<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. III.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d6c3">
        <head xml:id="pl-l3d6c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <head xml:id="pl-l3d6c3-Hd1e114" type="question-title"> Secunda est eorum qui dicunt, hominem illum ex tribus
          substantiis, vel ex duabus naturis constare; et hunc fatentur unam esse personam, ante
          incarnationem simplicem tantum, sed in incarnatione compositam: et auctoritates, quibus se
          muniunt, proponit. </head>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e117"> Sunt autem et alii, qui istis in parte consentiunt, sed dicunt, hominem illum non ex
          anima rationali et carne tantum , sed ex humana et divina natura, id est ex tribus
          substantiis , divinitate, carne et anima constare, et hunc Christum fatentur. Et unam
          personam tantum esse, ante incarnationem solummodo simplicem, sed in incarnatione factam
          compositam ex divinitate et humanitate. Nec est ideo alia persona quam prius, sed cum
          prius esset Dei tantum persona, in incarnatione facta est etiam hominis persona; non ut
          duae essent personae, sed ut una et eadem esset persona Dei et hominis. Persona ergo, quae
          prius erat simplex et in una tantum natura existens, in duabus et ex duabus subsistit
          naturis; et persona, quae tantum Deus erat, facta est etiam verus homo, subsistens non
          tantum ex anima et carne, sed etiam ex divinitate; nec tamen persona illa debet dici facta
          persona, quamvis dicatur facta persona hominis. Facta est igitur illa persona, ut
          quibusdam placet, quoddam subsistens ex anima et carne, sed non est facta persona, vel
          substantia, vel natura. Et in quantum est illud sub¬ sistens, composita est; in quantum
          autem Verbum est, simplex est </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e120"> De hoc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>Sententiarum
            Prosperi</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e128">Modis omnibus approbare contendimus, Sacrificium Ecclesiae
            duobus constare, duobus confici: elementorum visibili specie et invisibili Domini nostri
            Iesu Christi carne et sanguine , Sacramento et re Sacramenti, id est corpore Christi;
            sicut Christi persona constat et conficitur ex Deo et homine, cum ipse Christus verus
            sit Deus et verus homo; quia omnis res illarum rerum naturam et veritatem in se
            continet, ex quibus conficitur</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e132"> De hoc eodem <name>Ioannes Damascenus</name>: <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e137">In Domino nostro Iesu Christo duas
            quidem naturas cognoscimus , unam autem hypostasim ex utrisque compositam</quote>.
            <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e140">Incarnatus est igitur Christus, ex Virgine assumens primitiam nostrae massae, ut
            ipsa exstiterit in carne hypostasis, quae Dei-Verbi hypostasis et composita facta
            fuerit, quae prius simplex erat Verbi hypostasis; composita vero ex duabus perfectis
            naturis: deitate et humanitate; et ferat ipsa divinae Dei-Verbi filiationis
            characteristicum et de- terminativum idioma, secundum quod divisa est a Patre et Spiritu
            sancto, et carnis characteristica et determinativa idiomata, secundum quae differat a
            Matre et reliquis hominibus </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e145"> Item: <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e147">Unam hypostasim Filii Dei confitemur in duabus naturis perfecte se
            habentibus, deitatis et humanitatis, et in- carnatam eandem hypostasim; et has duas
            naturas custodiri et manere in ipso post unionem, non seorsum et secundum partem
            ponentes singulam, sed unitas invicem in unam compositam hypostasim. Substantialem enim
            inquimus unionem, scilicet veram et non secundum phantasiam; substantialem autem, non
            duabus naturis perficientibus alteram, scilicet unam compositam naturam, sed unitas
            invicem in unam hypostasim compositam Filii Dei, et manere eandem substantialem
            differentiam determinamus: quod creabile mansit creabile, et quod increabile increabile
            , et mortale mortale, et immortale immortale, et circumscriptibile circum- scriptibile,
            et incircumscriptibile incircumscriptibile; et hoc quidem refulget miraculis</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e151"> De hoc etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e159"> Quemadmodum secundum deitatem una est Patris Filiique
            natura, ita etiam, iuxta humanitatem, eadem est Matris et Filii natura. Ex utraque autem
            substantia, et divinitatis et humanitatis , unus atque idem est Deus, Dei et hominis
            Filius, lesus Christus, ut Deus verus, ita etiam homo verus </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e163"> Idem in libro XIII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>: <quote xml:id="pl-l3d6c3-Qd1e168">Sic Deo
            coniungi potuit humana natura, ut ex duabus substantiis fieret una persona; ac per hoc
            iam ex tribus: Deo, anima et carne </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c3-d1e172"> His aliisque pluribus se muniunt auctoritatibus, qui dicunt, personam Christi compositam
          esse, vel factam sive constantem ex duabus naturis, sive ex tribus substantiis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>