<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-12-01">December 01, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-01">December 01, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d25c1">
        <head xml:id="pll1d25c1-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 1</head>
        <!-- quid significetur hoc nomine persona in plurali numero, scilicet cum dicitur personae. -->
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3501">Praeterea considerandum est, cum hoc nomen persona, ut 
          praedictum est, secundum substantiam dicatur, quae sit intelligentia 
          dicti, cum pluraliter profertur: Tres personae, vel duae 
          personae, et cum dicitur: Alia est persona Patris, alia persona 
          Filii, alia persona Spiritus sancti.</p>
        <!-- p. 157 -->
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3506">Si enim in his locutionibus personae vocabulum essentiae intelligentiam 
          facit, plures essentias confiteri videmur, et ita plures deos. 
          Si vero essentiae significationem ibi non tenet, alia ratio est huius 
          nominis cum dicitur: Pater est persona, Filius et persona; et alia, 
          cum dicitur: Pater et Filius et Spiritus sanctus sunt tres personae; 
          et cum dicitur: Alia est persona Patris, alia Filii, et huiusmodi.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3510">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c1-Qd1e3514">Persona enim, ut <ref>supra ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>,</ref> ad se dicitur, 
              et idem est Deo esse personam quod esse, sicut idem est ei esse 
              quod Deum esse</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3528">Unde manifeste colligitur, quod essentiam divinam praedicamus, 
          dicentes: Pater est persona, Filius est persona, Spiritus 
          sanctus est persona, id est essentia; et omnino unum et idem 
          significatur nomine personae, id est essentia divina, cum dicitur: 
          Pater est persona, et Filius est persona, quod significatur nomine 
          Dei cum dicitur: Pater est Deus, Filius est Deus. Ita etiam 
          idem significatur, cum dicitur: Deus est Deus, et Deus est persona; 
          utroque enim nomine essentia divina intelligitur, quia 
          utrumque secundum substantiam dicitur.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3531">Cum vero dicitur: Pater et Filius et Spiritus sanctus sunt 
          tres personae, quid nomine personae significamus? An essentiam? 
          Hoc enim videtur, si supra posita verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> diligenter 
          scrutemur.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3537">Supra enim dixit, quod 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c1-Qd1e3541">ideo tres personas dicimus, quia id 
              quod persona est, commune est tribus.</quote>
            <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
          </cit>
          Et item, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c1-Qd1e3550">quia Pater 
              est persona, et Filius est persona, et Spiritus sanctus est persona, 
              ideo tres personae dicuntur.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit>
          Videtur ergo, eandem tenere significationem 
          hoc nomen persona, cum dicitur: tres personae, quam 
          habet cum dicitur: Pater est persona, Filius est persona, Spiritus 
          sanctus est persona; quia ut ostendit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, hoc dicitur 
          - id est tres personae - propter illud, id est, quia id quod 
          persona est, commune est eis. Id ergo quod commune est eis, id 
          est Patri et Filio et Spiritui sancto, videtur significari nomine personae, 
          cum dicitur: tres personae.</p>
        <!-- p. 158 -->
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3563">Aliter etiam potest ostendi, quod ibi nomine personae significetur 
          essentia, cum dicitur: tres personae.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3567">Ut enim supra dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ea necessitate diximus 
          tres personas, ut responderemus quaerentibus, quid tres, vel quid 
          tria. Cum ergo quaeritur, quid tres vel quid tria, convenienter 
          respondetur, cum dicitur: personae tres. At cum quaeritur, quid 
          tres, vel quid tria, per quid de essentia quaeritur. Non enim invenitur, 
          quid illi tres sint, nisi essentia. Si ergo quaestioni recte 
          respondemus, oportet ut respondendo essentiam significemus; alioquin 
          non ostendimus, quid tres sint. Si vero respondentes essentiam 
          significamus, ipsam essentiam personae nomine intelligimus, 
          cum dicitur; tres personae.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3573">Quibusdam videtur, quod nomine personae significetur essentia, 
          cum dicitur: tres personae, propterea quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, 
          ideo dici tres personas, quia commune est eis id quod est persona, 
          ut sit talis intelligentia: Pater et Filius et Spiritus sanctus sunt 
          tres personae, id est, sunt tres id habentes commune, quod est 
          persona, id est, tres sunt, quorum quisque est persona, id est 
          essentia. Sed quomodo iuxta hanc intelligentiam dicetur: Alia est 
          persona Patris, alia Filii? Et hoc etiam ita volunt intelligere, 
          scilicet alius est Pater, et alius Filius, id tamen commune habentes 
          quod est persona.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3579">Et hoc confirmant auctoritate <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name>, qui in VII libro 
          <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c1-Qd1e3590" source="http://scta.info/resource/adt-l7">Tres personas eiusdem essentiae, vel tres 
              personas unam essentiam dicimus. Tres autem personas ex eadem 
              essentia non dicimus, quasi aliud ibi sit quod essentia est, 
              aliud quod persona.</quote> <!-- no end quotation in text -->
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 6, n. 11 (PL 42:945)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3600">Hac auctoritate et praemissis conantur asserere, in praedictis 
          locutionibus nomen personae essentiam significare.</p>
        <p xml:id="pll1d25c1-d1e3603">Sed quid respondebunt ad id quod ipse <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
          libro <title>De fide ad Petrum</title></ref> dicit, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c1-Qd1e3614">scilicet, quod alius est Pater 
              <!-- p. 159 -->
              in persona sive personaliter, alius personaliter Filius, alius personaliter 
              Spiritus sanctus?</quote>
            <bibl>Augustinus, De fide ad Petrum, c. 1, n. 5 (PL 40:755)</bibl>
          </cit>
          Quomodo enim alius personaliter Pater, 
          alius personaliter Filius, alius personaliter Spiritus sanctus, 
          si in esse personam omnino conveniunt, id est, si persona essentiae 
          tantum intelligentiam facit? Ideo nobis videtur aliter hoc 
          posse dici congruentius iuxta catholicorum doctorum auctoritates.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
