<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 11, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Librum II, Distinctio 11, Capitulus 2</title>
          <date when="2016-06-14">June 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-06-14">June 14, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d11c2">
  			<head xml:id="pll2d11c2-Hd1e3508">Librum II, Distinctio 11, Capitulus 2</head>
  			<head xml:id="pll2d11c2-Hd1e3511" type="questionTitle">Utrum Angeli proficiant in merito et praemio usque ad iudicium</head>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3514">Praeterea illud considerari oportet, utrum Angeli boni in merito 
  				vel in praemio proficiant usque ad iudicium.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3517">Quod in meritis proficiant atque quotidie magis ac magis 
  				<lb ed="#B"/>mereantur, quibusdam videtur ex eo, quod quotidie utilitatibus 
  				<lb ed="#B"/>hominum inserviunt eorumque profectibus student. Quibus etiam 
  				<lb ed="#B"/>nihilominus videtur, quod et in praemio proficiant, scilicet in cognitione 
  				et dilectione Dei. Licet enim, ut aiunt, in confirmatione beatitudinem 
  				acceperint aeternam atque perfectam, augetur tamen quotidie 
  				eorum beatitudo, quia magis ac magis diligunt aque cognoscunt; 
  				et est eorum caritas, qua Deum et nos diligunt, et meritum 
  				<lb ed="#B"/>et praemium: meritum, quia per eam et obsequia, ex ea nobis 
  				<lb ed="#B"/>impensa, merentur et in beatitudine proficiunt; et ipsa eadem est 
  				<lb ed="#B"/>praemium, quia ea beati sunt.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3533">Et quod Angeli proficiant in cognitione ac per hoc in beatitudine, 
  				testimoniis Sanctorum confirmant.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3537">Dicit enim <title ref="#Isaias">Isaias</title> ex persona Angelorum, Christi ascendentis 
  				<lb ed="#B"/>magnificentiam admirantium: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3546" ana="#is63_1">Quis est iste qui venit de Edom, 
  						tinctis vestibus de Bosra</quote>
  					<bibl>Isaias 63:1</bibl>
  				</cit>?
  				Et in <title ref="#ps">Psalmo</title>:
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3558" ana="#ps23_8">Quis est iste rex gloriae</quote>
  					<bibl>Psalmus 23:8</bibl>
  				</cit>?
  				Ex quibus apparet, quod mysterium Verbi incarnati plenius <!-- 356 --> 
  				cognoverunt Angeli post impletionem quam ante. Et sicut in cogni<lb ed="#B"/>tione 
  				mysterii huius profecerunt, ita dicunt eos in Deitatis cognitione 
  				proficere.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3571">Quod autem in mysterii huius cognitione profecerint, evidenter 
  				docet <name ref="#Paul">Apostolus</name> dicens: 
  				<cit> <!-- double check extraction script to see if it can handle multiple ana references -->
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3580" ana="#eph3_9 #eph3_10">Quae sit dispensatio sacramenti 
  						absconditi a saeculis in Deo, ut innotescat multiformis sapientia 
  						Dei per Ecclesiam Principibus et Potestatibus in caelestibus</quote>
  					<bibl>Eph. 3:9-10</bibl>
  				</cit>. 
  				Super 
  				quem locum dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, Angelicas dignitates praefatum 
  				mysterium ad purum non intellexisse, donec completa est passio 
  				Christi, et Apostolorum praedicatio per gentes dilatata.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3591">His autem videtur contradicere <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> super eundem 
  				locum Epistolae</ref> dicens: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3600">Non latuit Angelos mysterium regni 
  						caelorum, quod opportuno tempore revelatum est pro nostra salute. 
  						Illis ergo a saeculis innotuit supra memoratum mysterium, quia 
  						omnis creatura non ante saecula, sed a saeculis est</quote>
  					<bibl>Augustinus, De Gen. ad litt. V, c. 19, n. 38, 39 (PL 34:334) see also: Glossa ad Eph 3:9-10</bibl>
  				</cit>.
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3608">Attende, lector, quia videntur dissentire in hac sententia illustres 
  				doctores.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3611">Ideoque ut omnis repugnantia de medio tollatur, praedicta, 
  				<name>Haymonem</name> sequentes, ita determinemus, 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3618">ut illis Angelis, qui 
  						maioris dignitatis sunt, et per quorum ministerium illa nuntiata 
  						sunt, ex parte a saeculis cognita fuisse, utpote familiaribus et nuntiis; 
  						illis vero, qui minoris dignitatis sunt, incognita exstitisse dicamus, 
  						usquequo impleta sunt et per Ecclesiam praedicta, et tunc 
  						ab omnibus Angelis perfecte fuerunt cognita</quote>
  					<bibl>Haymo, Super Epist. ad Eph. (PL 117:715)</bibl>
  				</cit>.
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3626">Constat itaque, omnes Angelos in cognitione divinorum mysteriorum 
  				secundum processum temporis profecisse. Unde non incongruenter 
  				ipsi iidem dicunt, Angelorum scientiam ac beatitudinem 
  				augeri usque ad futuram consummationem, quando in scientia 
  				ac beatitudine ita perfectissimi erunt, ut nec augeatur amplius 
  				nec minuatur.</p>
  			<!-- 357 -->
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3632">Alii autem dicunt, Angelos in confirmatione tanta Deitatis dilectione 
  				atque notitia fuisse praeditos, ut in his ulterius non profecerint, 
  				nec profecturi sint. Profecerunt tamen in scientia rerum exteriorum, 
  				sicut in cognitione sacramenti Incarnationis et huiusmodi, 
  				sed non in contemplatione Deitatis, quia Trinitatem in Unitate, atque 
  				Unitatem in Trinitate non plenius intelligunt sive intellecturi sunt, 
  				quam ab ipsa confirmatione perceperunt. Ita etiam dicunt, eos in 
  				caritate non profecisse post confirmationem, quia eorum caritas 
  				postea non aucta est; et sic dicunt, eos non profecisse in meritis, 
  				sed hoc quantum ad vim merendi, non quantum ad numerum 
  				meritorum. Plura enim bona fecerunt postea, quae tunc non fecerant; 
  				sed eorum caritas, ex qua illa processerunt, non est aucta, 
  				ex qua tantum meruerunt, antequam ista adderentur, quantum 
  				postea, his adiectis.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3635">Illud vero, quod alii superius dicunt, probabilius videtur, scilicet 
  				quod Angeli usque ad iudicium in scientia et in aliis proficiant.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3638">Quibus tamen videntur obviare quorundam auctoritatum 
  				verba.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3641">Ait enim <ref><name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> in libro <title>De summo bono</title></ref>: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3652">Angeli in 
  						Verbo Dei omnia sciunt, antequam fiant</quote>
  					<bibl>Isidorus, Sent. I, c. 10, n. 17 (PL 83:556)</bibl>
  				</cit>.
  				Sed nec omnes nec 
  				omnia perfecte Angelos scire dixit, et ideo eos in scientia proficere 
  				non removit.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c2-d1e3660"><ref><name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> quoque in libro <title>Dialogorum</title></ref> ait: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c2-Qd1e3670">Quid est 
  						quod ibi nesciant, ubi scientem omnia sciunt</quote>
  					<bibl>Gregorius, Dialogorum, c. IV, c. 33 (PL 77:376)</bibl>
  				</cit>?
  				Ubi videtur 
  				dicere, quod omnia sciant Angeli, et nihil sit quod nesciant. Sed 
  				accipiendum est hoc de his quorum cognitio beatum facit cognitorem,
  				ut sunt ea, quae ad mysterium Trinitatis et Unitatis 
  				pertinent.</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
