<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 8, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 8, Caput 1</title>
          <date when="2016-04-21">April 21, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-04-21">April 21, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d8c1">
  			<head xml:id="pll2d8c1-Hd1e3508">Capitulum 1</head>
  			<head xml:id="pll2d8c1-Hd1e3511" type="questionTitle">Utrum omnes Angeli corporei sint</head>
  			<p xml:id="pll2d8c1-d1e3514">Solet etiam in quaestione versari apud doctos, utrum Angeli 
  				omnes, boni scilicet ac mali, corporei sint, id est, corpora habeant 
  				sibi unita.</p>
  			<p xml:id="pll2d8c1-d1e3517">Quod aliqui putant, innitentes verbi <name ref="#Augustine">Augustini</name>, qui dicere 
  				videtur, quod Angeli omnes ante confirmationem vel lapsum corpora 
  				aerea habuerint de puriore ac superiore aeris parte formata, ad faciendum 
  				habilia, non ad patiendum; et Angelis bonis, qui perstiterunt, 
  				talia conservata sunt corpora, ut in eis possint facere et non 
  				pati, quae tantae sunt tenuitatis, ut a mortalibus videri non valeant 
  				nisi supervestita aliqua grossiori forma, qua assumpta videntur, depositaque 
  				videri desinunt; angelis vero malis mutata sunt in casu 
  				corpora in deteriorem qualitatem spissioris aeris. Sicut enim a loco 
  				digniori in inferiorem locum, id est caliginosum aerem deiecti sunt, 
  				ita illa corpora tenuia transformata sunt in deteriora corpora et spissiora, 
  				in quibus possunt pati a superiori element, id est ab igne.</p>
  			<p xml:id="pll2d8c1-d1e3523">Et hoc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sensisse videtur <title>Super Genesim</title> ita 
  				dicens: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d8c1-Qd1e3533">Daemones aerea dicuntur animalia, quia corporum aereorum <!-- 341 --> 
  						natura vigent; nec per mortem dissolvuntur, quia praevalet 
  						in eis elementum aptius ad faciendum qua ad patiendum. Ad 
  						patiendum enim humor et humus ad faciendum aer et ignis aptitudinem 
  						praebent. Transgressores vero angeli cum principe suo, 
  						nunc diabolo tunc Archangelo, non mirum, si post peccatum in 
  						hanc caliginem detrusi sunt. Neque etiam hoc mirum est, si conversi 
  						sunt ex poena in aeream qualitatem, qua possint ab igne 
  						pati. Caliginosa tamen aeris tenere tantum permissi sunt, qui eis 
  						quasi carcer sit usque ad tempus iudicii.</quote>
  					<bibl>Augustinus, De Genesi ad Litteram, III, c. 10, n. 14 et 15 (PL 34:284)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d8c1-d1e3544">Ecce his verbis videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> id tradere quod quidam 
  				opinantur de corporibus Angelorum.</p>
  			<p xml:id="pll2d8c1-d1e3550">Hoc autem alii eum dixisse astruunt, non ita sentiendo, sed 
  				opinionem aliorum referendo, quod ex ipsius verbis diiudicare volunt, 
  				quibus ait: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d8c1-Qd1e3554">Daemones dicuntur aerea animalia,</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  				non ait <mentioned>sunt</mentioned>; ita enim quidam dicebant. De habitatione vero caliginosi 
  				aeris, in quem detrusi sunt, non opinando sed rei veritatem asserendo 
  				eum tradidisse dicunt, quod ipsius locutionis distinctio 
  				ostendit. Dicunt quoque, plurimos catholicos tractatores in hoc 
  				convenisse atque id concorditer docuisse, quod Angeli incorporei 
  				sunt, nec corpora habent sibi unita; assumunt autem aliquando 
  				corpora, Deo praeparante, ad impletionem ministerii sibi a Deo 
  				iniuncti, eademque post expletionem deponunt; in quibus corporibus 
  				hominibus apparuerunt atque locuit sunt. Et aliquando quidem 
  				locuti sunt ex persona Dei sine distinctione alicuius personae, aliquando 
  				ex persona Patris, vel Filii, sive Spiritus sancti.</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
