<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d22c2">
        <head xml:id="pl-l4d22c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d22c2-Hd1e112" type="question-title">Quid sil Sacramentum et res.</head>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e115">Post praedicta restat investigare, quid in actione
          poenitentiae sil Sacramentum et res. Sacramentum enim signum est sacrae rei; quid igitur
          hic signum est, et quae est res sacra huius signi ?</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e118">Quidam dicunt, Sacramentum hic esse quod exterius tantum
          geritur, scilicet exterior poenitentia, quae est signum interioris poenitentiae, scilicet
          contritionis cordis et humiliationis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e121">Quod si est, non omne Sacramentum evangelicum id efficit, quod
          figurat; exterior enim poenitentia non efficit interiorem<quote
          xml:id="pl-l4d22c2-Qd1e123">, </quote>potius interior causa est exterioris.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e128">Sed ad hoc inquiunt illi, hoc esse intelligendum de illis
          Sacramentis, quae in novo Testamento instituta sunt, ut est Sacramentum baptismi,
          confirmationis et corporis Christi. Sacramentum vero poenitentiae , sicut et coniugii ,
          ante tempus gratiae, etiam a primordio humani generis fuit. Utrumque enim institutum fuit
          in primis parentibus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e131">Item, si exterior poenitentia Sacramentum est, et interior res
          Sacramenti, saepius praecedit res Sacramentum, quam Sacramentum rem.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e134">Sed nec hoc inconveniens est: nam et in aliis Sacramentis,
          quae efficiunt quod figurant, hoc saepe contingit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c2-d1e137">Quidam autem dicunt, exteriorem poenitentiam et interiorem
          esse Sacramentum, nec duo Sacramenta, sed unum, ut species panis et vini non duo sunt
          Sacramenta, sed unum. Et sicut in Sacramento corporis, ita etiam in hoc Sacramento dicunt
          aliud esse tantum Sacramentum, scilicet exteriorem poenitentiam, aliud Sacramentum et rem,
          scilicet interiorem poenitentiam, aliud rem et non Sacramentum, scilicet remissionem
          peccatorum. Interior enim poenitentia et res est Sacramenti, id est exterioris
          poenitentiae, et Sacramentum remissionis peccati, quam et signat et facit. Exterior quoque
          poenitentia et interioris signum est et remissionis peccati .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
