<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. II.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d14c2">
        <head xml:id="pl-l3d14c2-Hd1e111">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l3d14c2-Hd1e114" type="question-title"> Quare Deus non dedit illi animae potentiam omnium, ut
          scientiam. </head>
        <p xml:id="pl-l3d14c2-d1e117"> Si vero quaeritur, quare Deus non ei dederit potentiam faciendi omnia, ut scientiam,
          responderi potest, quia naturaliter capax est scientiae; et ideo id ei congrue datum est
          sine mensura, cuius ipsa naturaliter capax est. Non est autem ei datum posse facere omnia,
          quae Deus facit, ne omnipotens et per hoc Deus putaretur. Verumtamen forte nec potentiam
          faciendi omnia ei Deus praestare potuit, etsi potentiam faciendi aliqua, quae non facere
          potest. Scit igitur anima Christi omnia, quae Deus, in Verbo Dei, quod liquidius et
          praesentius omni creatura contemplatur, ut ei unita, in quo etiam Angeli et quae Dei sunt
          et quae futura sunt, cognoscunt. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c2-d1e120"> Sed si anima illa non habet tantam potentiam, quantam et Deus, nec homo assumtus tantam
          potentiam, quantam et Deus, quomodo ergo intelligitur illud Ambrosii <title>Super
            Lucam</title>, ubi Angelus de nascituro Filio Virginis ait: <quote xml:id="pl-l3d14c2-Qd1e125">
            <quote xml:id="pl-l3d14c2-Qd1e127">Hic erit magnus et Filius Altissimi vocabitur?</quote> Non ideo, inquit, erit
            magnus, quod ante partum Virginis magnus non fuerit, sed quia potentiam, quam Dei Filius
            naturaliter habet, homo erat ex tempore accepturus, ut una sit persona homo et
            Deus</quote>. Ecce aperte dicit, quod homo erat accepturus ex tempore potentiam, quam
          habuit Dei Filius naturaliter, Sed si homo accepturus erat illam potentiam, ergo vel
          persona, vel natura hominis; sed persona non, quia semper habuit et habet; ergo natura; si
          natura, ergo anima: nam de carne constat, quod accipere non possel. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c2-d1e132"> Ad quod dicimus, illud esse accipiendum de persona, sed non in quantum est Dei, immo in
          quantum est hominis persona. Una est enim persona Dei et hominis, Filii Dei et filii
          hominis, quae, in quantum est Dei persona, semper et naturaliter omnipotentiam habuit, sed
          in quantum est hominis, non semper fuit. Illa ergo persona, quae semper fuerat Dei, futura
          erat hominis persona; et secundum hoc, quod futura erat hominis persona, acceptura erat ex
          tempore potentiam, quam naturaliter el semper habuerat, in quantum Dei persona . </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c2-d1e136"> Secundum hanc distinctionem illud et similia sane accipi possunt; quae distinctio in
          pluribus quaestionum articulis est necessaria adversus quorumdam perplexam verbositatem.
          Sed cum de rebus constat, in verbis frustra habetur controversia. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>