<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VII</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VII</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d31c7">
        <head xml:id="pl-l4d31c7-Hd1e109">CAP. VII</head>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e112">[Cap. VII]. <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e114"> Incontinentiae
          malum est, quod vir cognoscit uxo rem etiam ultra necessitatem procreandi liberos, sed et
          ibi est nuptiarum bonum: non enim, quia incontinentia malum est, ideo coniugium, ubi est
          concubitus praeter intentionem generationis, non est bonum. Non propter illud malum
          culpabile est hoc bonum, sed illud malum fit veniale propter bonum nuptiale </quote>; quod
          non reprehendit <name ref="Paul">Apostolus</name>, sed malum incontinentiae.</p>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e121">Idem: <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e125"> Concubitum, qui non
          fit causa prolis, nuptiae non cogunt fieri, sed impetrant ignosci; si tamen non ita sit
          nimius, ut impediat tempora, quae orationi debentur, nec immutetur in eum usum, qui est
          contra naturam. Concubitus enim necessarius causa generandi inculpabilis, et solus ipse
          nuptialis est; ille vero, qui ultra necessitatem progreditur, non rationi, sed libidini
          obsequitur, et hunc non exigere, sed reddere coniugi, ne fornicetur, ad coniugem pertinet.
          Si vero ambo tali concupiscentiae subiguntur, rem faciunt, quae non est nuptiarum; cuius
          delicti non sunt nuptiae hortatrices, sed deprecatrices </quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e128"> Decus quidem coniugale est castitas, procreandi et reddendi
          carnalis debiti fides, hoc est opus nuptiarum, quod ab omni peccato defendit <name
          ref="Paul">Apostolus</name> dicens: <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e133">Non peccat virgo,
          si nupserit</quote> </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e138"><!--<quote>--> Cum igitur culpabilis non sil generandi
          intentione concubitus, qui proprie nuptiis imputandus est, quid secundum veniam concedit
          <name ref="Paul">Apostolus</name>, nisi quod coniuges carnis debitum exposcunt, non
          propaginis voluntate sed libidinis voluptate? quae tamen voluptas non propter nuptias
          cadit in culpam, sed propter nuptias accipit veniam. Immoderata igitur progressio secundum
          veniam conceditur. Quocirca et hinc laudabiles sunt nuptiae, quia etiam illud quod non
          perlinet ad se, ignosci faciunt propter se: non enim iste concubitus, quo servitur
          concupiscentiae, agiturut impleatur foetus, quem postulant nuptiae.</p>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e145"> <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e147">Omnino igitur in genere
          suo nuptiae bonae sunt, quia fidem tori servant, et prolis suscipiendae causa utrumque
          sexum commiscent, et impietatem separationis horrent</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e152">Sanctitati etiam coniugii nec coniux infidelis obesse potest,
          sed potius fidelis prodest infideli, ut <name ref="Paul">Apostolus</name> docet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d31c7-d1e158">Ex his ostenditur, quod coniuges, qui causa prolis tantum
          conveniunt, vel qui exigentibus debitum reddunt, defendit a peccato sanctitas coniugii
          bonumque nuptiale. <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e160"> Si enim absque peccato non posset
          fieri concubitus coniugalis, non praecepisset Dominus post diluvium eos copulari, dicens:
          <quote xml:id="pl-l4d31c7-Qd1e162">Crescite et multiplicamini; </quote>cum iam sine
          carnali concupiscentia non commisceri possent</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
