<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d35c3">
        <head xml:id="pl-l4d35c3-Hd1e109">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="pl-l4d35c3-Hd1e112" type="question-title">De reconciliatione eorum qui propter
          fornicationem separantur.</head>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e115">Si quis autem fornicationis expers fornicariam dimiserit, alii
          copulari non potest, sed continere oportet, vel ad dimissam redire; sic et de femina.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e118">Unde <name ref="Paul">Apostolus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e123">His qui matrimonio iuncti sunt, praecipio non ego, sed
          Dominus, uxorem a viro non discedere; quodsi discesserit, manere innuptam, aut viro suo
          reconciliari; </quote>et de viro addit: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e126">Et vir uxorem
          non dimittat.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e130">Sed <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e135">Ideo non subdit de viro sicut de muliere, quia licet viro
          aliam ducere</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e140">Sed hoc a falsariis in Ambrosii libro positum creditur;
          supplendum enim esse in viro quod de uxore praemisit, aperte dicit <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> sic: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e145"> Quare non addit de muliere
          quod praemisit de viro, nisi quod similem formam vult intelligi, ut, si dimiserit, quod
          causa fornicationis permittitur, maneat sine uxore, aut reconcilietur uxori </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e149">Idem: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e151">Si nec illi nubere
          conceditur, vivo viro, a quo recessit, nec huic alteram ducere, viva uxore, quam dimisit,
          multo minus fas est illicita cum quibuslibet stupra committere </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e155">Idem: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e157">Ut non facile
          dimittatur uxor, Dominus solam causam fornicationis excepit; ceteras vero universas
          molestias, si quae exstiterint, iubet pro fide coniugali et pro castitate fortiter
          sustineri; et moechum dixit qui a viro solutam duxerit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e161">Ex his ostenditur, quod si causa fornicationis fit separatio,
          non potest vir vel mulier in aliam transire copulam; possunt autem reconciliari et
          cohabitare, sicut prius, si dimissum alter revocare voluerit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e164">Dicit tamen Ioannes Chrysostomus <title>Super
          Matthaeum:</title> <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e169">Sicut crudelis et iniquus est qui
          castam dimittit, sic fatuus est et iniquus qui retinet meretricem: patronus enim
          turpitudinis est qui celat crimen uxoris</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e173">Item <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e178">Cum mulier unam carnem in aliam diviserit et se fornicatione a
          marito separaverit, non debet teneri, ne virum quoque sub maledicto faciat, dicente
          Scriptura: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e180">Qui tenet, adulteram stultus et impius
          est</quote> </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e186">Idem <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e188">Ad Amandum</quote>
          scribens <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e191">presbyterum</quote> de quadam, quae, viro suo
          vivente, alii nupserat, sic ait: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e194">Rem novam loquor, immo
          non novam, sed veterem, quae veteris Testamenti auctoritate confirmatur: si reliquerit
          secundum virum mulier et reconciliari voluerit priori, non potest</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e198">Sed haec omnia intelligenda sunt de illa quae ab adulterio
          recedere noluerit, nec per poenitentiam peccatum delere; quod si vir scienter patitur,
          consentire videtur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e201"> <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e203">Si enim in adulterio
          perseverare elegit, patronus turpitudinis et lenocinii reus maritus habebitur, nisi eam
          adulterii facere ream voluerit</quote>. Si autem a peccato recesserit et per poenitentiam
          illud purgaverit, poterit viro reconciliari.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e207">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e212"> Quod tibi durum videtur, ut post adulterium reconcilietur
          coniux, si fides adsit, non erit durum. Cur enim adhuc deputamus adulteros quos credimus
          poenitentia esse sanatos </quote>?</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e216">Idem: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e218">Non erit turpis nec
          difficilis, etiam post patrata et purgata adulteria, reconciliatio coniugii, ubi per
          claves regni caelorum non dubitatur fieri remissio peccatorum; non ut post viri divortium
          adultera revocetur, sed ut post Christi consortium adultera non vocetur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e222">Item <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e227">Debet recipere peccatricem, quae poenitentiam egerit, sed non
          saepe</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d35c3-d1e232">Item Hermas: <quote xml:id="pl-l4d35c3-Qd1e234">Si vir scierit
          uxorem suam deliquisse, et non egerit poenitentiam mulier, sed permanet in fornicatione
          sua , et vivit cum illa vir, reus erit et particeps peccati eius. Quodsi mulier dimissa
          egerit poenitentiam et voluerit ad virum reverti, debet recipere peccatricem, quae
          poenitentiam egit, sed non saepe </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
