<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 32, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 32, Caput 4</title>
          <date when="2015-12-29">December 29, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-29">December 29, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d32c4">
        <head xml:id="pll1d32c4-Hd1e3496">Capitulum 4</head>
        <!-- An una tantum sit sapientia Patris -->
        <p xml:id="pll1d32c4-d1e3501">Post haec a quibusdam quaeri solet, utrum una tantum sit 
          sapientia Patris; quod non esse, nituntur probare hoc modo: Filius, 
          inquiunt, est sapientia Patris genita, qua Pater sapiens non est; est 
          igitur aliqua sapientia Patris, qua sapiens non est; est autem et 
          sapientia Patris ingenita, et ea Pater sapiens est; est ergo quaedam 
          sapientia Patris, qua sapiens est, et ipsa non est illa sapientia Patris, 
          qua Pater sapiens non est; non est ergo una tantum sapientia 
          Patris.</p>
        <p xml:id="pll1d32c4-d1e3504">Item, sapientia ingenita est sapientia Patris, et sapientia genita 
          est sapientia Patris; non est autem sapientia ingentia sapientia 
          genita; non est igitur una tantum sapientia Patris.</p>
        <p xml:id="pll1d32c4-d1e3507">Haec et his similia tanquam sophistica et a veritate longinqua 
          cunctisque in theologia peritis patentia abiicimus, responso indigna 
          advertentes, id tamen adiicientes, quia una est tantum sapientia Patris, 
          sed non uno modo dicitur. Nam sapientia Patris dicitur illa quam 
          genuit, et sapientia Patris dicitur ea quae sapiens est; diversa est 
          ergo ratio dicti. Illa enim dicitur patris, quia eam genuit; et ea 
          dicitur Patris, quia ea sapit. Una est tamen sapientia Patris, quia 
          sapientia genita est eadem sapientia, et ea qua sapiens est, sive 
          ea qua sapiens est intelligatur persona Patris, sive essentia Patris; 
          quia persona Patris, quae intelligitur, cum dicitur sapientia ingenita, 
          et persona Filii, quae significatur, cum dicitur sapientia genita, 
          una eademque sapientia est, quae essentia divina intelligitur 
          communis tribus personis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
