<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d7c1">
        <head xml:id="pl-l3d7c1-Hd1e111">Cap. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d7c1-Hd1e114" type="question-title">Deinde quae singulis sententiis adversari videntur,
          ponit.</head>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e117"> Secundum primam vero dicitur: Deus factus homo, et homo factus Deus, quia Deus coepit
          esse quaedam substantia rationalis, quae ante non fuerat; et illa substantia coepit esse
          Deus, et hoc gratia non natura, vel meritis habuit. Unde recte dicitur Christus, in
          quantum homo, praedestinatus esse Filius Dei. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e120"> Huic autem sententiae opponitur: Si illa substantia coepit esse Deus, et Deus illa;
          quaedam igitur substantia est Deus, quae non semper fuit Deus; et quaedam substantia est
          Deus, quae non est divina substantia; et Deus est aliquid, quod non semper fuit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e123"> Quod et illi concedunt, Origenis testimonio innitentes, qui ait: <quote xml:id="pl-l3d7c1-Qd1e125">Factus esi sine
            dubio id, quod prius non erat; sed addidit: secundum carnem; secundum Deum vero erat
            prius, et non erat quando non erat </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e130"> Aliis quoque pluribus modis illi sententiae potest opponi; quibus supersedemus,
          exercitationis studium lectori relinquentes, et ad alia properantes. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e133"> In secunda vero sententia, huius dictionis talis videtur ratio, ut cum dicitur: Deus
          factus homo, intelligatur coepisse esse subsistens ex duabus naturis, vel tribus
          substantiis; et e converso, homo factus est Deus, quia subsistens in duabus naturis coepit
          esse Deus; vel potius homo factus Deus, et e converso dicitur, quia Dens assumsit hominem,
          et homo assumtus est a Deo. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e136"> Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>: <quote xml:id="pl-l3d7c1-Qd1e144">Talis fuit illa susceptio, quae hominem faceret Deum, et
            Deum hominem </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d7c1-d1e148"> Variatur autem intelligentia, cum dicitur: Deus est homo, et homo est Deus. Dicitur enim
          Deus esse persona subsistens in duabus et ex duabus naturis; et persona subsistens ex
          duabus na¬ turis dicitur esse Deus, id est Verbum, vel natura divina: potest enim
          praedicari persona simplex, vel natura de persona composita. Non est autem, ut ait
            <name>Ioannes Damascenus</name>, idem dicere naturam, vel personam. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>