<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 27, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 27, Caput 1</title>
          <date when="2015-12-15">December 15, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-15">December 15, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d27c1">
        <head xml:id="pll1d27c1-Hd1e3496">Capitulum 1</head>
        <!-- Quae sint illae proprietates, quibus distinguuntur personae -->
        <p xml:id="pll1d27c1-d1e3501">Hic quaeri potest, utrum proprietates, quas Hilarius supra 
          assignavit, scilicet quod Pater semper est Pater, et Filius semper 
          est Filius, sint illae eaedem proprietates, quas <name ref="#Augustine">Augustinus</name> superius 
          distinxit dicens, proprium esse Patris, quod genuit Filium; 
          et proprium Filii, quod genitus est a Patre; et Spiritus sancti, quod 
          ab utroque procedit. Ac deinde, utrum et istae sint illae quae dicuntur 
          paternitas, filiatio, processio.</p>
        <p xml:id="pll1d27c1-d1e3507">Videtur quod non sint eaedem proprietates, quas ponit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, 
          et illae, quas ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Si enim eaedem sunt, 
          idem est ergo Patri esse Patrem et genuisse Filium; quod utique 
          quidam concedunt. Si autem hoc est; cui ergo convenit ut sit pater, 
          ei convenit genuisse Filium. Natura igitur divina si Pater est, 
          genuit Filium; si vero non genuit, Pater non est. Sed quis audeat 
          dicere, aut quod ipsa genuit Filium, qut quod ipsa Pater non 
          sit. Si autem ipsa Pater est, nec Filium genuit, non est erog idem 
          dicere, aliquid esse Patrem et gignere Filium. Et ita non videtur 
          una eademque esse proprietas.</p>
        <p xml:id="pll1d27c1-d1e3516">Ad quod sine praeiudicio aliorum dicimus, quod easdem proprietates 
          notavit uterque, licet diversis verbis.</p>
        <p xml:id="pll1d27c1-d1e3520">Quod enim <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> ait, ita intelligi debet: Proprium Patris 
          est, quod semper Pater est, id est, proprietas Patris est, qua 
          semper Pater est; semper vero Pater est, quia semper genuit Filium. 
          Ita et proprium Filii est, quod semper Filius est, id est, 
          proprietas Filii est, qua semper Filius est; Filius vero semper est, 
          quia semper genitus est. Ergo proprietas, qua Pater semper est 
          <!-- p. 172 --> 
          pater, est qui semper genuit; et haec eadem dicitur paternitas 
          vel generatio. Et proprietas, qua Filius semper est filius, est quia 
          semper genitus est a Patre; et haec eadem dicitur filiatio, vel genitura, 
          vel nativitas, vel origo, vel nascibilitas. Sic et proprietas, qua 
          Spiritus sanctus est spiritus sanctus vel donum, est quia procedit 
          ab utroque; et haec eadem dicitur processio. In praemissis igitur 
          locutionibus eaedem significatae sunt proprietates.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
