<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. I.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d5c1">
        <head xml:id="pl-l3d5c1-Hd1e111">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l3d5c1-Hd1e114" type="question-title"> Si persona vel natura personam vel
          naturam assumsit, et si natura Dei incarnata sit.</head>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e117"> Praeterea inquiri oportet, cum ex praemissis constet, Verbum
          Dei carnem et animam simul assumsisse in unitatem personae, quid horum potius concedendum
          sit, scilicet quod persona personam, vel natura naturam, vel persona naturam, vel natura
          personam assumserit; et an ita conveniat dici, divinam naturam esse incar- natam, sicut
          Deus incarnalus et Verbum incarnatum sane dicitur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e120"> Haec inquisitio sive quaerendi ratio iuxta sacrarum
          auctoritatum testimonia partim implicita atque perplexa, partim vero ex- plicita est et
          aperta. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e123"> Certum enim est et sine ambiguitate verum, quod non natura
          personam, nec persona personam, sed persona naturam assumsit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e127"> Quod Sanctorum subditis comprobatur testimoniis et astruitur
          documentis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e130"> Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro
          <title>De fide ad Petrum</title> : <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e138"> Deus unigenitus, dum
          conciperetur, veritatem carnis accepit ex Virgine; et cum nasceretur, integritatem
          virginitatis servavit in Matre</quote>. Et paulo post: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e141"
          >Hic Deus humanam naturam in unitatem personae suscepit, qui se humilians per
          misericordiam, incorruptae Virginis uterum ex ea nasciturus implevit. <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e143">Formam</quote> ergo <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e146"
          >servi</quote>, id est naturam servi in suam accepit Deus ille personam </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e151"> Item: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e153"> Deus enim Verbum non
          accepit personam hominis, sed naturam </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e157"> Item : <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e159"> Dei Filius
          unigenitus, ut carnem hominis animamque mundaret, susceptione carnis animaeque rationalis
          incarnatus est </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e163"> His aliisque pluribus auctoritatibus evidenter ostenditur, non
          naturam personam, nec personam personam, sed personam naturam accepisse . </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e166"> De quarto vero quaestionis articulo, utrum scilicet natura
          naturam assumserit, scrupulosa etiam inter doctos quaestio est, quia et in hoc plurimum
          dissentire videntur, qui auctoritate praeclari, aliisque doctores in sacra Pagina
          exstiterunt. Nec tantum alii ab aliis, verum etiam iidem a se ipsis dissonare videntur,
          sicut subiecta capitula docent. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e170"> Legitur enim in Concilio Toletano octavo traditum sic: <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e172"> Solum <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e174">Verbum caro facium est
          et habitavit in nobis;</quote> et cum tota Trinitas operata sit formationem suscepti
          hominis — quoniam inseparabilia sunt opera Trinitatis — solus tamen Filius accepit hominem
          in singularitatem personae, non in unitatem divinae naturae, id est, id quod est proprium
          Filii, non quod commune est Trinitati </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e179"> Item in Concilio undecimo Toletano: <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e181">Unius substantiae credimus Deum Patrem et Filium et Spiritum
          sanctum, non tamen dicimus, ut huius Trinitatis unitatem Maria Virgo genuerit, sed tantum
          Filium, qui solus naturam nostram in unitatem personae suae assumsit. Incarnationem quoque
          huius Filii Dei tota Trinitas operata esse credenda est; solus tamen Filius formam servi
          accepit in singularitatem personae </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e185"> His insinuari videtur, quod persona tantum naturam, non natura
          naturam assumserit: si enim quod commune est Trinitati non accepit hominem, ergo non
          natura divina, quae communis est tribus personis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e188"> Cui videtur obviare quod <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> ait in libro <title>De fide ad Petrum</title> : <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e196"> Nec divinitas Christi, inquit, aliena est a natura Patris,
          secundum id quod <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e198">in principio erat Verbum;</quote> nec
          humanitas eius aliena est a natura Matris, secundum id quod <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e201">Verbum caro factum, est.</quote> Illa enim natura, quae semper
          genita manet ex Patre, naturam nostram sine peccato suscepit, ut nasceretur ex Virgine
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e206"> Hac auctoritate videtur tradi, quod divina natura humanam
          suscepit; ubi vehementer moveri possumus, quod eam genitam aeternaliter ex Patre dicit,
          nisi forte naturam pro persona hic ac¬ cipiat; alioquin, si dixerimus, naturam tribus
          personis communem genitam esse, occurrunt nobis ex adverso quae in tractatu <title
          ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> disseruimus, ubi diximus, non naturam naturam, sed
          personam personam genuisse; quia, si natura genuisset naturam, cum una eademque sit natura
          Trinitatis, eadem res se ipsam genuisset; quod Augustinus posse fieri negat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e212"> Sed alibi certum reperimus documentum, quo natura naturam
          assumsisse monstratur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e216"> 
          Ait enim 
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro I
            <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>
          </ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e224"
            source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e68">
              Etiam se ipso Christus minor factus est, 
              <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e226">formam servi accipiens.</quote> 
              Neque enim sic accepit formam
              servi, ut amitteret formam Dei, in qua erat aequalis Patri, ut in forma servi et in forma
              Dei idem ipse sit unigenitus Filius Patris, quia forma Dei accepit formam servi
            </quote>
          </cit>.
          Si autem forma Dei formam servi accepit, sine dubio natura naturam accepit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e231"> Formae enim nomine natura significatur, ut <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name> evidenter docet in libro <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e236">De fide ad Petrum</quote>: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e239">
          Cum, inquit, de Christo audis, quia in forma Dei erat, oportet te agnoscere firmissimeque
          tenere, in illo formae nomine naturalem plenitudinem debere intelligi. In forma igitur Dei
          , erat, quia in natura Dei Patris semper erat, de quo natus erat </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e243"> <name>Hilarius</name> quoque in libro XII <title>De
          Trinitate</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e251">Esse in forma Dei non alia
          intelligentia est, quam in Dei manere natura</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e255"> Didicisti, nomine formae intelligentiam fieri naturae, et
          audisti, quod forma Dei formam servi suscepit; unde consequens est, quod natura divina
          naturam humanam susceperit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e258"> Quod etiam <name>Hieronymus</name> in <title>Explanatione
          fidei</title> evidenter insinuat inquiens: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e266"> Passus est
          Filius Dei non putative, sed vere; secundum illud passus est, quod pati poterat, id est
          non secundum illam substantiam, quae assumsit, sed secundum illam, quae assumta
          est</quote>. Ex quo apparet, divinam substantiam assumsisse hu¬ manam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e270"> Ex verbis autem <name>Augustini</name> superius positis,
          adhibita diligentia, innui videtur, solum Verbum carnem factum, et naturam solum
          suscepisse humanam, et divinam naturam eandem accepisse. Ait enim: <quote
          xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e275">Trinitas nos sibi reconciliavit per hoc, quod solum Verbum
          carnem ipsa Trinitas fecit. In quo sic veritas incommutabilis manet divinae humanaeque
          naturae, ut sicut vera semper est eius divinitas, quam de Patre habet, ita vera semper
          atque incommuta¬ bilis eius sit humanitas, quam sibi unitam summa divinitas gerit
          </quote>. Ecce, et solum Verbum dixit carnem factum, et humanitatem divinitati unitam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e280"> Idem quoque superius dixit, <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e282">
          servilem formam a solo Filio susceptam, quam tota Trinitas fecit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e286"> Iam facile est agnoscere, quam diversa et multiplicia super
          quaestione proposita auctores tradiderunt; ideoque posteriores ea legentes varias atque
          contrarias, ex praedictis occasionem sumentes, promunt sententias. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e289"> Nos autem omnis mendacii et contradictionis notam a sacris
          Paginis secludere cupientes, orthodoxis Patribus atque catholicis doc- toribus, nulla
          pravae intelligentiae suspicione notatis, consentimus dicentes, et personam Filii
          assumsisse naturam humanam, et naturam divinam humanae naturae in Filio unitam, eamque
          sibi unisse vel assumsisse, unde et vere incarnata dicitur. Quod vero dicitur solus Filius
          formam servi accepisse, per hoc non excluditur divina natura ab acceptione servilis
          formae, sed aliae duae personae, Pater scilicet et Spiritus sanctus. Item et illud aliud,
          scilicet <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e291">id quod est proprium Filii, non quod commune
          est Trinitati, hominem ac¬ cepit</quote>, sic oportet intelligi, id est, proprie in
          hypostasi Filii, non in tribus communiter personis, divina natura humanam naturam sibi
          univit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e295"> Qui sensus ex verbis <name>Ioannis Damasceni</name>
          confirmatur, qui totam divinam naturam in una hypostaseon incarnatam esse, evidenter
          asserit, dicens: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e300" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6">In humanatione Dei Verbi, aimus omnem
          et perfectam naturam deitatis in una eius hypostaseon incarnatam esse, id est unitam
          humanae naturae, et non partem parti. Omni enim humanae naturae, aimus unitam esse omnem
          deitatis naturam vel substantiam </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e304"> Item: <quote xml:id="pl-l3d5c1-Qd1e306" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6"> Eadem est natura in
          singula hypostaseon, id est personarum; et quando dicimus, naturam Verbi incarnatam esse,
          secundum beatos et <name>Athanasium</name> et <name>Cyrillum</name>, deitatem dicimus esse
          unitam carni, et unam naturam Dei Verbi incarnatam confitemur. Verbum autem et quod-
          commune est substantiae possidet, et quod proprietatis est habens hypostaseos</quote>, id
          est personae. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c1-d1e316"> Ex his manifeste ostenditur, quod natura divina incarnata est.
          Unde et eadem vere dicitur suscepisse humanam naturam. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
