<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 29, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 29, Caput 2</title>
          <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d29c2">
        <head xml:id="pll1d29c2-Hd1e3496">Capitulum 2</head>
        <!-- Quod ab aeterno Pater est principium et Filius, 
          sed non Spiritus sanctus -->
        <p xml:id="pll1d29c2-d1e3501">Et Pater ab aeterno principium est Filii, et Pater et Filius 
          principium Spiritus sancti, quia Filius est a Patre, et Spiritus 
          sanctus ab utroque; Spiritus vero sanctus non ab aeterno principium <!-- 184 --> 
          est, sed esse coepit, quia non dicitur principium nisi ad 
          creaturas. Cum ergo creaturae esse coeperunt, et Spiritus sanctus 
          esse coepit principium earum. Ita etiam Pater et Filius esse coepit 
          cum Spiritu sancto unum principium creaturarum, cum creaturae 
          coeperunt esse a Patre et Filio et Spiritu sancto. Et dicuntur 
          hi tres, non tria sed unum principium omnium creaturarum, quia 
          uno eodemque modo principium rerum sunt. Non enim aliter sunt 
          res a Patre et aliter a Filio, sed penitus eodem modo.</p>
        <p xml:id="pll1d29c2-d1e3506">Ideo <name ref="#Paul">Apostolus</name> intelligens hanc Trinitatem unum esse principium 
          rerum, ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c2-Qd1e3513" source="http://scta.info/resource/rom11_36">Ex ipso et per ipsum et in ipso sunt omnia.</quote>
            <bibl>Romanos 11:36</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c2-Qd1e3522">Cum vero audimus, omnia esse ex Deo, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
              <title>De natura boni</title>,</ref> omnes utique naturas intelligere debemus, et 
              omnia quae naturaliter sunt. Non enim ex ipso sunt peccata, quae 
              naturam non servant, sed vitiant, quae ex voluntate peccantium 
              nascuntur.</quote>
            <bibl>Augustinus, De natura boni, c. 28 (PL 42:560)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d29c2-d1e3538">Omnium ergo, quae naturaliter sunt, unum principium est 
          Pater cum Filio et Spiritu sancto, et hoc esse coepit. Ab aeterno 
          autem Pater principium Filii est generatione, et Pater et Filius 
          unum principium Spiritus sancti.</p>
        <p xml:id="pll1d29c2-d1e3542">
          Unde <ref xml:id="pl-l1d29c2-Rxxyyzz" corresp="#pll1d29c2-Qd1e3552 #pl-l1d29c2-Qgg71zz #pl-l1d29c2-Qc78ghx"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title>De Trinitate</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c2-Qd1e3552" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e747@1-130">
              Dicitur relative Pater, idemque relative dicitur principium; sed Pater 
              ad Filium dicitur, principium vero ad omnia quae ab ipso 
              sunt. Et principium dicitur Filius. Cum enim diceretur ei: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d29c2-Qd1e3556" source="http://scta.info/resource/io8_25">Tu quis est? respondit: <!-- respondit is not part of the quote -->Principium, qui est loquor vobis.</quote>
                <bibl>Ioannes 8:25</bibl>
              </cit>
              Sed nunquid Patris principium est? Immo creatorem se voluit ostendere 
              cum se dixit esse principium, sicut et Pater principium est creaturae, 
              quia ab ipso sunt omnia. Cum vero dicimus et Patrem principium 
              et Filium principium, non duo principia creaturae dicimus, 
              quia Pater et Filius simul ad creaturam unum principium est, 
              sicut unus creator. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 13, n. 14</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d29c2-Qgg71zz" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e750@1-61">
              Si autem quidquid in se manet et gignit vel 
              operatur aliquid, principium est eius rei quam gignit, vel eius 
              quam operatur, non possumus negare, etiam Spiritum sanctum 
              <!-- p. 185 -->
              recte dici principium, quia non eum separamus ab appellatione 
              creatoris; quia scriptum est de illo, quod operetur, et utique in 
              se manens operatur: non enim in aliquid eorum quae operatur, 
              ipse mutatur et vertitur. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 13, n. 14</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d29c2-Qc78ghx" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e750@164-175">
              Unum ergo principium ad creaturam 
              cum Patre et Filio est Spiritus sanctus, non duo vel tria principia.
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 13, n. 14</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d29c2-d1e3573">Ecce aperte ostendit <name ref="#Augustine">Augustinus,</name> Patrem et Filium et Spiritum 
          sanctum esse unum principium rerum creatarum, id est, 
          uno eodemque modo esse principium; et illum modum satis aperuit, 
          quia scilicet operantur omnia, et quia simul operantur hi 
          tres, ideo unum principium esse dicuntur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
