<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 8, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 8, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-10-05">October 05, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 05, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-05" who="#JW" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d8c1">
        <head>Liber 1, Distinctio 8, Capitulus 1</head>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3476">Nunc de veritate sive proprietate, et incommutabilitate atque 
          simplicitate divinae naturae vel substantiae sive essentiae agendum est.</p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3479">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3483" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Est itaque Deus, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> 
              sine dubitatione substantia vel, si melius hoc appellatur, 
              essentia, quam Graeci usiam vocant. Sicut enim ab eo quod est 
              sapere dicta est sapientia, et ab eo quod est scire dicta est scientia; 
              ita ab eo quod est esse dicta est essentia. Et quis magis est 
              quam ille, qui dixit famulo suo <name ref="#Moses">Moysi</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3498" ana="#ex3_14">Ego sum qui sum. Et 
                  dices filiis Israel: Qui est misit me ad vos.</quote>
                <bibl>Exodus 3:14</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, 5, c. 2, n. 3 (PL 42:912)</bibl>
          </cit>
          Ipse vere ac proprie 
          dicitur essentia, cuius essentia non novit praeteritum vel futurum.</p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3511">Unde <ref><name ref="#Jerome">Hieronymus</name> <title>Ad Marcellam</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3523">Deus 
              solus, qui exordium non habet, verae essentiae nomen tenuit quia 
              <!-- 38 -->
              in eius comparatione, qui vere est, quia incommutabilis est, quasi 
              non sunt, quae mutabilia sunt. Deo quo enim dicitur fuit, non est; 
              et deo quo dicitur erit, nondum est; Deus autem tantum est, qui 
              non novit fuisse vel futurum esse; solus igitur Deus vere est, 
              cuius essentiae comparatum nostrum esse non est.</quote>
            <bibl>Hieronymus, non invenimus</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3533">Hic diligenter advertendum est, quomodo intelligi debeant illa 
          verba <name ref="#Jerome">Hieronymi</name>, scilicet 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3540">Deus tantum est et non novit 
              fuisse,</quote>
            <bibl>Hieronymus</bibl>
          </cit>
          tanquam non possit dici de deo fuit, vel erit, sed tantum 
          est, cum de eo frequenter scriptum reperiamus: Fuit ab aeterno, 
          fuit semper, et erit in saecula, et huiusmodi; unde videtur, 
          quia non est tantum dicendum de Deo fuit, vel est, vel erit. Si 
          enim diceretur tantum fuit, putaretur, quod desierit esse; si diceretur 
          tantum est, putaretur, quod non semper fuerit, sed esse 
          coeperit; si tantum diceretur erit, putaretur non esse modo. Dicatur 
          ergo, quia semper fuit, est et erit, ut intelligatur, quia nec 
          coepit, nec desiit, nec desinit, nec desinet esse.</p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3549">De hoc <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super Iohannem</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3560">Cum de 
              sempiterna re proprie dicatur est, secundum nos bene dicitur fuit 
              et erit; ita fuit, quia nunquam desiit; erit, quia nunquam deerit; 
              est, quia semper est; non praeteriit, quasi quod non maneat; non 
              orietur, quasi quod non erat. Cum ergo nostra locutio per tempora 
              varietur, de eo vere dicuntur verba cuiuslibet temporis, qui 
              nullo tempore defuit vel deest vel deerit; et ideo non est mirum, 
              si de Spiritu veritatis Veritas loquens dixit per futurum: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3564" ana="#io16_13">Quaecumque audiet loquetur.</quote>
                <bibl>Iohannes 16:13</bibl>
              </cit>
              <mentioned>Audiet,</mentioned> scilicet ab eo a quo procedit: 
              audire illius est scire, idem est esse; a quo ergo est illi essentia, 
              ab illo audientia, id est scientia, quae non est aliud quam 
              essentia. <mentioned>Audiet</mentioned> ergo dixit de eo quod audivit et audit, id est, 
              quod semper scivit, scit et sciet.</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Iohannem, Tract. 99, n. 4 et 5 (PL 35:1888)</bibl>
          </cit>
          Ecce hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          verba cuiuslibet temporis dici de Deo, sed proprie est.</p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3586">Illud ergo quod <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> dicit, ita intelligendum est: 
          Non novit fuisset vel futurum esse, sed tantum esse, id est, cum
          <!-- p. 59 --> 
          dicitur de Deo, quod fuit, vel erit, non est intelligendum, quod 
          praeterierit, vel futurus sit, sed quod existat simpliciter sine aliquo 
          temporali motu. Licet enim verba substantiva diversorum temporum 
          de Deo dicantur, ut fuit, erit, est, erat, non tamen temporales 
          motus tunc distinguunt, scilicet praeteritum vel futurum vel 
          praeteritum imperfectum vel praeteritum perfectum vel praeteritum 
          plus quam perfectum, sed essentiam sive existentiam divinitatis 
          simpliciter insinuant. Deus ergo solus proprie dicitur essentia 
          vel esse.</p>
        <p xml:id="pll1d8c1-d1e3594">Unde <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in VII libro <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d8c1-Qd1e3605">Esse non 
              esse accidens Deo, sed subsistens veritas et manens causa et naturalis 
              generis proprietas.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VII, n. 11 (PL 10:208)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>