<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 30, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 30, Caput 1</title>
          <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d30c1">
        <head xml:id="pll1d30c1-Hd1e3496">Capitulum 1</head>
        <!-- De his quae temporaliter de Deo dicuntur, et relative secundum accidens, quod non Deo, sed creaturis accidit. -->
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3501">Sunt etiam quaedam, quae ex tempore de Deo dicuntur, eique 
          temporaliter conveniunt sine sui commutatione, et relative dicuntur 
          secundum accidens, non quod accidit Deo, sed quod accidit 
          creaturis, ut: creator, dominus, refugium, datum vel donatum et 
          huiusmodi.</p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3504">
          De his 
          <ref xml:id="pl-l1d30c1-Rgg1zzz" corresp="#pll1d30c1-Qd1e3515"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d30c1-Qd1e3515" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e747@94-102">Creator relative dicitur ad creaturam, sicut dominus ad servum.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 13, n. 14 (PL 42:920)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3523">
          Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d30c1-Qd1e3527" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e763@1-57">
              Non moveat, quod Spiritus sanctus, cum sit coaeternus Patri et Filio, dicitur tamen aliquid ex tempore, veluti hoc 
              ipsum quod donatum diximus. Nam sempiterne Spiritus est donum, 
              <!-- p. 188 --> 
              temporaliter autem donatum. Et si dominus non dicitur, nisi cum 
              habere incipit servum, etiam ista appellatio relativa ex tempore 
              est Deo. Non enim sempiterna creatura est, cuius ille dominus est;
            </quote> 
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 16, n. 17 (PL 42:921)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d30c1-Qss11zz" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e766@1-39">
              ergo dominum esse non sempiternum habet, ne cogamur etiam 
              creaturam sempiternam dicere, quia ille sempiterne non dominaretur, 
              nisi etiam ista sempiterne famularetur. Sicut autem non potest 
              esse servus qui non habet dominum, sic nec dominus qui non 
              habet servum.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 16, n. 17 (PL 42:921)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3538">Sed hic aliquis dicet, quod non ex tempore competit Deo haec 
          appellatio, qua dicitur dominus, quia non est tantum dominus rerum, 
          quae ex tempore coeperunt, sed etiam illius rei, quae non 
          coepit ex tempore, id est ipsius temporis, quod non coepit in 
          tempore, quia non erat ante tempus quam inciperet; et ideo non 
          coepit esse dominus ex tempore.</p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3541">Ad quod dici potest, quia licet non coeperit ex tempore esse 
          dominus temporis, coepit tamen esse dominus temporis, quia non 
          semper fuit tempus; et ipsius hominis ex tempore coepit esse 
          dominus.</p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3544">
          De hoc <ref xml:id="pl-l1d30c1-Rgh11aa" corresp="#pll1d30c1-Qd1e3553 #pl-l1d30c1-Qxxnn22">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eodem libro
          </ref> continue ita dicit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d30c1-Qd1e3553" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e766@40-144">Quisquis extiterit, quia aeternum Deum solum icat, tempora vero 
              non esse aeterna propter varietatem et mutabiltitatem, sed tamen 
              tempora non in tempore esse coepisse, quia non erat tempus, antequam 
              tempora inciperent, et ideo non in tempore acciderit Deo, 
              ut dominus esset, quia ipsorum temporum dominus erat, quae utique 
              non in tempore esse coeperunt -- quid respondebit de homine, 
              qui in tempore factus est, cuius utique dominus non erat, antequam 
              esset? Certe, ut dominus hominis esset, ex tempore accidit 
              Deo, et ut omnis amoveatur controversia, certe et tuus dominus 
              esset vel meus, qui modo esse coepimus, ex tempore habuit.
            </quote> 
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d30c1-Qxxnn22" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e769@1-273">
              Quomodo igitur obtinebimus, nihil secundum accidens dici Deum? 
              <!-- p. 189 -->
              Nisi quia ipsius naturae nihil accidit, quo mutetur, ut ea sint accidentia 
              relativa, quae cum aliqua mutatione rerum, de quibus dicuntur, 
              accidunt, sicut amicus relative dicitur. Non enim amicus 
              esse incipit, nisi cum amare coeperit; fit ergo aliqua mutatio voluntatis, 
              ut amicus dicatur. Nummus vero, cum dicitur pretium, 
              relative dicitur: nec tamen mutatus est, cum esse coepit pretium, 
              neque cum icitur pignus et huiusmodi. Si ergo nummus 
              potest nulla sui mutatione toties dici relative, ut neque cum incipit 
              dici, neque cum desinit, aliquid in eius natura vel forma, qua 
              nummus est, mutationis fiat: quanto facilius de illa incommutabili 
              Dei substantia debemus accipere, quod ita dicatur relative aliquid 
              ad creaturam, ut, quamvis temporaliter incipiat dicit, non tamen 
              ipsi substantiae Dei accidisse aliquid intelligatur, sed illi creaturae, 
              ad quam dicitur. Qualiter etiam 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d30c1-Qd1e3559" source="http://scta.info/resource/ps17_2">refugium nostrum</quote>
                <bibl>Psalmus 17:2</bibl>
              </cit>
              dicitur: refugium enim nostrum dicitur Deus relative: ad nos enim 
              refertur, et tunc refugium nostrum fit, cum ad eum refugimus. 
              Nunquid tunc fit aliquid in eius natura, quod, antequam refugeremus 
              ad eum, non erat? In nobis ergo fit aliqua mutatio, qui ad 
              eum refugiendo efficimur meliores; in illo autem nulla. Sicut et 
              pater noster esse incipit, cum per eius gratiam regeneramur, qui 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d30c1-Qd1e3568" source="http://scta.info/resource/io1_12">dedit nobis <!-- nobis not strictly part of quotation -->potestate filios Dei fieri.</quote>
                <bibl>Ioannes 1:12</bibl>
              </cit>
              Substantia igitur nostra mutatur 
              in melius, cum filii eius efficimur. Simul et ille pater noster 
              esse incipit, sed nulla suae commutatione substantiae. Quod 
              ergo temporaliter dici incipit Deus quod antea non dicebatur, <!-- actual text has "ma-manifestum" --> 
              manifestum est relative dici, non tamen secundum accidens Dei, 
              quod ei aliquid acciderit, sed plane secundum accidens eius, ad 
              quod dici aliquid Deus incipit relative.
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 16, n. 17 (PL 42:921)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d30c1-d1e3585">Ex his aperte ostenditur, quod quaedam de Deo temporaliter 
          dicuntur relative ad creaturas sine mutatione deitatis, sed non sine 
          mutatione creaturae; et ita accidens est in creatura, non in Creatore, 
          et appellatio, qua creatura relative dicitur ad Creatorem, relativa 
          est et relationem notat, quae est in ipsa creatura. Appellatio 
          vero illa, qua Creator relative dicitur ad creaturam, relativa quidem 
          est, sed nullam notat relationem, quae sit in Creatore.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
