<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. V Quomodo sacerdotes dimittunt peccatu, vel retinent.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. V Quomodo sacerdotes dimittunt peccatu, vel
          retinent.</title> <date when="2017-10-21">October 21, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d18c5">
        <head xml:id="pl-l4d18c5-Hd1e109">Capitulum 5</head>
        <head xml:id="pl-l4d18c5-Hd1e112" type="quesiton-title">Quomodo sacerdotes dimittunt
          peccatu, vel retinent.</head>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e115">Nec ideo tamen negamus, sacerdotibus concessam potestatem
          dimittendi et retinendi peccata, cum hoc Veritas in Evangelio aperte doceat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e118">Hinc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e123">Ecclesiae caritas, quae per Spiritum sanctum diffunditur in
          cordibus, eorum qui participes sui sunt, peccata dimittit; eorum qui non sunt,
          tenet</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e127">Idem: <quote xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e129">Sacerdotes possunt
          confitentibus parcere; quibus enim remittunt, remittit Deus. Lazarum enim de monumento
          suscitatum obtulit discipulis solvendum, per hoc ostendens, pote statem solvendi concessam
          sacerdotibus. Dixit enim: <quote xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e131">Quodcumque </quote> <quote
          xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e134">solveritis super terram, erit solutum et in caelo ,</quote>
          hoc est<quote xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e137">, </quote>ego Deus et omnes caelestis militiae
          ordines et omnes Sancti in gloria mea laudant vobiscum et confirmant quos ligatis et solvi
          tis. Non dixit: quos putatis ligare et solvere, sed in quos exerce tis opus iustitiae vel
          misericordiae. Aliter autem vel alia opera vestra in peccatores non cognosco </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e143">Idem: <quote xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e145">Cum veraciter ad Deum
          converso peccata dimit tuntur, ab eis dimittuntur, quibus ipse veraci conversione
          coniungitur. Spiritus sanctus ea dimittit, qui datus est omnibus Sanctis sibi caritate
          cohaerentibus, sive se noverint corporaliter, sive non. Similiter cum alicuius tenentur
          peccata, ab eis tenentur, a quibus ille cordis pravitate disiungitur,sive notis
          corporaliter, sive ignotis</quote>. <quote xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e148"> Omnes mali
          spiritualiter a bonis seiuncti sunt</quote>. Ecce hic dicit, peccata dimitti vel teneri a
          viris sanctis, et tamen Spiritum sanctum ea dimittere dicit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e152">Et quod maiori consideratione dignum est, idem etiam dicit,
          quod Deus per se, vel per Sanctos suos tantum peccata dimittit. Ait enim sic: <quote
          xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e154">Sacramentum gratiae dat Deus etiam per malos, ipsam vero
          gratiam non nisi per se ipsum, vel per Sanctos suos. Et ideo remissionem peccatorum vel
          per se ipsum facit, vel per ipsius columbae membra, quibus ait : <quote
          xml:id="pl-l4d18c5-Qd1e156">Si cui dimiseritis , dimittentur </quote>.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e161">Ecce, quam varia a doctoribus super his traduntur. Et in hac
          tarda varietate, quid tenendum?</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c5-d1e164">Hoc sane dicere ac sentire possumus, quod solus Deus peccata
          dimittit et retinet, et tamen Ecclesiae contulit potestatem ligandi et solvendi; sed
          aliter ipse solvit vel ligat, aliter Ecclesia. Ipse enim per se tantum ita dimittit
          peccatum, quod et animam mundat ab interiori macula et a debito aeternae mortis
          solvit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
