<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d39c1">
        <head xml:id="pl-l2d39c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d39c1-Hd1e105" type="question-title">Quare voluntas dicitur peccatum, cum sit de naturalibus, quorum
          nullum aliud peccatum est. </head>
        <p xml:id="pl-l2d39c1-d1e108">
          Hic autem oritur quaestio satis necessaria, ex superioribus causam trahens.
          Dictum est enim supra, voluntatem inesse naturaliter homini, sicut intellectus et
          memoria. Quae autem homini naturalia sunt, quantumcumque vitientur, bona tamen esse non
          desinunt, quia non valet vitium bonitatem, in qua Deus eam fecit, penitus consumere, ut
          verbi gratia, intellectus vel ratio et ingenium ac memoria, etsi vitiis et peccatis
          obnubilentur et corrumpantur, bona tamen sunt nec peccata nominantur, sicut Augustinus de
          ratione, quae est imago Dei, in qua facti sumus, evidenter ostendit in XV libro De
          Trinitate 
          <cit>
            <quote>
              Haec est, inquit, imago, in qua homines sunt creati, qua ceteris animalibus
              praesunt; quae creatura, in rebus creatis excellentissima, cum a Deo iustificatur, a
              deformi forma in formosam mutatur formam. Erat enim etiam inter vitia natura bona
            </quote>
          </cit>.
          Haec autem imago ratio est vel intellectus. Cum ergo voluntas de naturalibus sit, quare
          ipsa non semper bonum est, etsi aliquando vitiis subiaceat?
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c1-d1e111">
          Ad hoc facile respondent qui dicunt, omnia quae sunt, in quantum sunt, bona esse, quia
          et ipsam voluntatem, in quantum est, vel in quantum voluntas est, ut supra posuimus,
          bonum esse asserunt, sed in quantum inordinata est, mala est et peccatum.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c1-d1e114">
          Ubi potest ab eis rationabiliter quaeri: Si voluntas, in quantum inordinata est,
          peccatum est, quare ergo intellectus, ratio, ingenium et huiusmodi, cum inordinata sunt,
          peccata non sunt? Inordinata vero sunt, sicut voluntas, cum ad rectum finem non tendunt,
          eorumque actus praevaricationes existunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c1-d1e118">
          Ad quod illi dicunt, voluntatis nomine aliquando vim, scilicet naturalem potentiam
          volendi, aliquando actum ipsius vis significari. <pb ed="#Q" n="516"/> Vis autem ipsa,
          naturaliter animae insita, nunquam peccatum est, sicut nec vis memorandi vel intelligendi;
          sed actus huius vis, qui et voluntas dicitur, tunc peccatum est, quando inordinatus est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>