<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d12c3">
        <head xml:id="pl-l4d12c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e112">[Cap. III]. Alii tradunt, corpus Christi essentialiter frangi
          et dividi, et tamen integrum et incorruptibile existere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e115">Quod se colligere asserunt ex confessione Berengarii, qui
          confessus est coram Nicolao Papa et pluribus episcopis, <quote xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e117"
          > panem et vinum, quae in altari ponuntur, post consecrationem non solum Sacramentum, sed
          etiam verum corpus et sanguinem Christi esse; et sensualiter, non solum Sacramento sed in
          veritate, manibus sacerdotum tractari et frangi, et fidelium dentibus atteri </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e121">Sed quia corpus Christi incorruptibile est, sane dici potest
          fractio illa, et partitio non in substantia corporis, sed in ipsa forma panis sacramentali
          fieri, ut vera fractio et partitio sit ibi, quae fit non in substantia, sed in Sacramento,
          id est, in specie. Ne autem mireris vel insultes, si accidentia videantur frangi, cum ibi
          sint sine subiecto, licet quidam asserant, ea fundari in aere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e124">Est ibi vera fractio et partitio, quae fit in pane, id est in
          forma panis — unde <name ref="Paul">Apostolus</name> ait: Panis, quem frangimus — quia
          forma panis ibi frangitur et in partes dividitur, Christus vero integer manet et totus est
          in singulis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e131">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e136">Quando Christus manducatur, vita manducatur. Sed quis audeat
          manducare Dominum suum ? Et tamen invitans nos ad manducandum ait: Qui manducat me, vivit,
          propter me. Nec occiditur Christus, ut manducetur, sed mortuos vivificat; quando
          manducatur, reficit, non deficit; vivit manducatus, quia resurrexit occisus; nec, quando
          manducamus, partes de illo facimus, et quidem in Sacramento sic fit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e140">Item : <quote xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e142"> Norunt fideles,
          quomodo manducent carnem Christi; unusquisque accipit pariem suam, unde et ipsa gratia
          partes vocantur. Per paries manducatur, et manet, integer totus: per partes manducatur in
          Sacramento, et manet integer totus in caelo, manet integer totus in corde tuo</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e146"> <quote xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e148"> Ideo ista dicuntur
          Sacramenta, quia in eis aliud videtur, et aliud intelligitur </quote>; videtur panis et
          calix , quod et oculi renuntiant, quod autem fides postulat instruenda, panis est corpus
          Christi, calix est sanguis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e152">Ex his satis datur intelligi, quod fractio et partes, quae ibi
          videntur fieri, in Sacramento fiunt, id est in specie visibili. Ideo-que illa Berengarii
          verba ita distinguenda sunt, ut <quote xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e154"> sensualiter, non modo
          Sacramento, sed in veritate, dicatur corpus Christi tractari manibus sacerdotum, frangi
          vero et atteri dentibus</quote>, vere quidem, sed in Sacramento tantum. Vera igitur est
          ibi attritio et partitio, sed in singulis partibus totus Christus est.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e158">Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote
          xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e163">Singuli accipiunt Christum Dominum, et in singulis portionibus
          totus est, nec per singulos minuitur, sed integrum se praebet in singulis </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d12c3-d1e167">Item <name ref="HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d12c3-Qd1e172"> Ubi est pars corporis, est et totum </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
