<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. III.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d1c3">
        <head xml:id="pl-l3d1c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <head xml:id="pl-l3d1c3-Hd1e114" type="question-title">An Filius, qui tantum carnem accepit, aliquid fecerit, quod non
          Pater vel Spiritus sanctus.</head>
        <p xml:id="pl-l3d1c3-d1e117"> Sed forte aliqui dicent: Cum indivisa sint opera Trinitatis, si Filius carnem assumsit,
          tunc Paler et Spiritus sanctus; quia si Filius carnem assumsit, nec Pater hoc fecit vel
          Spiritus sanctus, non omne quod facit Filius, facit Pater et Spiritus sanctus; at omnia
          simul Pater et Filius et amborum Spiritus pariter et concorditer operantur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c3-d1e120"> Ad quod dicimus, quia nihil operatur Filius sine Patre et Spiritu sancto, sed una est
          horum trium operatio indivisa et indissimilis, et tamen Filius, non Pater vel Spiritus
          sanctus, carnem assumsit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c3-d1e123"> Ipsam tamen carnis assumtionem Trinitas operata est, sicut <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in libro <title>De fide ad Petrum</title> : <quote xml:id="pl-l3d1c3-Qd1e131">Reconciliati
            sumus per solum Filium secundum carnem, sed non soli Filio secundum deitatem. Trinitas
            enim nos sibi reconciliavit, per hoc quod solum Verbuin-carnem ipsa Trinitas
            fecit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c3-d1e136"> Trinitas igitur carnis assumtionem fecit, sed Verbo, non Patri vel Spiritui sancto. Si
          enim Pater sibi, et Filius sibi, vel Pater Filio, et Filius Patri carnis assumtionem
          operatus esset, iam non eadem esset operatio utriusque, sed divisa. Sed sicut
          inseparabilis et indivisa est unitas substantiae trium, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De Trinitate</title>, ita et operatio; <quote xml:id="pl-l3d1c3-Qd1e144">non
            tamen eandem Trinitatem natam de Virgine, crucifixam et sepultam catholici tractatores
            docuerunt, sed tantummodo Filium; nec eandem Trinitatem in specie columbae descendisse
            super Iesum, sed tantum Spiritum sanctum; nec eandem dixisse de caelo: <quote xml:id="pl-l3d1c3-Qd1e146">Tu es
              Filius meus</quote>, sed tantum Patris vocem fuisse ad Filium factam, quamvis Pater et
            Filius et Spiritus sanctus, sicut inseparabiles sunt, ita et inseparabiliter operentur.
            Haec et mea fides est, quoniam haec est catholica fides </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c3-d1e151"> Licet igitur solus Filius carnem assumserit, ipsam tamen incarnationem cum Patre et
          Spiritu sancto operatus est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>