<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VI</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VI</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d26c6">
        <head xml:id="pl-l4d26c6-Hd1e109">CAP. VI</head>
        <head xml:id="pl-l4d26c6-Hd1e112" type="question-title">Cuius rei Sacramentum sit
          coniugium.</head>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e115">Cum igitur coniugium Sacramentum sit, et sacrum signum est et
          sacrae rei, scilicet coniunctionis Christi et Ecclesiae, sicut ait <name ref="Paul"
          >Apostolus</name>: Scriptum est, inquit: <quote xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e120">Relinquet homo
          patrem et matrem et adhaerebit uxori suae, et erunt duo in carne una. Sacramentum autem
          hoc est magnum; ego autem dico in Christo et Ecclesia.</quote> Ut enim inter coniuges
          coniunctio est secundum consensum animorum et secundum permixtionem corporum, sic Ecclesia
          Christo copulatur voluntate et natura, quia idem vult cum eo, et ipse formam assumsit de
          natura hominis. Copulata est igitur sponsa sponso spiritualiter et corporaliter, id est
          caritate ac naturae conformitate.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e124">Huius utriusque copulae figura est in coniugio: consensus enim
          coniugum copulam spiritualem Christi et Ecclesiae, quae fit per caritatem, significat;
          commixtio vero sexuum illam significat, quae fit per naturae conformitatem.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e127">Inde est, quod quidam doctorum dixerunt, illam mulierem non
          pertinere ad matrimonium, quae non experitur carnalem copulam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e131">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e136">Non dubium est, illam mulierem non pertinere ad matrimonium,
          cum qua docetur non fuisse commixtio sexus </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e140">Item Leo Papa: <quote xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e142">Cum societas
          nuptiarum ita a principio sit instituta, ut praeter commixtionem sexuum non habeat in se
          Christi et Ecclesiae Sacramentum, non dubium est, illam mulierem non pertinere ad
          matrimonium, in qua docetur non fuisse nuptiale mysterium </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e146">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e151">Non est perfectum coniugium sine commixtione sexuum
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e155">Haec si secundum superficiem verborum quis acceperit,
          inducitur in errorem tantum, ut dicat, sine carnali copula non posse contrahi matrimonium,
          et inter Mariam et loseph non fuisse coniugium, vel non fuisse perfectum. Quod nefas est
          sentire: tanto enim sanctius fuit atque perfectius, quanto a carnali opere immunius.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e158">Sed superius posita ea ratione dicta intelligendum est, non
          quin pertineat mulier illa ad matrimonium, cum qua non est permixtio sexuum ; sed non
          perlinet ad matrimonium, quod expressam et plenam teneat figuram coniunctionis Christi et
          Ecclesiae. Figurat enim illam unionem Christi et Ecclesiae, quae est in caritate, sed non
          illam, quae est in naturae conformitate. Est ergo et in illo matrimonio typus
          coniunctionis Christi et Ecclesiae, sed illius tantum, qua Ecclesia Christo caritate
          unitur, non illius qua per susceptionem carnis capiti membra uniuntur. Nec ideo tamen
          minus sanctum est coniugium, quia, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, <quote
          xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e163">in nuptiis plus valet sanctitas Sacramenti quam fecunditas
          veniris </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d26c6-d1e167">Est etiam coniugium signum spiritualis coniunctionis et
          dilectionis animorum, qua inter se coniuges uniri debent. Unde <name ref="Paul"
          >Apostolus</name> ait: <quote xml:id="pl-l4d26c6-Qd1e172">Viri, diligite uxores vestras,
          ul corpora vestra.</quote> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
