<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d19c1">
        <head xml:id="pl-l3d19c1-Hd1e111">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l3d19c1-Hd1e114" type="question-title"> Qualiter a diabolo et a peccato et a poena redemit nos Christus
          per mortem. </head>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e117"> Nunc igitur quaeramus, quomodo per mortem ipsius a diabolo et a peccato et a poena
          redempti sumus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e120"> A diabolo igitur et a peccato per Christi mortem liberati sumus, quia ut ait Apostolus,
            <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e122">in sanguine ipsius iustificati sumus,</quote> et in eo, quod sumus iustificati,
          id est a peccatis soluti, a diabolo sumus liberali, qui nos vinculis peccatorum tenebat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e126"> Sed quomodo a peccatis per eius mortem soluti sumus? Quia per eius mortem, ut ait
          Apostolus, <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e128">commendatur nobis caritas Dei,</quote> id est, apparet eximia et
          commendabilis caritas Dei erga nos in hoc, quod <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e131">Filium suum tradidit in
            mortem</quote> pro nobis peccatoribus. Exhibita autem tantae erga nos dilectionis arrha,
          et nos movemur accendimurque ad diligendum Deum, qui pro nobis tan tum fecit; et per hoc
          iustificamur, id est soluti a peccatis, iusli efficimur. Mors igitur Christi nos
          iustificat, dum per eam caritas excitatur in cordibus nostris. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e136"> Dicimur quoque et aliter per mortem Christi iustificari, quia per fidem mortis eius a
          peccatis mundamur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e139"> Unde Apostolus: <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/rom3_22">Iustitia Dei esi per fidem Iesu Christi;
          </quote>item : <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/rom3_25">Quem Deus proposuit propitiatorem per fidem in
            sanguine ipsius,</quote> id est per fidem passionis, ut olim aspicientes in
            serpentem aeneum, in ligno erectum, a morsibus serpentum sanabantur . Si
          ergo rectae fidei intuitu in illum respicimus, qui pro nobis pependit in ligno, a vinculis
          diaboli solvimur, id est a peccatis; et ita a diabolo liberamur, ut nec post hanc vitam in
          nobis inveniat quod puniat. <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e150" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e586@270-294"> Morte sua quippe, uno verissimo sacrificio, quidquid
            culparum erat, unde nos diabolus ad luenda supplicia detinebat, Christus
            exstinxit</quote>, ut in hac vita lentando, nobis non praevaleat. Licet enim nos tentet
          post Christi mortem, quibus modis ante tentabat, non tamen vincere potest, sicut ante
          vincebat. Nam Petrus, qui ante Christi mortem, voce ancillae territus negavit , post
          mortem, ante reges et praesides ductus, non cessit. Quare? quia <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e153">fortior,</quote> id
          est Christus, veniens <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e157">in domum fortis</quote>, id est in corda nostra, ubi diabolus
          habitabat, <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e160">alligavit fortem, </quote>id est, a seductione compescuit fidelium, ut
          tentationem, quae ei adhuc permittitur, non sequatur seductio. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e164"> Itaque in Christi sanguine, qui solvit quae non rapuit, redempti sumus a peccato, et per
          hoc a diabolo. Nam, ut ait Augustinus, <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e166">in ipso vincuntur inimicae nobis invisibiles
            potestates, ubi vincuntur invisibiles cupiditates</quote>. <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e169">Fuso enim sanguine
            sine culpa, omnium culparum chirographa deleta sunt, quibus debitores, qui in eum
            credunt, a diabolo ante tenebantur; unde: <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e171">Qui pro multis effundetur</quote>
          </quote>. Per illum ergo redempti sumus, in quo <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e175">princeps mundi</quote> nihil
          invenit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c1-d1e179"> Unde Augustinus, causam et modum nostrae redemptionis insinuans, ait: <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e181">Nihil
            invenit diabolus in Christo, ut moreretur, sed pro voluntate Patris mori Christus
            voluit; non habens mortis causam de peccalo, sed de obedientia et iustitia, mortem
            gustavit, per quam nos redemit a servitute diaboli. Incideramus enim in principem huius
            saeculi, qui seduxit Adam et servum fecit, coepitque nos quasi vernaculos possidere; sed
            venit Redemptor, et victus est deceptor. Et quid fecit Redemptor captivatori nostro?
            Tetendit ei muscipulam crucem suam, posuit ibi quasi escam sanguinem suum. Ille autem
            sanguinem fudit non-debitoris, per quod recessit a debitoribus . Ille quippe ad hoc
            sanguinem suum fudit, ut peccata nostra deleret. Unde ergo diabolus nos te¬ nebat,
            deletum est sanguine Redemptoris: non enim tenebat nos nisi vinculis peccatorum
            nostrorum ; istae erant catenae captivorum. Venit ille, <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e183">alligavit fortem</quote>
            vinculis passionis suae; intravit in <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e186">domum eius,</quote> id est in corda eorum,
            ubi ipse habitabat, et <quote xml:id="pl-l3d19c1-Qd1e189">vasa</quote> eius, scilicet nos, eripuit, quae ille
            impleverat amaritudine sua. Dens autem noster vasa eius eripiens et sua faciens, fudit
            amaritudinem et implevit dulcedine</quote>, per mortem suam a peccatis redimens, et
          adoptionem gloriae filiorum largiens. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
