<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Cap. VI]</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>[Cap. VI]</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d19c6">
        <head xml:id="pl-l3d19c6-Hd1e111">[Cap. VI]</head>
        <p xml:id="pl-l3d19c6-d1e114"> Qui solus dicitur mediator, non Pater, vel Spiritus sanctus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c6-d1e117"> De quo Apostolus: <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e119" source="http://scta.info/resource/Itim2_5">Unus mediator Dei et hominum, homo Christus
            Iesus,</quote> id est, per hominem, quasi in medio, arbiter est ad componendam pacem, id
          est ad reconciliandum homines Deo. <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e122">Hic est arbiter, quem Iob desiderat: <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/iob9_33">Utinam esset nobis arbiter</quote>
          </quote>. <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e128" source="http://scta.info/resource/rom5_10">Reconciliati enim sumus Deo, ut ait Apostolus, per mortem
            Christi.</quote>
          <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e131"> Quod non sic est intelligendum, quasi nos ei sic reconciliaverit Christus, ut
            inciperet amare quos oderat, sicut reconciliatur inimicus mimico, ut deinde sint amici,
            qui ante se oderant; sed iam nos diligenti Deo reconciliati sumus. Non enim, ex quo ei
            reconciliati sumus per sanguinem Filii, nos coepit diligere, sed ante mundum, priusquam
            nos aliquid essemus </quote>. Quomodo ergo diligenti nos Deo sumus reconciliati ?
            <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e134"> Propter peccatum cum eo habebamus inimicitias, qui habebat erga nos caritatem,
            etiam cum inimicitias exercebamus adversus eum , operando iniquitatem </quote>. <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e138">
            Ita ergo inimici eramus Deo, sicut iustiliae sunt inimica peccata; et ideo, remissis
            peccatis, tales inimicitiae finiuntur, et reconciliantur iusto quos ipse iuslifical
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c6-d1e142"> Christus ergo dicitur mediator, eo quod medius inter Deum et homines, ipsos reconciliat
          Deo. Reconciliat autem, dum offendicula hominum tollit ab oculis Dei, id est, dum peccata
          delet, quibus Deus offendebatur, et nos inimici eius eramus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c6-d1e145"> Sed cum peccata deleat non solus Filius, sed et Pater et Spiritus sanctus, deletio
          quorum est nostra ad Deum reconciliatio, quare solus Filius dicitur mediator ? Nam de
          Patre legitur, quod reconciliaverit sibi mundum. Ait enim Apostolus: <quote xml:id="pl-l3d19c6-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/IIcor5_19">Deus erat in Christo mundum sibi reconcilians.</quote> Cum igitur
          reconciliet, quare non dicitur mediator? </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c6-d1e152"> Quia nec medius est inter Deum et homines, nec in se ha- huit illa sacramenta, quorum
          fide et imitatione instificemur, id est reconciliemur Deo. Reconciliavit igitur nos tota
          Trinitas virtutis usu, scilicet dum peccata delet; sed Filius solus impletione obedien-
          tiae, in quo patrata sunt secundum humanam naturam, per quae credentes et imitantes
          justificantur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>