<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 17, Capitulus 5</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 17, Capitulus 5</title>
          <date when="2015-11-03">November 03, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-03">November 03, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-03" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d17c5">
        <head xml:id="pll1d17c5-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 17, Capitulus 5</head>
        <!-- Utrum spiritus sanctus augeatur in homine vel minus vel magis 
          habeatur vel detur et an detur habenti et non habenti -->
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3477">Hic quaeritur, si caritas Spiritus sanctus est, cum ipsa augeatur 
          et minuatur in homine et magis et minus per diversa tempora 
          habeatur, utrum concedendum sit, quod Spiritus sanctus augeatur 
          vel minuatur in homine, et magis vel minus habeatur.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3480">Si enim in homine augetur et magis vel minus datur et habetur, 
          mutabilis esse videtur; Deus autem omnino immutabilis est. 
          Videtur ergo, quod vel Spiritus sanctus non sit caritas, vel caritas 
          non augeatur vel minuatur in homine.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3483">Item, caritas et non habenti datur, ut habeat, et habenti ut 
          plenius habeat. Si ergo Spiritus sanctus caritas est, et non habenti 
          datur, ut habeat, et habenti, ut plenius habeat.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3487">Sed quomodo datur non habenti, cum ipse, ut Deus, sit ubique 
          et in omnibus creaturis totus? Et quomodo plenius datur vel habetur 
          sine sui mutatione?</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3490">His ita respondemus dicentes, quod Spiritus sanctus sive caritas 
          penitus immutabilis est, nec in se augetur vel minuitur, nec 
          in se recipit magis vel minus, sed in homine vel potius homini 
          augetur et minuitur, et magis vel minus datur vel habetur; sicut 
          Deus dicitur magnificari et exaltari in nobis, qui tamen in se nec 
          magnificatur nec exaltatur.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3493">Unde Propheta: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3497" source="http://scta.info/resource/ps63_7 ps63_7">Accedet homo ad cor altum, et exaltabitur 
              Deus.</quote>
            <bibl>Psalmus 63:7-8</bibl>
          </cit>
          Super quem locum ait auctoritas: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3507">Deus non in se, 
              sed in corde hominis grandescit.</quote>
            <bibl>Cassiodorus, Super Psalm. 63:6 (PL 70:441)</bibl>
          </cit>
          Sic igitur Spiritus sanctus 
          homini datur, et datus amplius datur, id eset augetur, et magis ac 
          minus habetur, et tamen immutabilis existit.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3515">Cumque ubique sit et in omni creatura totus, sunt tamen 
          multi, qui eum non habent. Non enim omnes Spiritum sanctum 
          habent, in quibus est; alioquin et irrationabiles creaturae haberent 
          Spiritum sanctum, quod fidei pietas non admittit.</p>
        <!-- p. 112 -->
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3520">Ut autem certius fiat quod diximus, auctoritate firmamus.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3524">Quod Spiritus sanctus magis ac minus percipiatur et homini 
          augeatur et non habenti detur, et habenti, ut plus habeatur, 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ostendit <title>Super Ioannem</title></ref> dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3535">Sine Spiritu 
              sancto constat Christum nos non diligere, et eius mandata servare 
              non posse, et id nos posse atque agere tanto minus, quanto 
              illum percipimus minus; tanto vero amplius, quanto illum percipimus 
              amplius. Ideoque non solum non habenti, verum etiam habenti 
              non incassum promittitur: non habenti quidem, ut habeatur, 
              habenti autem, ut amplius habeatur. Nam si ab alio minus et ab 
              alio amplius non haberetur, <name>sanctus Eliseus</name> <name>sancto Eliae</name> non diceret: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3545" source="http://scta.info/resource/IIpara2_9">Spiritus qui est in te, duplo sit in me</quote> <!-- dbcheck this -->
                <bibl>IV Reg. 2:9</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, Super Ioannem, Tract. 74, n. 2 et 3 (PL 35, 1827)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3560"><!-- small font paragraph; continues Augustine quote in above paragraph -->
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3565">In libro <title>Regum</title> sic: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3572">Elias dixit ad Eliseum: Postual quod vis, et faciam 
                  tibi, antequam tollar a te. Dixitque Eliseus: Obsecro, ut fiat spiritus tuus duplex 
                  in me.</quote>
                <bibl/>
              </cit>
              Quod ibidem sic exponitur: Elias spiritu prophetali et operatione 
              miraculorum excellenter pollebat. Geminam ergo gratiam, quam Eliseus in Magistro 
              vigere cognoscebat, sibi tribui rogavit. Unde patet, quod non esse discipulus 
              super Magistrum postulavit.</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Ioannem, Tract. 74, n. 2 et 3 (PL 35, 1827)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3584">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3588">Christo autem, qui est Dei Filius, 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3592" source="http://scta.info/resource/io3_34">non ad mensuram datus 
                  est Spiritus.</quote>
                <bibl>Ioannes 3:34</bibl>
              </cit>
              Neque enim sine gratia Spiritus sancti est 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3601" source="http://scta.info/resource/Itim2_5">Mediator 
                  Dei et hominum, homo Christus;</quote>
                <bibl>I Tim 2:5</bibl>
              </cit>
              quod enim est unigenitus 
              Filius aequalis Patri, non est gratiae, sed naturae; quod autem in 
              unitatem personae Unigeniti assumtus est homo, gratiae est, non 
              naturae. Ceteris autem ad mensuram datur et datus additur, donec 
              unicuique pro modo suae perfectionis propria mensura compleatur</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Ioannem, Tract. 74, n. 2 et 3 (PL 35, 1827)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 113 -->
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3616">Ecce expressum habes, quod Spiritus sanctus magis et minus 
          datur vel accipitur, et homini datus augetur, et habenti et non 
          habenti datur, quia Spiritus sanctus est caritas, quae non habenti 
          datur, et in habente augetur et proficit. Immo, ut verius et magis 
          proprie loquar, homo in ea proficit et deficit aliquando; et tunc 
          ipsa dicitur proficere, quae tamen nec proficit nec deficit in se, 
          quia Deus est.</p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3619">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in homilia IX <title>Super Epistolam Ioannis</title> 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c5-Qd1e3629">Probet se quisque, quantum in illo profecerit caritas, vel 
              potius quantum ipse in caritate profecerit. Nam si caritas Deus est, 
              nec proficit, nec deficit. Sic ergo dicitur proficere in te caritas, 
              quia tu in ea proficis.</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Epistolam Ioannis, Tract. 9, n. 2 (PL 35, 2045)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d17c5-d1e3638">Ecce quomodo intelligendum sit, cum dicitur Spiritus sanctus 
          augeri nobis, quia nos in eo scilicet proficimus; sic et alia 
          huiusmodi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>