<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. I.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d3c1">
        <head xml:id="pl-l3d3c1-Hd1e111">Cap. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d3c1-Hd1e114" type="question-title"> De carne assumta, qualis ante
          fuerit. </head>
        <p xml:id="pl-l3d3c1-d1e117"> Quaeritur etiam de carne Verbi, an, priusquam conciperetur,
          obligata fuerit peccato, et an talis assumta fuerit a Verbo . </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c1-d1e120"> Sane dici potest et credi oportet, iuxla Sanctorum
          attestationis convenientiam, ipsam prius peccato fuisse obnoxiam, sicut 
          reliqua Virginis caro, sed Spiritus sancti operatione ita
          mundatam, ut ab omni peccati contagione immunis uniretur Verbo, poena tantum, non
          necessitate sed voluntate assumentis, remanente. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c1-d1e127"> Mariam quoque lotam Spiritus sanctus, in eam praeveniens, a
          peccato prorsus purgavit et a fomite peccati etiam liberavit, vel fomitem ipsum penitus
          evacuando, ut quibusdam placet, vel sic debilitando et extenuando, ut ei postmodum
          peccandi occasio nullatenus exstiterit ; potentiam quoque generandi absque viri semine
          Virgini praeparavit. Ita enim verba Evangelii docent, ubi Angelus Virginem alloquens ait:
          <quote xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e129">Spiritus sanctus superveniet in te, et virtus Altissimi
          obumbrabit tibi, et quod nascetur ex te sanctum, vocabitur Filius Dei.</quote> Cui sacra
          Virgo respondit: <quote xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e132">Ecce ancilla Domini; fiat mihi secundum
          verbum tuum.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c1-d1e136"> Quod exponens Ioannes ait: <quote xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e138"
          >Post concessum autem sanctae Virginis, Spiritus sanctus praevenit in ipsam, secundum
          verbum Domini quod dixit Angelus, purgans ipsam et potentiam deitatis Verbi receptivam
          praeparans, simul autem et generati- vam. Et tunc obumbravit ipsam Dei altissimi per se
          Sapientia et Virtus existens, id est Filius Dei, Patri homousios , id est
          consubstantialis, sicut divinum semen; et copulavit sibi ipsi ex sanctissimis et
          purissimis ipsius Virginis sanguinibus nostrae antiquae con- spersionis carnem, animatam
          anima rationali et intellectiva, non seminans, sed per Spiritum sanctum creans. Quare
          simul caro, simul Dei caro, simul caro animata rationali et intellectiva <quote
          xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e140">,</quote> simul Dei Verbi caro animata rationali et
          intellectiva </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c1-d1e145"> Ex his perspicuum fit quod ante diximus, carnem scilicet Verbi
          simul conceptam et assumtam, eandemque, immo totam Virginem, Spiritu sancto praeveniente,
          ab omni labe peccati castificatam. Cui collata est potentia <quote
          xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e147"> novo more generandi, ut sine coitu viri, sine libidine
          concipientis, in utero Virginis celebraretur conceptus Dei et hominis </quote>. <quote
          xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e150"> Illa enim caro, quam Deus ex Virgine sibi unire dignatus est,
          sine vitio concepta, sine peccato nata est</quote>. <quote xml:id="pl-l3d3c1-Qd1e153">Hanc
          carnem tamen non caelestis, non aereae, non alterius cuiusquam putes esse naturae, sed
          eius, cuius est omnium hominum caro</quote>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
