<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d17c2">
        <head xml:id="pl-l4d17c2-Hd1e109">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l4d17c2-Hd1e112" type="question-title">An sufficiat soli Deo
          confiteri.</head>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e115">
          Iam secundum quaestionis articulum inspiciamus, scilicet utrum
          sufficiat peccata confiteri soli Deo, an oporteat confiteri sacerdoti.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e118">
          Quibusdam visum est sufficere, si soli Deo fiat confessio sine
          indicio sacerdotali et confessione Ecclesiae, quia David dicit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e120">
              Dixi, confitebor Domino, et tu remisisti,
            </quote>
          </cit> 
          etc.; non
          ait sacerdoti, et tamen remissum sibi dicit peccatum.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e124">
          Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>:
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e129">
              Ideo flevit Petrus, quia culpa obrepsit ei; non invenio quid
              dixerit; invenio quod fleverit. Lacrymas eius lego, satisfactionem non lego. Sed quod
              defendi non potest, ablui potest: lavant lacrymae delicium, quod voce pudor est confiteri;
              et veniae fletus consulunt et verecundiae.
            </quote>
          </cit>
          Hoc idem etiam Maximus dicit episcopus.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e136">
          Item Ioannes Chrysostomus: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e138">
              Non tibi dico, ut te prodas in publicum, neque apud alios accuses, sed obedire te volo
              Prophetae dicenti: 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e140">
                  Revela viam luam ante Deum.
                </quote>
              </cit> 
              Ergo tua confitere peccata apud
              verum indicem, cum oratione delicta tua pronuntia, non lingua, sed conscientiae tuae
              memoria; et tunc demum spera te misericordiam posse consequi. Si habueris peccata tua in
              mente continue, nunquam malum adversus proximum in corde tenebis
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e148">
          Idem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e150"> 
              Peccata tua dicito,
              ut deleas illa. Sed si confunderis alicui dicere, dicito et quotidie in anima tua; non
              dico, ut confitearis ea conservo tuo, ut libi exprobret; dicito Deo, qui curat ea. Nec
              enim, si non dixeris, ignorat ea: cum faciebas ea, praesto erat; cum admitteres ea,
              cognoverat. Nunquid ea vult a te cognoscere? Peccare non erubuisti, et confiteri
              erubescis? Dicito in hac vita, ut in alia requiem habeas; dicito ingemiscens et lacrymans.
              In codice scripta sunt peccata tua; spongia peccatorum tuorum lacrymae tuae sint
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e154">
          Item Prosper: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e156">
              Illi quorum
              peccata humanam notitiam latent, non ab ipsis confessa nec ab aliis publicata, si ea
              confiteri vel emendare noluerint, Deum, quem habent testem, ipsum et habituri sunt
              ultorem. Quodsi sui ipsi indices fiant, et veluli suae iniquitatis ultores, hic in se
              voluntariam poenam severissimae animadversionis exerceant, temporalibus poenis mutabunt
              aeterna supplicia, et lacrymis, ex vera cordis contritione fluentibus, restringent aeterni
              ignis incendia 
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e160">
          El infra: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d17c2-Qd1e162">
              Facilius sibi
              Deum placabunt illi qui aut propriis confessionibus crimen produnt, aut nescientibus
              aliis, ipsi in se voluntariae excommunicationis sententiam ferunt, et ab altari, cui
              ministrabant, non animo, sed officio separati, vitam suam quasi mortuam plangunt, certi
              quod reconciliati sibi efficacis poenitentiae fructibus, a Deo non solum amissa recipiant,
              sed etiam supernae civitatis gaudia recipiant
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c2-d1e166">
          His auctoritatibus innituntur qui sufficere contendunt Deo
          confiteri peccata sine sacerdote. Dicunt enim, quod si quis timens, detegi culpam suam
          apud homines, ne inde opprobrio habeatur, vel alii suo exemplo ad peccandum accingantur,
          et ideo taceat homini et revelet Deo, consequitur veniam.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
