<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d47c3">
        <head xml:id="pl-l4d47c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <head xml:id="pl-l4d47c3-Hd1e112" type="question-title">De ordinibus eorum qui erunt in
          iudicio.</head>
        <p xml:id="pl-l4d47c3-d1e115">Erunt autem quatuor ordines in iudicio. Duae quippe sunt
          partes, electorum scilicet et reproborum, ut ait <name ref="#GregoryGreat"
          >Gregorius</name>, <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e120"> sed bini ordines eisdem singulis
          partibus continentur. Alii enim iudicantur et pereunt, alii non indicantur et pereunt;
          alii iudicantur et regnant, alii non iudicantur et regnant. Iudicantur et pereunt quibus
          dominica inclamatione dicitur: <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e122">Esurivi, et non dedistis
          mihi manducare,</quote> etc. Non iudicantur et pereunt quibus Dominus ait: <quote
          xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e125">Qui non credit, iam iudicatus est:</quote> eorum enim damnatio
          toti Ecclesiae nota est et certa, et ideo dicuntur tunc non iudicari, quia ad conspectum
          districti iudicis cum aperta damnatione suae infidelitatis accedent. Qui vero professionem
          fidei sine operibus habent iudicabuntur et peribunt, id est, redarguentur, ut pereant. Qui
          vero nec fidei Sacramenta tenuerunt, increpationem iudicis in se fieri non audient, quia,
          infidelitatis suae tenebris praeiudicati, eius quem despexerant invectione redargui non
          merentur. Illi autem verba iudicis audient, qui eius fidem saltem verbo tenuerunt. Illi in
          damnatione sua aeterni iudicis nec verba percipient, qui eius reverentiam nec verbotenus
          servare voluerunt </quote>; et ideo illi iudicandi, isti non iudicandi dicuntur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d47c3-d1e130"> <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e132"> Ex electorum vero parte
          alii iudicantur et regnant, scilicet qui vitae maculas lacrymis tergunt et eleemosynarum
          superinductione operiunt; quibus iudex veniens in dextera consistentibus dicet: <quote
          xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e134">Esurivi, et dedistis mihi manducare.</quote> Alii autem non
          iudicantur et regnant, qui etiam praecepta legis perfectionis virtute transcendunt; quia
          non hoc solum, quod lex praecipit, implere contenti sunt, sed et quod ad perfectionem
          consulitur implere student. De quibus Propheta ait: <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e137"
          >Dominus ad iudiciurn veniet cum senatoribus populi sui;</quote> et Salomon, de Ecclesiae
          sponso loquens, ait: <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e140">Nobilis in portis vir eius, quando
          sederit cum senatoribus terrae.</quote> Et Iob.: <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e143">Non
          salvat impios et pauperibus iudicium tribuit.</quote> Hi ergo recte sub generali iudicio
          non tenentur, sed iudices veniunt, quia et praecepta generalia vivendo vicerunt, et
          omnibus relictis, Christum secuti sunt. Recte pauperibus iudicium tribuit, qui quanto huic
          mundo magna humilitate despecti sunt, tanto tunc maiori culmine potestatis
          excrescent</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d47c3-d1e148"> <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e150"> De talibus dicitur:
          <quote xml:id="pl-l4d47c3-Qd1e152">Qui vicerit, dabo illi sedere mecum in throno meo;
          sicut et ego vici et sedi cum Patre meo in throno eius.</quote> Vincens Dominus cum Patre
          in throno sedit, quia post passionis certamen et resurrectionis palmam, quod Patri esset
          aequalis, omnibus claruit. Nobis vero in throno Filii sedere est ex eiusdem Filii
          potestate iudicare; quia enim iudicandi principatum ex eius virtute percipimus, quasi in
          throno eius residemus</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d47c3-d1e158">Ex his apparet, quod etiam perfectiores Sancti cum Christo
          iudicabunt potestate, et quare quidam dicuntur iudicandi, alii non iudicandi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
