<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d36c2">
        <head xml:id="pl-l3d36c2-Hd1e109">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l3d36c2-Hd1e112" type="question-title">An cunctae virtutes pares sint, in
          quocumque sint.</head>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e115">Utrum vero pariter quis omnes possideat virtutes, an aliae
          magis, aliae minus in aliquo ferveant, quaestio est.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e118">Quibusdam enim videtur, quod aliae magis, aliae minus
          habeantur ab aliquo, sicut in Iob patientia eminuit, in David humilitas, in Moyse
          mansuetudo. Qui etiam concedunt, magis aliquem mereri per aliquam unam virtutem quam per
          aliam, sicut eam plenius habet quam aliam. Non tamen magis per aliquam mereri dicunt quam
          per caritatem, nec aliquam plenius a quoquam haberi quam caritatem. Alias igitur magis, et
          alias minus in aliquo esse dicunt, sed nullam plenius caritate, quae celeras gignit;
          hasque dicunt esse multas facies, quas memorat <name ref="Paul">Apostolus</name> dicens:
          <quote xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e123">Ex personis multarum facierum</quote> etc.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e127">Alii verius dicunt, omnes virtutes et simul et pares esse in
          quocumque sunt, ut qui in una alteri par extiterit, in omnibus eidem aequalis sit.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e131">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e136">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          </ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e801@3-78">
              Virtutes, quae sunt in animo humano, quamvis alio et alio
              modo singulae intelligantur, nullo modo tamen separantur ab invicem, ut quicumque fuerint
              aequales, verbi gratia in fortitudine, aequales sint et prudentia et iustitia et
              temperantia. Si enim dixeris, aequales esse istos in fortitudine, sed illum praestare
              prudentia, sequitur ut huius fortitudo minus prudens sit; ac per hoc nec fortitudine
              aequales sunt, quia est illius fortitudo prudentior. Atque ita de ceteris virtutibus
              invenies, si omnes eadem consideratione percurras
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e140">
          Ex his clarescit, omnes virtutes non modo esse connexas, sed
          etiam pares in animo hominis. Cum ergo dicitur aliquis aliqua praeeminere virtute, ut
          <name ref="#Abraham">Abraham</name> fide, Iob patientia, secundum usus exteriores
          accipiendum est, vel in comparatione aliorum hominum, quia vel humilitatis habitum maxime
          praefert, vel opus fidei, vel alicuius ceterarum virtutum praecipue exsequitur. Unde et ea
          prae aliis pollere, vel inter alios homines singulariter excellere dicitur secundum hunc
          modum, scilicet secundum rationem actuum exteriorum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e146">Alibi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, in
          aliquo aliam magis esse virtutem, aliam minus, et unam esse, et non alteram. Ait enim sic:
          <quote xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e151"> Clarissima disputatione tua satis apparuit, non
          placuisse auctoribus nostris, immo ipsi Veritati, omnia paria esse peccata, etiam si hoc
          de virtutibus verum sit </quote>; <quote xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e154"> quia, etsi verum
          est, eum qui habet unam, omnes habere virtutes, et eum qui unam non habet, nullam habere,
          nec sic peccata sunt paria, quia ubi virtus nulla est, nihil rectum est; nec tamen ideo
          non est pravo pravius distortoque distortius. Si autem, quod puto esse verius sacrisque
          Litteris congruentius, ita sunt animae intentiones, ut corporis membra (non quod videantur
          locis sed quod sentiantur affectibus) et alius illuminatur amplius, alius minus, alius
          omnino caret lumine; profecto ut quisque illustratione piae caritatis affectus est, in
          alio actu magis, in alio minus, in aliquo nihil, sic dici potest habere aliam, et aliam
          non habere, et aliam magis, aliam minus habere virtutem. Nam et maior est in isto caritas,
          quam in illo recte possumus dicere; et aliqua in isto, nulla, in illo, quantum perlinet ad
          caritatem, quae pietas est; et in uno homine, quod maiorem habeat pudicitiam quam
          patientiam, et maiorem hodie quam heri, si proficit; et adhuc non habeat continentiam, et
          habeat non parvam misericordiam. Et ut generaliter breviterque complectar quam de virtute
          habeo notionem: virtus est caritas, qua id quod diligendum est, diligitur; haec in aliis
          minor, in aliis maior, in aliis nulla est; plenissima vero, quae iam non possit augeri,
          quamdiu hic homo vivit, in nemine </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e158">Hic insinuari videtur, quod aliquis ea ratione possit dici
          habere unam virtutem magis quam aliam, quia per caritatem magis afficitur in actu unius
          virtutis quam alterius, et propter differentiam actuum ipsas virtutes magis vel minus
          habere dici potest, et aliquam non habere; cum tamen omnes simul et pariter habeat quantum
          ad mentis habitum vel essentiam cuiusque. In actu vero aliam magis, aliam minus habet,
          aliam etiam non habet, ut vir iustus, utens coniugio, non habet continentiam in actu, quam
          tamen habet in habitu.</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e161">Cur ergo non dicantur paria peccata? Forte quia magis facit
          contra caritatem qui gravius peccat, minus qui levius. Nemo enim</p>
        <p xml:id="pl-l3d36c2-d1e164">peccat, nisi adversus illam faciendo, quae est <quote
          xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e166">plenitudo Legis;</quote> ideo recte dicitur: <quote
          xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e169">Qui offenderit in uno</quote>, <quote
          xml:id="pl-l3d36c2-Qd1e172">factus est omnium reus</quote>, id est, contra caritatem
          facit, in qua pendent omnia <!--</quote>-->.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
