<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d16c1">
        <head xml:id="pl-l3d16c1-Hd1e111">Cap. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d16c1-Hd1e114" type="question-title"> An in Christo fuerit necessitas patiendi et moriendi, quae est
          generalis defectus. </head>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e117"> Hic oritur quaestio ex praedictis ducens originem. Dictum est enim supra , quod Christus
          in se nostros defectus suscepit, praeter peccatum; est autem hominis generalis quidam
          defectus, qui peccatum non est, scilicet necessitas patiendi, vel moriendi. Unde corpus
          nostrum non tantum mortale, sed etiam mortuum dicitur, quia non tantum aptitudinem
          moriendi, sed etiam necessitatem habet. Ideo quaeritur, utrum necessitas talis in Christi
          corpore fuerit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e120"> De aptitudine enim moriendi, quod in eo fuerit, ambiguum non est; quae etiam ante
          peccatum in homine fuit, quando aliquis in eo non fuit defectus; nec igitur mortalitas
          illa tunc in eo fuit defectus, quia naturae ei erat. Unde etiam quidam talem mortalitatem
          in nobis non esse defectum non improbe tradunt, sed necessitatem moriendi, vel patiendi,
          quae etiam mortalitas dicitur vel passibilitas. Dicitur enim homo nunc passibilis, vel
          mortalis, non modo propter aptitudinem, sed etiam propter necessitatem. </p>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e123"> Sed nunquid hic defectus fuit in Christi carne? Anima quoque eius, cum passibilis
          exstiterit ante mortem, nunquid necessitatem patiendi habuit? Si enim necessitas patiendi
          vel moriendi fuit in Christo, non videtur sola volunlate miserationis defectus nostros
          accepisse. </p>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e127"> Ad quod dici potest, Christum voluntate non necessitate suae naturae hos defectus, sicut
          alios , suscepisse , scilicet necessitatem patiendi in anima, simul autem patiendi et
          moriendi in carne. </p>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e130"> Verum hanc necessitatem non habuit ex necessitate suae conditionis, quia a peccato
          immunis, sed ex sola voluntate accepit de nostra infirmitate, ponens <quote xml:id="pl-l3d16c1-Qd1e132">tabernaculum
            suum in sole</quote> , scilicet sub temporali mutabilitate et labore. </p>
        <p xml:id="pl-l3d16c1-d1e136"> Unde <title>Super Epistolam ad Hebraeos</title> auctoritas dicit, quod <quote xml:id="pl-l3d16c1-Qd1e141"> sicut
            hominibus aliis i ure et lege naturae statutum est semel mori, ita et Christus eadem
            necessitate et iure naturae semel oblatus est, et non saepe </quote>. Nec ideo dicit
          iure naturae, quod ex natura suae conditionis hunc defectum traxerit, qui etiam non
          provenit nobis ex natura, secundum quod prius est instituta, sed ex ea peccato vitiata. Et
          ideo dicitur hic defectus naturalis, quia quasi pro natura inolevit, in omnibus diffusus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>