<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 41, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 41, Caput 3</title>
          <date when="2016-01-23">January 23, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-23">January 23, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d41c3">
        <head xml:id="pll1d41c3-Hd1e3496">Capitulum 3</head>
        <!-- An ea quae semel scit Deus vel praescit, semper sciat 
            et praesciat, et semper scierit et praescierit. -->
        <p xml:id="pll1d41c3-d1e3501">Praeterea considerari oportet, utrum ea omnia quae semel scit 
          vel praescit Deus, semper sciat et scierit, et praesciat ac praescierit; 
          an olim scirit vel praescierit, quod modo non scit vel praescit.</p>
        <!-- p. 258 -->
        <p xml:id="pll1d41c3-d1e3506">De praescientia primo respondemus dicentes, multa eum praescisse, 
          quae modo non praescit. Cum enim eius praescientia non 
          sit nisi de futuris, ex quo illa quae futura erant, praesentia fiunt 
          vel praetereunt, sub Dei praescientia esse desinunt, sub scientia 
          vero semper sunt. Praescivit ergo Deus ab aeterno, omnia, quae 
          futura erant, neque praescire desinit, nisi cum futura esse desinunt. 
          Neque cum praescire desinit aliqua, quae ante praesciebat, 
          minus ea noscit, quam ante noscebat. Non enim dicitur ex defectu 
          scientiae eius, quod aliqua praescierit aliquando, quae modo 
          non praesciat, sed ex ratione verbi quod est praescientia: praescire 
          enim est ante scire, quam aliquid fiat. Ideoque non potest dici 
          Deus praescire, nisi quae futura sunt.</p>
        <p xml:id="pll1d41c3-d1e3510">De scientia autem aliter dicimus. Scit enim Deus semper 
          omnia quae aliquando scit: omnem enim scientiam, quam aliquando 
          habet, semper habuit et habet et habebit.</p>
        <p xml:id="pll1d41c3-d1e3513">Ad hoc autem opponitur ita: Olim scivit hunc hominem nasciturum, 
          qui natus est, modo non scit eum nasciturum; scivit 
          ergo aliquid, quod modo non scit. Item scivit mundum creandum 
          esse, modo non scit, eum esse creandum: aliquid ergo scivit, 
          quod modo non scit; et alia huiusmodi infinita induci possent.</p>
        <p xml:id="pll1d41c3-d1e3516">Sed ad hoc dicimus, quod idem de nativitate huius hominis 
          et mundi creatione nunc etiam scit, quod sciebat, antequam 
          fierent, licet tunc et nunc hanc scientiam eius exprimi diversis 
          verbis oporteat. Nam quod futurum tunc erat, nunc praeteritum 
          est; ideoque verba commutanda sunt ad ipsum designandum; sicut 
          diversis temporibus loquentes, eandem diem modo per hoc adverbium 
          cras, dum adhuc futura est, designamus; modo per hodie, 
          dum praesens est; modo per heri, dum praeterita est. Ita antequam 
          crearetur mundus, sciebat Deus hunc creandum; postquam 
          creatus est, scit eum creatum. Nec est hoc scire diversa, sed 
          idem omnino de mundi creatione; sicut antiqui patres crediderunt, 
          <!-- 259 -->
          Christum nasciturum et moriturum, nos autem credimus, eum iam 
          natum et mortuum; nec diversa tamen credimus nos et illi, sed 
          eadem. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c3-Qd1e3522">Tempora enim, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, variata sunt; et 
              ideo verba mutata sunt, non fides.</quote>
            <bibl>Augustinus, In Ioannes, tract. 45, n. 9 (PL 35:1722)</bibl>
          </cit>
          Indubitanter igitur teneamus, 
          Deum semper omnia scire, quae aliquando scit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
