<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 41, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 41, Capitulus 2</title>
          <date when="2016-01-22">January 22, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-22">January 22, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d41c2">
        <head xml:id="pll1d41c2-Hd1e3496">Librum I, Distinctio 41, Capitulus 2</head>
        <!-- De variis super hoc carnalium opinionbius -->
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3501">Opinati sunt quidam tamen, Deum ideo elegisse <name ref="#Jacob">Iacob</name>, quia 
          talem futurum praescivit, qui in eum crederet et ei serviret.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3507">Quod aliquando se <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> sensisse dicit in libro <title>Retractationum</title>,</ref> 
          ubi aperte ostendit, quod si propter futura merita 
          electus esset, iam non ex gratia esset electio. Non ergo ideo 
          electus est a Deo, quia talis futurus erat, sed ex electione talis 
          est factus, ita dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3519">Disputans, quid elegerit Deus in nondum 
              nato, cui dixit, serviturum esse maiorem, et quid in eodem 
              maiore similiter nondum nato reprobaverit, ad hoc perduxi ratiocinationem, 
              ut dicerem: Non ergo elegit Deus opera cuiusquam in 
              praescientia, quae ipse daturus est, sed fidem elegit in praescientia, 
              et quem sibi crediturum esse praescivit, ipsum elegit, cui 
              <!-- 255 -->
              Spiritum sanctum daret, ut bona operando etiam aeternam vitam 
              consequeretur.</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3529">Ecce hic aperte dicit, non propter opera eum elegisse, sed 
          propter fidem, qua eum praescivit crediturum.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3533">Sed quia et in fide meritum est, sicuti et in operibus, hoc 
          retractavit dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3537">Nondum diligentius quaesiveram nec adhuc 
              inveneram, qualis sit electio gratiae, de qua dicit <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3544" ana="#rom11_5">Reliquiae per electionem gratiae salvae fient;</quote>
                <bibl>Romanos 11:5</bibl>
              </cit>
              quae utique non 
              est gratia, si ex meritis procedit, ut iam quod datur non secundum 
              gratiam, sed secundum debitum reddatur potius meritis, quam 
              donetur. Proinde quod continuo dixi: Dicit enim idem <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3556" ana="#Icor12_6">Idem Deus qui operatur omnia in omnibus.</quote>
                <bibl>I Cor 12:6</bibl>
              </cit>
              Nusquam 
              autem dictum est: Deus credit omnia in omnibus. Ac deinde 
              subiunxi: Quod ergo credimus, nostrum est; quod vero bonum 
              operamur, illius est, qui credentibus dat Spiritum sanctum. Profecto 
              non dicerem, si iam scirem, etiam ipsam fidem inter Dei munera 
              reperiri, quae dantur in eodem spiritu. Utrumque ergo nostrum 
              est propter arbitrium voluntatis, et utrumque datum est per 
              spiritum fidei et caritatis. Et quod paulo post dixi: Nostrum est 
              enim credere et velle, illius autem dare credentibus et volentibus 
              facultatem bene operandi per 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3565" ana="#rom5_5">Spiritum sanctum, per quem caritas 
                  diffunditur in cordibus nostris,</quote>
                <bibl>Romanos 5:5</bibl>
              </cit>
              verum est quidem, sed eadem 
              regula et utrumque ipsius est, quia ipse praeparat voluntatem, 
              et utrumque nostrum, quia non fit, nisi volentibus nobis;</quote>
            <bibl>xxx (1)</bibl>
          </cit>
          ergo et meritum fidei de misericordia Dei venit. Non ergo propter 
          fidem vel aliqua merita elegit Deus aliquos ab aeterno, vel apposuit 
          gratiam iustificationis in tempore, sed gratuita bonitate sua 
          elegit, ut boni essent.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3578">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De praedestinatione Sanctorum</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3590">Non quia futuros nos tales esse praescivit, ideo elegit, 
              sed ut essemus tales per ipsam electionem gratiae suae, qua 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3594" ana="#eph1_6">gratificavit 
                  nos in dilecto Filio suo</quote>
                <bibl>Ephesios 1:6</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De praedestinatione Sanctorum, c. 19, n. 38 (PL 44:988)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- 256 -->
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3609">His tamen videtur adversari, quod dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super 
          Malachiam</title></ref> prophetam, ubi scriptum est: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3620" ana="#mal1_2"><!-- and mal 1_3 --><name ref="#Jacob">Iacob</name> dilexi, <name>Esau</name> 
              autem odio habuit:</quote>
            <bibl>Malach 1:2-3</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3635">
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3639" ana="#rom9_18">Cui vult, inquit, miseretur, et quem vult 
                  indurat.</quote>
                <bibl>Romanos 9:18</bibl>
              </cit>
              Sed haec voluntas Dei iniusta esse non potest. Venit 
              enim de occultissimis meritis, quia et ipsi peccatores cum 
              propter generale peccatum unam massam fecerunt, non tamen 
              nulla inter eos est diversitas. Praecedit ergo aliquid in peccatoribus, 
              quo, quamvis nondum sint iustificati, digni efficiantur iustificatione. 
              Et item praecedit in aliis peccatoribus, quo digni sunt 
              obtusione.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionibus, q. 68, n. 4 (PL 40:72)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3652">Ecce hic videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere, quod et ipsa Dei voluntas, 
          qua alios elegit, alios reprobat, ex meritis veniat, sed 
          occultissimis, id est, quod pro meritis alios voluerit eligere, alios 
          reprobare, et quod pro meritis aliis apponitur gratia iustificationis, 
          aliis non, unde obtunduntur.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3658">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3662">Sed quid intelligere voluerit, ignoratur, nisi forte dicatur hoc 
              intellexisse, quod supra diximus eum retractasse. Nam ibidem 
              etiam quaedam alia continue subdit, quae in libro <title ref="#Retractationum">Retractionum</title> 
              aperte retractat; quod utrumque legenti patebit. Unde verisimile 
              est, in praemissis etiam hoc retractasse.</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3674">Quidam tamen ex eo sensu accipiunt fore dictum, non quia 
          aliquis praedestinetur pro meritis vel iustificationis gratiam mereatur, 
          sed quia aliqui non adeo mali sunt, ut mereantur sibi 
          gratiam non impetriri. Nullus enim gratiam Dei mereri potest, per 
          quam iustificatur; potest tamen mereri, ut non apponatur, ut penitus 
          abiiciatur. Et quidem aliqui in tantum profundum iniquitatis 
          devenerunt, ut hoc mereantur, ut hoc digni sint; alii vero 
          ita vivunt, ut, etsi non mereantur gratiam iustificationis, non tamen 
          merentur omnino repelli et gratiam sibi subtrahi. Ideoque 
          dixit, in quibusdam praecedere quo digni sint iustificatione, et 
          in aliis quo dignis sint obtusione. Sed hoc frivolum est.</p>
        <!-- 257 -->
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3679">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3683">Multi vero de isto profundo quaerentes reddere rationem, 
              atque secundum coniecturas cordis sui inscrutabilem altitudinem 
              iudiciorum Dei cogitare conantes, in fabulas vanitatis abierunt, dicentes, 
              quia animae sursum in caelo peccant et secundum sua peccata 
              ad corpora pro meritis diriguntur, et dignis sibi quasi carceribus 
              includuntur. Ierunt hi tales post cogitationes suas, et volentes 
              disputare de Dei profundo, versi sunt in profundum, dicentes, animas 
              in caelo ante conversatas, et ibi aliquid boni vel mali egisse, et pro 
              meritis ad corpora terrena destruas esse. Hoc autem respuit catholica 
              fides propter evidentem <name ref="#Paul">Apostoli</name> sententiam, qua ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3690" ana="#rom9_11"> <!-- and rom9_12 -->Cum 
                  nondum nati essent, aut aliquid boni vel mali egissent</quote>
                <bibl>Romanos 9:11-12</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, serm. 165, c. 5, n. 6 (PL 38:905)</bibl>
          </cit>
          etc. 
          Melior est ergo fidelis ignorantia quam temeraria scientia.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3705">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3709">Elegit ergo quos voluit gratuita misericordia, non quia fideles 
              erant futuri, sed ut fideles essent, eisque gratiam dedit, non quia 
              fideles erant, sed ut fierent. Ait enim <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d41c2-Qd1e3716" ana="#Icor7_25">Misericordiam 
                  consecutus sum, ut fidelis essem;</quote>
                <bibl>I Cor 7:25</bibl>
              </cit>
              non ait, quia fidelis eram. Datur 
              quidem et fideli, sed data est etiam prius, ut esset fidelis.</quote>
            <bibl>Augustinus, Retractionum I, c. 23, n. 4 (PL 32:622); et De praedest. Sanctor. c. 3, n. 7 (PL 44:964)</bibl>
          </cit>
          Ita 
          etiam reprobavit quod voluit, non propter merita futura, quae praevideret, 
          veritate tamen rectissima, et a nostris sensibus remota.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3729">Sed quaeritur, utrum, sicut dicitur elegisse quosdam, ut 
          boni fierent et fideles, ita etiam concedi debeat, reprobasse quosdam, 
          ut mali essent et infideles, et obdurare, ut peccent.</p>
        <p xml:id="pll1d41c2-d1e3732">Quod nullatenus concedit oportet: Non enim reprobatio ita est 
          causa mali, sicut praedestinatio causa boni; neque obduratio ita 
          facit homine malum, quemadmodum misericordia facit bonum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
