<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d33c3">
        <head xml:id="pl-l2d33c3-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 33, C. 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d33c3-Hd1e105" type="question-title">An peccatum Adae sit gravius ceteris.</head>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e108"> Hic quaeri solet, utrum peccatum transgress ssionis Adae, ex quo processit originale, et
          in quo plura superius notata sunt peccata, gravius fuerit ceteris peccatis. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e111"> Quibusdam ita esse videtur, quia illud peccatum totam hu- manam naturammutavit, sicut
          Augustinus dicit in Enehz'rtdt'o3: « Illud unum peccatum in loco et habitu tantae
          felicitatis admis- sum, tum magnum est, ut in uno homine originaliter, et ut ita «dixerim,
          radicabiliter ** totum genus humanum damnaretur ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e114"> Idem in libro De civitate Dei4 «Tanto maiori iniustitia violatum est illud mandatum,
          quanto faciliori poterat observantia custodiri Nondum e-nime voluntati cupiditas
          resistebat, quod de poena transgressionis postea secutum est ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e118"> His aliisque nituntur auctoritatibus, quif illud peccatum ce— teris aliorum hominum
          peccatis gravius esse dicunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e121"> Quod etiam ratione ostendere laborant hoc modo: Magis noCuit 309 illud peccatum quam
          aliquod aliorum, quia totum humanum genus vitiavit, ac morti utrique subdidit, quod nullo
          alio peccato factum est; maiorem ergo effectum mali habuit illud peccatum quam ali- quod
          aliud. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c3-d1e124"> Ad quod dici potest, quia licet illud peccatum humanam na— turam mutaverit in
          necessitatem mortis, et in totum genus huma<pb ed="#Q" n="484"/>num reatum diffunderit,
          non est tamen putandum, gravius fuisse peccato in Spiritum sanctum, quod neque hic neque
          in: futuro,; ut Veritas ait, dimittitur 1. .Quod vero totam humanam natura-m corrupit,'non
          ideo est, quia gravius fuerit cunctis alus peccatis, sed quia ab homine commissum est,
          quando in uno homine, tota humana natura. consistebat, et ideo in eo tota corrupta est;
          ma— ioremqueetïectum mali intulit quantum ad multiplices defectus, qui ex eo manaverunt,
          sed non quantum ad poenam aeternam, quam graviorem non meruit, quam plures postea
          meruerunt per alia peccata; immo alios graviorem promeruisse "credimus iram, . tnum reatum
          diffuderit, non est tamen putandum, gravms fuisse quam Adam "meruerit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>