<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encode, translator</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> 
          <title>CAP. IV</title> 
          <date when="2018-05-20">May 20, 2018</date> 
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> 
          <ref>SCTA</ref> 
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-05-20" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Qb" n="765"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d4c4">
        <head xml:id="pl-l4d4c4-Hd1e109">CAP. IV</head>
        <head xml:id="pl-l4d4c4-Hd1e112" type="question-title">
          That the passion supplies 
          the exchange of baptism, 
          and also faith and contrition.
        </head>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e115">
          There are others, 
          as we have asserted above, 
          who receive the thing and not the sacrament. 
          For whoever pours out the blood in the name of Jesus, 
          even if it is not the Sacrament, 
          nevertheless they perceive the thing.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e118">
          Whence
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Ragnuts" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e123">
            <name ref="#Augustine">Augustine</name>
          </ref>: 
          <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e123">
            
            Quicumque, non percepto regenerationis lavacro, pro confessione
            Christi moriuntur, tantum eis valet ad dimittenda peccata, quantum si abluerentur sacro
            fonte baptismi
          </quote>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e127">
          Audisti, quod passio, pro nomine Iesu suscepta, supplet vicem
          baptismi.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e131">
          Nec tantum passio vicem baptismi implet, sed etiam fides et
          contritio, ubi necessitas excludit Sacramentum, sicut aperte docet 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e135" corresp="#pl-l4d4c4-Qbvaane">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          </ref> 
          dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qbvaane">
              Baptismi vicem aliquando implere passionem, de 
              latrone illo cui non baptizato dictum est: 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e140" ana="#lc23_43"> 
                  Hodie mecum eris in paradiso
                </quote>
                <bibl>Lucas 23:43</bibl>
              </cit>,
              beatus Cyprianus in libro IV De baptismo non leve documentum assumit. Quod etiam atque etiam
              considerans invenio, non tantum passionem pro nomine Christi id quod baptismo deerat,
              posse supplere, sed etiam fidem conversionemque cordis si forte ad celebrandum mysterium
              baptismi in angustiis temporum succurri non potest. Neque enim latro ille pro nomine
              Christi crucifixus est, sed pro meritis facinorum suorum; nec quia credidit, passus est,
              sed dum patitur, credit. Quantum igitur etiam valeat sine visibili baptismi Sacramento
              (quod ait 
              <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e154" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e149">
                <name ref="Paul">Apostolus</name>
              </ref>:
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e149" ana="#rom10_10">
                  Corde creditur ad iustitiam, ore autem confessio fit ad salutem)
                </quote>
                <bibl>Romanos 10:10</bibl>
              </cit>
              in illo latrone declaratum est; 
              sed tunc impletur invisibiliter, cum mysterium baptismi non
            contemptus religionis, sed articulus necessitatis excludit
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De baptismo contra Donatistas, IV, c. 22, n. 29 (PL 43, 173)</bibl>
          </cit>. 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e146"> 
              Et baptismus quidem potest etiam inesse, ubi conversio cordis
              defuerit; conversio autem cordis potest quidem inesse, non percepto baptismo, sed
              contempto baptismo, non potest; nec ullo modo dicenda est conversio cordis ad Deum, cum
              Dei Sacramentum contemnitur
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De baptismo contra Donatistas, IV, c. 25, n. 32</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e150">
          Ecce hic habes, non solum passionem, sed etiam fidem et
          contritionem conferre remissionem, ubi non contemnitur Sacramentum, ut in latrone illo
          ostenditur, qui non per passionem, sed per fidem salvatus est sine baptismo.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e153">
          Sed quidam dicunt, 
          <name ref="Augustine">Augustinum</name>
          hoc retractasse. 
          Retractavit quidem exemplum, 
          sed non sententiam. 
          Ait enim sic: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e158">
              In libro IV De baptismo cum dicerem, vicem baptismi posse
              habere passionem, non satis idoneum posui illius latronis exemplum, quia, utrum non fuerit
              baptizatus, incertum est
            </quote>
            <bibl>Augustinus, Retractionum, II, c. 18</bibl>
          </cit>. 
          Constat igitur, sine baptismo aliquos iustificari et
          salvari.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e162">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e204" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e167">
            <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> 
            <title>De Valentiniano</title>
          </ref>:
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e167">
              Ventrem meum doleo, ut prophetico utar eloquio, quia
              quem regeneraturus eram, amisi; ille tamen gratiam quam poposcit, non amisit
            </quote>
            <bibl>De obitu Valentin. n. 29 (PL 16, 1368)</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e171">
          His autem videtur obviare quod Dominus ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e181" ana="#io3_5">
              Nisi quis renatus fuerit ex aqua et Spiritu 
              sancto, non intrabit in regnum caelorum
            </quote>
            <bibl>Ioannes 3:5</bibl>
          </cit>. 
          Quod si generaliter verum est, non
          videntur esse vera superius posita.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e175">
          Sed illud intelligendum est de bis qui possunt et contemnunt
          baptizari; vel ita intelligendum est: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e188" ana="#io3_5">
              Nisi quis renatus fuerit ex aqua et Spiritu sancto
            </quote>
            <bibl>Ioannes 3:5</bibl>
          </cit>,
          id est ea regeneratione, quae fit
          per aquam et Spiritum sanctum, non salvabitur; 
          illa autem regeneratio fit non tantum per
          baptismum, sed et per poenitentiam et sanguinem.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e178">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e250" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e180">auctoritas</ref> 
          dicit, 
          ideo 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e180">
              pluraliter dixisse fundamentum baptismatum, quia est baptismus 
              in aqua, in sanguine, in poenitentia
            </quote>
            <bibl>Glossa Hebr 6:1, apud Lyranum</bibl>
          </cit>. 
          Hoc autem non ideo dicit, quod baptismi
          Sacramentum fiat nisi in aqua, sed quia ipsius virtus, id est sanctificatio, datur non
          modo per aquam, sed per sanguinem, vel poenitentiam.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e184">
          Ratio etiam id suadet. Si enim parvulis non valentibus credere
          sufficit baptismus, multo magis sufficit fides adultis volentibus, sed non valentibus
          baptizari.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e187">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e268" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e192"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e192">
              Quaeris, quid sit maius: fides, an aqua; non dubito, quin
              respondeam: fides. Si ergo quod minus est, sanctificare potest, nonne quod maius est, id
              est fides ? de qua Christus ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e208" ana="#io11_25">
                  Qui crediderit in me, etiam si mortuus fuerit, vivet
                </quote>
                <bibl>Ioannes 11:25</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl/>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e196">
          Sed dicunt aliqui, nullum adultum in Christum credere vel
          caritatem habere sine baptismo, nisi sanguinem fundat pro Domino, subdita inducentes
          testimonia.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e199">
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e295" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e204">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          </ref> 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e204">
              Ex illo tempore, quo Salvator dixit: Nisi quis renatus fuerit,
              etc., absque Sacramento baptismi, praeter eos qui in Ecclesia sanguinem fundunt, aliquis
              vitam aeternam accipere non potest
            </quote>
            <bibl>De fide ad Petrum, c. 3. n. 43</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e209">
          Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e211">
              Nullum catechumenum,
              quamvis in bonis operibus defunctum, vitam aeternam habere credimus, excepto martyrio,
              ubi baptismi tota Sacramenta complentur
            </quote>
            <bibl>Gennadii, De ecclesiast. dogmat. c. 74</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e215">
          Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e217">
              Baptizatis lanium iter 
              esse salutis credimus
            </quote>
            <bibl>Gennadii, De ecclesiast. dogmat. c. 74, xxx</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e221">
          Sed quod in his minus dixit, in aliis capitulis supra positis
          supplevit; et ideo haec sic intelligenda sunt, ut soli habentes tempus excipiantur. Si
          enim aliquis habens fidem et caritatem voluerit baptizari et non potest, necessitate
          praeventus, supplet Omnipotentis benignitas quod Sacramento defuerat. Dum enim solvere
          potest, nisi solvat, tenetur; sed cum iam non potest, et tamen vult, non imputat ei Deus,
          qui suam potentiam Sacramentis non alligavit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e224">
          Quod vero invisibilis sanctificatio sine visibili Sacramento
          quibusdam insit, aperte 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e341" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e229">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            Super Leviticum
          </ref> 
          tradit dicens, 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e229">
              invisibilem sanctificationem quibusdam affuisse
              et profuisse sine visibilibus Sacramentis; visibilem vero sanctificationem, quae fit
              Sacramento visibili, sine invisibili posse adesse, non posse prodesse. Nec tamen visibile
              Sacramentum ideo contemnendum, quia contemptor eius invisibiliter sanctificari non potest.
              Hinc Cornelius et qui cum eo erant, iam Spiritu sanctificati, baptizati sunt; nec
              superflua indicata est visibilis sanctificatio, quia invisibilis praecessit. Sine visibili
              ergo invisibilis sanctificatio esse potest, et prodesse; visibilis autem, quae fit
              Sacramento tenus, sine invisibili prodesse non potest, cum ista sit omnis illius utilitas.
              Simoni Mago visibilis baptismus non profuit, quia invisibilis non affuit; sed quibus
              invisibilis affuit, profuit
            </quote>
            <bibl>Augustinus, Quaestiones in Pentateuch., q. 84</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e233">
          Nec tantum valet fides aliena parvulo, quantum propria adulto.
          Parvulis enim non sufficit fides Ecclesiae sine Sacramento, qui si absque baptismo fuerint
          defuncti, etiam cum deferuntur ad baptismum, damnabuntur, sicut multis Sanctorum
          testimoniis comprobatur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e236">
          Ad quod hoc unum sufficiat 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e362" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e238">
            <name ref="#Augustine">Augustini</name>
          </ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e238">
              Firmissime tene, parvulos, qui vel in uteris matrum vivere
              incipiunt et ibi moriuntur, vel de matribus nati sine Sacramento baptismi de hoc saeculo
              transeunt, aeterno supplicio puniendos, quia, etsi peccatum propriae actionis non
              habuerunt, originale tamen peccatum carnali conceptione traxerunt
            </quote>
            <bibl>De fide ad Petrum, c. 27</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e243">
          Et sicut parvuli, qui sine baptismo moriuntur, numero
          infidelium adscribuntur, ita qui baptizantur fideles vocantur, qui a fidelium consortio
          non separantur, cum orat Ecclesia pro fidelibus defunctis. Fideles igitur sunt non propter
          virtutem, sed fidei Sacramentum.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d4c4-d1e246">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l4d4c4-Rd1e384" corresp="#pl-l4d4c4-Qd1e251"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d4c4-Qd1e251">
              Parvulum, etsi nondum fides illa, quae in credentium voluntate
              consistit, iam tamen ipsius fidei Sacramentum, id est baptismus, fidelem facit; sicut
              credere respondetur, ita etiam fidelis vocatur, non rem ipsam mente annuendo, sed ipsius
              rei Sacramentum percipiendo
            </quote>
            <bibl>Augustinus, Epist. 98</bibl>
          </cit>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>