<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 4, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 4, Caput 1</title>
          <date when="2016-04-08">April 08, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-04-08">April 08, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d4c1">
  			<head xml:id="pll2d4c1-Hd1e3508">Capitulum 1</head>
  			<head xml:id="pll2d4c1-Hd1e3511" type="questionTitle">An perfecti et beati creati sint, an miseri et imperfecti</head>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3514">Post haec videndum est, utrum perfectos et beatos creaverit 
  				Deus Angelos, an miseros et imperfectos.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3517">Ad quod dici potest, quod nec in beatitudine nec in miseria 
  				creati sunt. Miseri enim ante peccatum esse non potuerunt, quia 
  				ex peccato miseria est: nam si non fuisset peccatum, nulla esset 
  				miseria. Beati quoque nunquam fuerunt illi qui ceciderunt, 
  				quia sui eventus ignari fuerunt, id est peccati et supplicii futuri. 
  				Si enim lapsum suum praescierunt: aut vitare voluerunt, sed non 
  				potuerunt, et ita erant miserir; aut potuerunt, sed noluerunt, et 
  				ita erant stulti et maligni. Ideoque dicimus, quia non erant praescii 
  				eventus sui, nec eis data est cognitio eorum quae futura erant 
  				super eos.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3520">Boni vero et qui perstiterunt forte suae beatitudinis praescii 
  				fuerunt. Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title>:</ref> 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d4c1-Qd1e3532">Quomodo, inquit, 
  						beatus inter Angelos fuit qui futuri peccati atque supplicii 
  						praescius non fuit? Quaeritur autem cur non fuerit. Forte Deus 
  						revelare diabolo noluit, quid facturus vel passurus esset; ceteris 
  						vero revelare voluit, quod in veritate mansuri essent.</quote>
  					<bibl>Augustinus, De Genesi ad Litteram, XI, c. 17, n. 22 (PL 34:438)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3541">His verbis videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> significare, quod Angeli qui 
  				corruerunt, non fuerunt praescii sui casus, ideoque beati non fuerunt; 
  				et quod Angeli, qui perstiterunt, beatitudinem sibi affuturam 
  				praescierunt atque de ea certi in spe exstiterunt; unde 
  				quodam modo iam beati erant. Et revera, si ita fuisset, posset dici, 
  				illos aliquo modo fuisse beatos, alios vero non, qui nescierunt 
  				eventum suum.</p>
  			<!-- p. 325 -->
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3549">Sed haec magis opinando et quaerendo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
  				quam asserendo; unde et huic opinioni opponens consequenter 
  				subdit: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d4c1-Qd1e3556">Sed quare discernebantur illi a ceteris, ut Deus istis 
  						quae ad ipsos pertinerent non revelaret, aliis vero revelaret, cum 
  						non prius sit ipse ultor quam aliquis peccator? Non enim damnat 
  						ipse innocentes.</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  				Hic videtur innuere, quod nec peccaturis futurum 
  				malum, nec permansuris futurum bonum revelaverit. Ideoque 
  				nec illi qui ceciderunt, unquam, nec illi qui perstiterunt, usque ad 
  				consummationem beati fuerunt; quia beati non poterant esse, si de 
  				beatitudine certi non erant, vel si damnationis incerti erant.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3564">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eodem:
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d4c1-Qd1e3571">Dicere, inquit, de Angelis, 
  						quod in suo genere beati esse possunt, damnationis vel salutis 
  						incerti, quibus nec spes esset, quod mutandi essent in melius, 
  						nimia praesumtio est.</quote>
  					<bibl>xx</bibl>
  				</cit>
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d4c1-Qd1e3580">Quomodo enim beati esse possunt, quibus 
  						est incerta sua beatitudo?</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3588">Ex praedictis consequitur, quod Angeli qui corruerunt, nunquam 
  				beati fuerunt, nisi beatitudinem aliquis accipiat illum statum 
  				innocentiae, in quo fuerunt ante peccatum. Illi vero qui perstiterunt, 
  				aut suam beatitudinem futuram, Deo revelante, praescierunt, 
  				et ita spei certitudine aliquo modo beati fuerunt; vel incerti 
  				exstiterunt suae beatitudinis, et ita aliter beati non fuerunt, quam 
  				reliqui qui ceciderunt. Mihi autem quod posterius dictum est 
  				probabilius videtur.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3591">Ad hoc autem, quod quaerebatur, utrum perfecti vel imperfecti 
  				fuerint creati, dici potest, quod quodam modo perfecti fuerunt, 
  				et quodam ali imperfecti: non enim uno modo dicitur aliquid 
  				perfectum, sed pluribus.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3595">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d4c1-Qd1e3599">Dicitur namque perfectum tribus modis: est enim perfectum 
  						secundum tempus, et est perfectum secundum naturam, et est universaliter 
  						perfectum. Secundum tempus perfectum, quod habet 
  						quidquid tempus requirit et convenit secundum tempus haberi; et 
  						hoc modo Angeli erant perfecti ante confirmationem, vel lapsum. <!-- 326 -->
  						Secundum naturam perfectum est, quod habet quidquid debitum 
  						est vel expedit naturae suae ad glorificationem; et hoc modo perfecti 
  						fuerunt Angeli post confirmationem, et erunt Sancti post resurrectionem. 
  						Universaliter et summe perfectum est, cui nihil unquam 
  						deest, et a quo universa proveniunt bona, quod solius Dei 
  						est.</quote>
  					<bibl>1</bibl>
  				</cit>
  				Prima igitur perfectio est naturae conditae, secunda naturae 
  				glorificatae, tertia naturae increatae.</p>
  			<p xml:id="pll2d4c1-d1e3609">Quales fuerunt Angeli in creatione ostensum est, boni scilicet 
  				et non mali, et iusti, id est innocentes, et perfecti quodam modo, 
  				alio vero imperfecti. Beati vero non fuerunt usque ad confirmationem, 
  				nisi beatitudo accipiatur, ut iam dictum est, ille status innocentiae 
  				et bonitatis, in quo conditi sunt.</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
