<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d39c3">
        <head xml:id="pl-l2d39c3-Hd1e102">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d39c3-Hd1e105" type="question-title">Ex quo sensu dicitur naturaliter omnis homo velle bonam.</head>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e108"> Praeterea quaeri solet, quomodo intelligendum sit quod, ait Am-ï 361 brosius, exponens
          illud verbum Apostoli 1: Non enim quod volo, illati ago, 'sed quod noto, illacl facio 0.
          Dicit enim, quod, « homo subiectus peccato, facit quod non. vult, quia naturaliter vult
          bonum. Sed haec voluntas semper caret effectu, nisi gratia Dei adiuvet et liberet ». Si
          homo subiectus peccato est 79, Vult qui— dem malum et operatur, quiaservus est peccati, et
          eius volunta- tem, sicut supra 2 dixit Augustinus, libenter facit; quomodo ergo
          naturaliter vult bonum? An est eadem voluntas, id est idem- motus, qua libenter peccato
          servit, et qua naturaliter vult bonum? Si non est eadem voluntas, quae ergo istarum est,
          quae, cum homo iustificatur, a servitute peocati liberatur? Ut enim superius 3 dis-
          seruimus, gratia Deivoluntatem bominis liberat et adiuvat, quae voluntatem bominis
          praeparat adiuvandam, et adiuvat praeparatam. Sed quae est illa voluntas? An illa quae
          naturaliter vult bonum, an quae libenter servit peccato, si tamen duae suntvoluntates? </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e111"> Proposita est quaestio profunda, quae varia a diversis expo— positione determinatur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e114"> Alii enim dicunt, dites esse motus: unum, quovult bonum naturaliter. Quare naturaliter
          et 'quare naturalisdicitur? Quia ta-k lis fuit motus naturae humanae in prima conditione,
          in qua creati sine vitio sumus, quae proprie natura dicitur: fuit enim homo creatus in
          voluntate rectus. </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e118"> Unde in Ecclesiasticis alog'matilmset scriptum est: « Firmis- sime tene, primos homines
          bonos et rectos esse creatos cum libero arbitrio, quo possent, si vellent, propria
          voluntate peccare; eosque non necessitate, sed propria voluntate, peccasse ». Recte igitur
          di- citur homo naturaliter velle bonum, quia in bona et recta volun-4 tate conditus est:
          superior enim scintilla rationis,.quae etiam, ut <pb ed="#Q" n="518"/> ait
            <name>Hieronymus</name>, <quote xml:id="pl-l2d39c3-Qd1e125">in Cain non potuit exstingui</quote>, bonum semper vult
          et malum odit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e129"> Alium autem dicunt motum esse mentis, quo mens, relicta superiornm lege, subiicit se
          peccatis eisque oblectatur. iste motus, ut aiunt, antequam alicui adsit gratia, dominatur
          in homine et re- gnat, alterumque "deprimit motum; uterque tamen ex libero arbi— trio est.
          Veniente autem gratia, ille malus motus-eliditur, et alter " naturaliter bonus liberatur
          ?) et adiuvatur, ut etiicaciter bonum velit. Ante gratiam vero, licet 0 naturaliter velit
          homo bonum, non tamen absolute concedi oportet, bonam habere voluntatem, sed po- tius
          malam. </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e132"> Alii autem dicunt, unam esse voluntatem, id est ei unum mo- tum, quo naturaliter vult
          homo bonum, et ex vitio vult malum, eoque delectatur; et in quantum vult bonum,
          naturaliter bonus est; in quantum malum vult, malus est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>