<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 39, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d39c3">
        <head xml:id="pl-l2d39c3-Hd1e102">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d39c3-Hd1e105" type="question-title">Ex quo sensu dicitur naturaliter omnis homo velle bonam.</head>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e108">
          Praeterea quaeri solet, quomodo intelligendum sit quod, ait Ambrosius, exponens
          illud verbum Apostoli: 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/rom7_19@1-13">
              Non enim quod volo, illud ago, sed quod nolo, illud facio
            </quote>
          </cit>.
          Dicit enim, quod, 
          <cit>
            <quote>
              homo subiectus peccato, facit quod non vult, quia naturaliter vult
              bonum. Sed haec voluntas semper caret effectu, nisi gratia Dei adiuvet et liberet
            </quote>
          </cit>. 
          Si homo subiectus peccato est, vult quidem malum et operatur, quia servus est peccati, et
          eius voluntatem, sicut supra dixit Augustinus, libenter facit; quomodo ergo
          naturaliter vult bonum? An est eadem voluntas, id est idem motus, qua libenter peccato
          servit, et qua naturaliter vult bonum? Si non est eadem voluntas, quae ergo istarum est,
          quae, cum homo iustificatur, a servitute peccati liberatur? Ut enim superius
          dissseruimus, gratia Dei voluntatem bominis liberat et adiuvat, quae voluntatem hominis
          praeparat adiuvandam, et adiuvat praeparatam. Sed quae est illa voluntas? An illa quae
          naturaliter vult bonum, an quae libenter servit peccato, si tamen duae sunt voluntates?
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e111">
          Proposita est quaestio profunda, quae varia a diversis expopositione determinatur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e114">
          Alii enim dicunt, duos esse motus: unum, quovult bonum naturaliter. Quare naturaliter
          et quare naturalis dicitur? Quia talis fuit motus naturae humanae in prima conditione,
          in qua creati sine vitio sumus, quae proprie natura dicitur: fuit enim homo creatus in
          voluntate rectus.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e118">
          Unde in Ecclesiasticis dogmatibus scriptum est: 
          <cit>
            <quote>
              Firmissime tene, primos homines
              bonos et rectos esse creatos cum libero arbitrio, quo possent, si vellent, propria
              voluntate peccare; eosque non necessitate, sed propria voluntate peccasse
            </quote>
          </cit>. 
          Recte igitur
          dicitur homo naturaliter velle bonum, quia in bona et recta voluntate conditus est:
          superior enim scintilla rationis,.quae etiam, ut <pb ed="#Q" n="518"/> ait
            <name>Hieronymus</name>, 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d39c3-Qd1e125">
              in Cain non potuit exstingui
            </quote>
          </cit>,
          bonum semper vult
          et malum odit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e129">
          Alium autem dicunt motum esse mentis, quo mens, relicta superiornm lege, subiicit se
          peccatis eisque oblectatur. Iste motus, ut aiunt, antequam alicui adsit gratia, dominatur
          in homine et regnat, alterumque deprimit motum; uterque tamen ex libero arbitrio est.
          Veniente autem gratia, ille malus motus eliditur, et alter naturaliter bonus liberatur
          et adiuvatur, ut efficaciter bonum velit. Ante gratiam vero, licet naturaliter velit
          homo bonum, non tamen absolute concedi oportet, bonam habere voluntatem, sed potius
          malam.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d39c3-d1e132">
          Alii autem dicunt, unam esse voluntatem, id est unum motum, quo naturaliter vult
          homo bonum, et ex vitio vult malum, eoque delectatur; et in quantum vult bonum,
          naturaliter bonus est; in quantum malum vult, malus est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>