<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. IV.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. IV.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d6c4">
        <head xml:id="pl-l3d6c4-Hd1e111">Cap. IV.</head>
        <head xml:id="pl-l3d6c4-Hd1e114" type="question-title"> Tertia est eorum qui non solum
          personam ex naturis compositam negant, sed etiam aliquem hominem vel aliquam substantiam
          ibi ex carne et anima compositam diffitentur; et sic illa duo, scilicet animam et carnem,
          Verbo unita dicunt, ut non ex illis aliqua substantia vel persona componeretur, sed illis
          duobus velut indumento Deus vestiretur, ut mortalibus oculis appareret; qui rationem
          incarnationis secundum habitum accipiunt. </head>
        <p xml:id="pl-l3d6c4-d1e117"> Sunt etiam et alii, qui in incarnatione Verbi non solum
          personam ex naturis compositam negant, verum etiam hominem aliquem, sive etiam aliquam
          substantiam ibi ex anima et carne compositam vel factam diffitentur; sed sic illa duo,
          scilicet animam et carnem, Verbi personae vel naturae unita esse aiunt, ut non ex illis
          duobus, vel ex bis Iribus aliqua substantia vel persona fieret sive componeretur, sed
          illis duobus velut indumento Verbum Dei vestiretur, ut mortalium oculis congruenter
          appareret . Qui ideo dicitur factus verus homo, quia veritatem carnis et animae accepit.
          Quae duo etiam in singularitatem vel unitatem suae personae accepisse legitur, non quia
          illa duo, vel aliqua res ex illis composita, sit una persona cum Verbo, vel sit Verbum,
          sed quia, illis duobus accedentibus Verbo, non est personarum numerus auctus, ut fieret
          quaternitas in Trinitate; et quia ipsa persona Verbi, quae prius erat sine indumento,
          assumtione indumenti non est divisa vel mutata, sed una eademque immutata permansit. Qui
          secundum habitum Deum hominem factum dicunt. Accipiendo enim hominem, dictus est Deus
          factus homo; et propter acceptum hominem dicitur Deus vere esse homo; et propter
          assumentem Deum dicitur homo esse Deus. Nam si essentialiter, inquiunt illi, Deus esse
          homo, vel homo esse Deus intelligere- tur, tunc si Deus hominem assumsisset in sexu
          muliebri, et mulier essentialiter Deus esset, et e converso; at potuit Deus assumsisse
          hominem in sexu muliebri; potuit igitur mulier esse Deus, et e converso. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
