<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d24c3">
        <head xml:id="pl-l3d24c3-Hd1e109">Cap. III</head>
        <head xml:id="pl-l3d24c3-Hd1e112" type="question-title">Si aliqua sciuntur, quae
          creduntur.</head>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e115">Post haec quaeri solet, cum fides sit de non apparentibus et
          non visis, utrum sil etiam de incognitis tantum: si enim de incognitis tantum est, de his
          videtur esse tantum quae ignorantur.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e118">Sed sciendum est, quod cum visio alia sit interior, alia
          exterior, non est fides de subiectis exteriori visioni; est tamen de his quae visu
          interiori utcumque capiuntur. Et quaedam utique sic capiuntur, ut intelligantur, etsi non
          ut in futuro; quaedam autem non, quia, cum fides sit <quote xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e120" ana="#rom10_17">ex
          auditu,</quote> non modo exteriori sed interiori, non potest esse de eo quod omnino
          ignoratur; quae ipsa ad sensum corporis non perlinet, ut <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> tradit dicens: <quote xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e126" source="http://scta.info/resource/adt-l13">Quamvis <quote
          xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e128" ana="#rom10_17">ex auditu</quote> fides in nobis sit, non tamen ad eum sensum
          corporis perlinet, qui dicitur auditus, quia non est sonus; nec ad ullum sensum corporis,
          quoniam cordis est res ista, non corporis </quote>. Quaedam ergo fide creduntur, quae
          intelliguntur naturali ratione; quaedam vero, quae non intelliguntur.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e133">Unde Propheta: <quote xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e135" ana="#is7_9">Nisi
          credideris, non intelliges.</quote> Quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aperte
          distinguit: <quote xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e141">Alia sunt, inquit, quae nisi intelligamus,
          non credimus; alia, quae nisi credamus, non intelligemus </quote>. Nemo tamen potest
          credere in Deum, nisi aliquid intelligat, cum fides sit ex auditu praedicationis.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e146">Idem in libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate
          :</title> <quote xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/adt-l9">Certa fides utcumque inchoat cognitionem;
          cognitio vero certa non perficitur nisi post hanc vitam</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e155"> <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> quoque ait: <quote
          xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e160">Ubi fides, non statim cognitio; ubi cognitio , fides praecedit
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e164">Ex his apparet, aliqua credi, quae non intelliguntur vel
          sciuntur, nisi prius credantur; quaedam vero intelligi aliquando, etiam antequam
          credantur.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e167">Nec tamen sic intelliguntur modo, ut in futuro scientur; et
          nunc etiam per fidem, qua mundantur corda, amplius intelliguntur, quia, nisi per fidem
          diligatur Deus, non mundatur cor ad eum sciendum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e170">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/adt-l8">Quid est Deum scire, nisi eum mente conspicere, firmeque
          percipere? Sed et priusquam valeamus perspicere et percipere Deum, sicut percipitur a
          mundis cordibus, nisi per fidem diligatur, non poterit cor mundari , quo ad eum videndum
          sit aptum </quote>. Ecce hic aperte habes, quia non potest sciri Deus, nisi prius
          diligendo credatur .</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e179">Supra autem dictum est, quod nemo potest credere in Deum, nisi
          aliquid intelligatur. Unde colligitur, non posse sciri et intelIigi credenda quaedam, nisi
          prius credantur; et quaedam non credi, nisi prius intelligantur; et ipsa per fidem amplius
          intelligi; nec ea quae prius creduntur quam intelligantur, penitus ignorantur , cum fides
          sit ex auditu; ignorantur tamen ex parte, quia non sciuntur. Creditur ergo quod ignoratur,
          sed non penitus, sicut etiam amatur quod ignoratur.</p>
        <p xml:id="pl-l3d24c3-d1e183">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d24c3-Qd1e188">Sciri aliquid et non diligi potest, diligi vero quod nescitur,
          quaero, utrum possit. Si non potest, nemo diligit Deum, antequam sciat </quote>. Ubi autem
          sunt illa tria: fides, spes, caritas, nisi in animo credente quod nondum scit, et sperante
          et amante quod credit? Amatur ergo et quod ignoratur, sed tamen creditur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
