<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 42, Capitulus 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 42, Capitulus 3</title>
          <date when="2016-01-23">January 23, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-23">January 23, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d42c3">
        <head xml:id="pll1d42c3-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 42, Capitulus 3</head>
        <!-- Quod omnipotentia Dei secundum duo consideretur -->
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3501">Sic igitur diligenter considerantibus omnipotentia eius secundum 
          duo apparet, scilicet quod omnia facit quae vult, et nihil 
          omnino patitur. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3505">Secundum utrumque Deus omnipotens verissime 
              praedicatur, quia nec aliquid est, quod ad patiendum corruptionem 
              ei inferre valeat, nec aliquid ad faciendum impedimentum 
              afferre. Manifestum est itaque, Deum omnino nihil posse pati et 
              omnia posse facere, praeter ea sola quibus dignitas eius laederetur, 
              eiusque excellentiae derogaretur; in quo tamen non est minus 
              omnipotens, hoc enim posse non esset posse, sed non posse. 
              Nemo ergo Deum impotentem in aliquo dicere praesumat, qui 
              omnia potest, quae posse potentiae est; et inde vere dicitur omnipotens.</quote>
            <bibl>Hugo de Sancto Victore, De sacramentis, p. 2, c. 22 (PL 176:214)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3513">Ex quibusdam tamen auctoritatibus traditur, ideo vere omnipotens 
          dici, quia quidquid vult potest.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3516">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title ref="#Enchiridion">Enchiridio</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3528">Non ob aliud veraciter 
              vocatur omnipotens, nisi quoniam quidquid vult, potest, nec voluntate 
              cuiuspiam creaturae voluntatis omnipotentis impeditur effectus.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enchiridion, c. 96, n. 24 (PL 40:276)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3537"><ref>Idem in libro <title>De spiritu et littera</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3546">Non potest Deus facere 
              iniusta, quia ipse summa iustitia est et bonitas. Omnipotens 
              vero est, non quod omnia possit facere, sed quia potest efficere 
              quidquid vult, ita ut nihil valeat eius voluntati resistere, quin 
              compleatur, aut aliquo modo impedire eandem.</quote>
            <bibl>Augustinus, De spiritu et littera, c. 31, n. 53 et ultimo (PL 44:234 et seqq.)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3554"><name ref="#JohnChrysostom">Ioannes Chrysostomus</name> in homilia quadam <title>De expositione 
          Symboli</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3563">Omnipotens dicitur, quia posse illius non 
              potest invenire non posse, dicente Propheta: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3567" ana="#ps113_11">Omnia quaecumque 
                  voluit, fecit;</quote>
                <bibl>Psalmus 113:11</bibl>
              </cit>
              ipse est ergo omnipotens, ut totum quod vult, possit. 
              Unde <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3579" source="http://scta.info/resource/rom9_19">Eius, inquit, voluntati quis resistit?</quote>
                <bibl>Romanos 9:19</bibl>
              </cit>
            </quote> <!-- end of quote not marked in text -->
            <bibl>Ioannes Chrysostomus, xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3594">His auctoritatibus videtur ostendi, quod Deus ex eo dicatur 
          tantum omnipotens, quia omnia potest, quae vult, non quia possit 
          omnia.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3597">Sed ad haec potest dici, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ubi dicit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3604">Omnipotens non dicitur, quia omnia posset</quote>
            <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
          </cit>
          etc.
        </p>
        <!-- 262 -->
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3614">His auctoritatibus videtur ostendi, quod Deus ex eo dicatur 
          tantum omnipotens, quia omnia potest, quae vult, non quia possit 
          omnia.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3618">Sed ad haec potest dici, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ubi dicit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3625">Omnipotens non dicitur, quia omnia possit</quote>
            <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
          </cit>
          etc., tam ample et 
          generaliter accepit omnia, ut etiam mala includeret, quae Deus nec 
          vult, nec potest. Non ergo negavit, eum posse omnia quae convenit, 
          ei posse. Similiter, cum dicit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3634">Non ob aliud veraciter dicitur 
              omnipotens, nisi quoniam quidquid vult, potest,</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          non negat, eum 
          posse etiam ea quae non vult; sed adversus eos qui dicebant, 
          Deum multa velle, quae non poterat, affirmat, eum posse quidquid 
          vult, et ex eo vere dici omnipotentem, non ob aliud, quia potest 
          quidquid vult.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3642">Sed cave, quomodo intelligas: potest quidquid vult 
          fieri. Si enim dicas, ideo omnipotentem vocari, quia potest quidquid 
          vult se posse, ergo et Petrus nunc omnipotens similiter 
          dici potest, vel quilibet sanctorum Beatorum, quia potest quidquid 
          vult se posse, et potest facere quidquid vult facere.. Non enim 
          vult facere, nisi quod facit, nec posse, nisi quod potest; sed non 
          potest facere quidquid vult fieri. Vult enim, salvos fieri qui 
          salvandi sunt; verumtamen eos salvare non valet. Deus autem 
          quidquid vult fieri, potest facere. Si enim vult aliquid fieri per 
          se, potest illud per se facere, et per se facit, sicut caelum et 
          terram per se fecit, quia voluit. Si autem vult fieri per creaturam 
          et per eam operatur - sicut per homines facit domos et 
          huiusmodi artificiali -- et Deus quidem ex se et per se potest; 
          homo autem vel Angelus, quantumcumque beatus, non est 
          potens per se vel ex se.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3645">Sed forte dices: Nec Dei Filius potest a se, nec Spiritus sanctus, 
          sed solus Pater: ille enim potest a se, qui est a se; Filius 
          autem, quia non est a se, sed a Patre, non potest a se, sed a Patre; 
          et Spiritus sanctus ab utroque.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3648">Ad quod dicimus, quia licet Filius non possit a se, nec operetur 
          a se, potest tamen et operatur per se; sic et Spiritus sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3651">Unde <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in libro IX <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d42c3-Qd1e3663">Naturae, inquit, 
              cui contradicis, haeretice, haec unitas est, ut ita per se agat 
              Filius, ne a se agat, et ita non a se agat, ut per se agat.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, n. 48 (PL 10:319)</bibl>
          </cit>
          Per 
          se autem dicitur agere et potens esse, quia naturalem habet potentiam 
          eandem, quam et Pater, qua potens est et operatur; sed 
          quia illam habet a Patre, non a se, ideo a Patre, non a se dicitur 
          posse et agere. Homo autem vel Angelus gratuitam habet potentiam, 
          qua potens est.</p>
        <p xml:id="pll1d42c3-d1e3671">Ideo igitur vere ac proprie Deus Trinitas omnipotens dicitur, 
          quia per se, id est naturali potentia, potest quidquid vult fieri, et 
          quidquid vult se posse. Nihil enim vult fieri, quod non possit facere 
          per se vel per creaturam; et nihil vult se posse, quod non 
          possit; et omne quod vult fieri, vult se posse; sed non omne quod 
          vult se posse, vult et fieri. Si enim vellet, et fieret, quia voluntati 
          eius nihil resistere posset.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
