<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 46, Caput 7</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 46, Caput 7</title>
          <date when="2016-01-26">January 26, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-26">January 26, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <cb ed="#Z" n="51va" select="zbs-SII-0072_051v.json"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d46c7">
        <head xml:id="pll1d46c7-Hd1e3504">Capitulum 7</head>
        <head xml:id="pll1d46c7-Hd1e3507" type="questionTitle">Quod in Deo non est causa, ut sit homo deterior</head>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3510">Deinde idem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaerens, quae sit causa, ut 
          sit homo deterior, in Deo non esse asserit, in eodem libro sic dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3517">Ut si homo deterior, aut in ipso est, aut in alio, aut in 
              nihilo. Si in nihilo, nulla causa est; si in alio, aut in Deo, aut in 
              aliquo quolibet homine, aut in eo quod neque est homo, neque 
              Deus. Sed non in Deo: bonorum enim Deus tantum causa est; 
              ergo aut in homine, aut in eo quod nec Deus nec homo, aut 
              in nihilo.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionibus, q. 4</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3525">Ex his aperte ostenditur, quod non est bonum, ut sit homo 
          deterior, quia non est Deus huius rei causa, qui tantum causa bonorum 
          est. Et si non est bonum, ut homo fiat deterior, non est 
          igitur bonum, ut ab eo fiat ma<cb ed="#Z" n="51vb" select="zbs-SII-0072_051v.json"/>lum; 
          non igitur vult Deus, ut ab 
          eo fiat malum.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3530">Item aliter etiam ostenditur, quod Deo auctore, id est volente, 
          non fiunt mala, quia ipse non est causa tendendi ad non-esse: 
          tendere enim ad non-esse malum est; Ipse autem auctor mali non 
          est; tendit vero ad non-esse qui operatur malum; non ergo Deo
          <!-- 286 -->
          auctore est, quod aliquis operatur malum; non est ergo bonum, 
          quod aliquis operatur malum, quia tantum boni Deus auctor est.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3536">Hoc autem in eodem libro <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aperte explicat 
          ita dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3543">Qui omnium quae sunt, auctor est, et ad cuius 
              bonitatem id pertinet ut sit omne quod est, boni tantummodo 
              bonum est, a quo nullo deficere bonum est, et malum est deficere: 
              non est igitur causa deficiendi, id est tendendi ad non-esse, 
              qui, ut ita dicam, essendi causa est; quia omnium quae sunt, 
              auctor est, quae in quantum sunt, bona sunt.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionibus, q. 21 (PL 40:16)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3551">Ecce aperte habes, quod deficere a Deo, qui est summum bonum, 
          malum est; mala ergo facere, malum est; non ergo Deo 
          auctore vel volente mala fiunt. Iam sufficienter ostensum est, quod 
          Deo auctore non fiunt mala.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3554">Quidam tamen sophistice incedentes, et ideo 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3558" source="http://scta.info/resource/sir37_23">Deo odibiles,</quote>
            <bibl>Ecclesiasticus 37:23</bibl>
          </cit>
          probare conantur, ex Deo auctore esse, quod mala fiunt, hoc 
          modo. Quod mala fiunt, verum est; omne autem verum quod est, 
          est a veritate quae Deus est; a Deo igitur est, quod mala fiunt.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3566">Quod autem omne verum a Deo sit, confirmant auctoritate 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> in libro <title ana="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaestionum</title></ref> ita dicentis: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3577">Omne verum 
              a veritate verum est; est autem veritas Deus; Deum igitur 
              habet auctorem omne verum;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionibus, q. 1 (PL 40:11)</bibl>
          </cit>
          est autem verum, quod mala 
          fiunt vel sunt; ergo Deo auctore est, quod sunt vel fiunt mala.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3585">Quibus facile est nobis respondere; sed indignum videtur 
          responsione quod dicunt.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3588">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3592">Omne namque verum a Deo est,</quote>
            <bibl>xx</bibl>
          </cit>
          ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          cui consonat <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, qui tractans illud verbum <name ref="#Paul">Apostoli</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3610" source="http://scta.info/resource/ICor12_3">Nemo post dicere: Dominus Iesus, nisi in Spiritu sancto,</quote>
            <bibl>I Cor 12:3</bibl>
          </cit>
          dicit quod 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c7-Qd1e3620">omne verum, a quocumque dicitur, a Spiritu sancto est.</quote>
            <bibl>Ambrosius, In Epist. I ad Cor., c. 12, 3 (PL 17:245)</bibl>
          </cit>
          Cum itaque verum sit, quod mala fiunt, hoc verum, quod dicitur 
          illa locutione, scilicet mala fiunt, a Deo est, sed non inde sequitur, 
          quod a Deo sit, ut mala fiant: si enim hoc diceretur, 
          auctor malorum Deus esse intelligeretur. Quod ex simili manifeste <!-- 287 -->
          <cb ed="#Z" n="52ra" select="zbs-SII-0072_052r.json"/>
          falsum ostenditur: Deus prohibet fieri furtum; sed fieri furtum 
          verum est; ergo prohibet verum. Non sequitur.</p>
        <p xml:id="pll1d46c7-d1e3633">Haec igitur et alia huiusmodi inania relinquentes, praemissae 
          quaestionis parti saniori faventes, quae Sanctorum testimoniis plenius 
          approbatur, dicamus, Deum non velle mala fieri, non tamen 
          velle non fieri, neque nolle fieri; omne enim quod vult fieri, fit, 
          et omne quod vult non fieri, non fit. Fiunt autem multa, quae non 
          vult fieri, ut omnia mala.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
