<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. VII.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. VII.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d19c7">
        <head xml:id="pl-l3d19c7-Hd1e111">Cap. VII.</head>
        <head xml:id="pl-l3d19c7-Hd1e114" type="question-title"> Secundum quam naturam sil mediator. </head>
        <p xml:id="pl-l3d19c7-d1e117"> Unde et mediator dicitur secundum humanitatem, non secundum divinitatem. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c7-d1e120">
          <quote xml:id="pl-l3d19c7-Qd1e122"> Non est enim mediator inter Deum et Deum, quia unus est Deus; sed inter Deum et
            hominem, quasi inter duo extrema, quia medius esse non potest nisi inter aliqua
          </quote>. Mediator est igitur, in quantum homo; nam in quantum Deus, non est mediator, sed
          aequalis Patri est, hoc idem quod Pater, cum Patre unus Deus. Mediat ergo inter homines et
          Deum-Trinitatem secundum hominis naturam, in qua suscepit illa, per quae reconciliamur
          Deo-Trini- tali ; et secundum eandem habet aliquid simile Deo et aliquid simile hominibus;
          quod mediatori congruebat, ne per omnia similis hominibus longe esset a Deo, aut per omnia
          Deo similis longe esset ab hominibus, et ita mediator non esset. Verus igitur mediator
          Christus inter mortales peccatores et immortalem iustum, apparuit mortalis cum hominibus,
          iustus cum Deo; per infirmitatem propinquans nobis, per iustitiam Deo. Recte igitur
          mediator dictus est, quia inter Deum immortalem et hominem mortalem est Deus-homo,
          reconcilians hominem Deo, in tantum mediator, in quantum est homo; in quantum autem
          Verbum, non est medius, quia unus cum Patre Deus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c7-d1e126"> Si ergo Christus secundum vos, o haeretici, unam tantum habet naturam, unde medius erit?
          Nisi ita sit medius, ut Deus sil propter naturam divinitatis, et homo propter humanitatis
          naturam; quomodo humana in eo reconciliantur divinis? Nam ipse veniens prius in se humana
          sociavit divinis, per utriusque naturae conjunctionem in una persona; deinde omnes fideles
          per mortem reconciliavit Deo, dum sanati sunt ab impietate, quicumque humilitatem Christi
          credendo dilexerunt, et diligendo imitati sunt. </p>
        <p xml:id="pl-l3d19c7-d1e130"> Ecce, hic aliquatenus insinuatur, quare Christus solus dicitur mediator Dei et hominum;
          et secundum quam naturam mediet, scilicet humanam; et cui mediet, scilicet Deo-Trinilati :
          Trinitati enim nos reconciliavit per mortem, per quam etiam nos redemit a servitute
          diaboli. Nam, ut Petrus ait, <quote xml:id="pl-l3d19c7-Qd1e132">non corruptibilibus auro et argento redempti sumus,
            sed pretioso sanguine Agni immaculati.</quote>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>