<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d33c1">
        <head xml:id="pl-l4d33c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d33c1-Hd1e112" type="question-title">De diversis legibus coniugii.</head>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e115">Quaeritur hic de antiquis Patribus, qui plures simul leguntur
          habuisse uxores vel concubinas, utrum peccaverint.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e118">Ad quod dicimus: <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e120"> pro
          varietate temporum varia invenitur dispensatio Conditoris</quote>. Ab exordio enim
          temporis inter duos tantum, Adam scilicet et Evam, inchoatum est coniugium, Deo per os
          Adae dicente: <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e123">Homo adhaerebit uxori suae, et erunt duo
          in carne una;</quote> et secundum inchoationis modum inter duos tantum per omnem
          successionem temporum contraheretur, si primi homines in obedientia perstitissent. Post
          eorum vero copulam filii et filiae eorum matrimonio coniuncti sunt, sed unus uni tantum.
          Ideo autem fratres sororibus sunt tunc copulati, quia non erant aliae mulieres vel viri,
          quibus Adae filii vel filiae jungerentur. Primus omnium Lamech duas legitur simul habuisse
          uxores; et hoc in eo arguitur, quia pro expletione carnalis voluptatis id fecisse
          perbibetur. Postea vero, cum iam pene homines omnes falsis diis servirent, paucis in cultu
          Dei permanentibus, consultum est a Deo, plures in matrimonium copulare sibi, ne illis
          paucis deficientibus, cultus et notitia Dei deficeret. Unde <name ref="#Abraham"
          >Abraham</name>, uxore vivente, ad ancillam intravit, et ex ea genuit; Iacob etiam liberis
          et ancillis se copulavit, et filiae Lolli patre ebrio usae sunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e130"> <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e132">Cum enim ceteris in
          idololatria relictis, <name ref="#Abraham">Abraham</name> et filios eius in peculiarem
          sibi populum Dominus elegisset, rite multarum fecunditate mulierum populi Dei
          multiplicatio quaerebatur, quia in successione sanguinis erat successio religionis. Unde
          etiam in Lege maledicta erat sterilis, quae non relinquebat semen super terram. Hinc etiam
          sacerdotibus coniugia decreta sunt, quia in successione familiae successio est officii.
          Non igitur <name ref="#Abraham">Abraham</name> vel Iacob deliquit, quia praeter uxorem
          filios ex ancilla quaesivit; nec illorum exemplo praeter coniugale debitum fecunditatem in
          aliqua licet alicui quaerere, cum illorum coniugia nostrorum aequantur virginitati, et
          immoderatus usus coniugii nostri temporis turpitudinem fere imitetur fornicationis illius
          temporis</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e143">De hoc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sic ait:
          <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e148"> Antiquis iustis non fuit peccatum, quod pluribus
          feminis utebantur; neque contra naturam hoc faciebant, cum non lasciviendi causa sed
          gignendi hoc facerent; neque contra morem, quia eo tempore ea fiebant; nec contra
          praeceptum, quia nulla lege erat prohibitum</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e152">Idem: <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e154">Obiiciuntur Iacob
          quatuor uxores, quod, quando mos erat, crimen non erat </quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e157"> Sic Patriarchae coniugibus excipientibus semen suum
          miscebantur, non concupiscentia perficiendae voluptatis, sed providentia propagandae
          successionis; sicut Apostoli auditoribus suis admirantibus doctrinam suam
          condelectabantur, non aviditate consequendae laudis, sed caritate seminandae veritatis
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e161">Idem alibi: <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e163"> Antiquis
          temporibus, cum adhuc salutis nostrae mysterium velaretur, iusti officio propagandi
          nuptias contrahebant, non victi libidine, sed ducti pietate; qui multo facilius continere
          possent si vellent. Utebantur tamen coniugibus, et plures uni viro habere licebat, quas
          castius habebat, quam nunc unam quilibet istorum, in quibus videmus quod secundum veniam
          concedit <name ref="Paul">Apostolus</name>. Habebant enim eas in opere generandi, non in
          morbo desiderii</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e170">Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e175">Dixit Sara ad <name ref="#Abraham">Abraham</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e180">Ecce conclusit me Dominus, ut non pariam. Intra ergo ad
          ancillam meam, ut filium facias ex ea;</quote> et ita factum est. Considera primum, quod
          <name ref="#Abraham">Abraham</name> ante Legem Moysi et ante Evangelium fuit. Non ergo in
          Legem commisit <name ref="#Abraham">Abraham</name>, si Legem praevenit: nondum enim
          interdictum videbatur</quote>. <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e190">Secundo considera, quod
          non ardore aliquo vagae succensus libidinis, non petulantis formae captus decore, ancillae
          contubernio coniugalem posthabuit torum, sed studio quaerendae posteritatis et propagandae
          sobolis. Adhuc post diluvium raritas erat humani generis, erat etiam religionis. Denique
          et Loth sancti hanc filiae causam quaerendae posteritatis habuerunt, ne genus deficeret
          humanum; et ideo publici muneris gratia privatam culpam praetexit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d33c1-d1e194">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e199"> lustus, quamvis <quote xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e201">cupiat
          dissolvi et esse cum Christo</quote>, tamen sumit alimentum, non cupiditate vivendi, sed
          officio consulendi, ut maneat quod necessarium est propter alios. Sic misceri feminis iure
          nuptiarum officiosum fuit viris sanctis, non libidinosum </quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d33c1-Qd1e205"> Quod enim est cibus ad salutem hominis, hoc est concubitus ad
          salutem humani generis; et utrumque non est sine delectatione carnali, quae tamen,
          modificata et refrenante temperantia in usum naturalem redacta, libido esse non potest.
          Quod autem in sustentando vitam illicitus est cibus, hoc est in quaerenda prole
          fornicarius vel illicitus concubitus; et quod est in licito cibo immoderatior appetitus,
          hoc est in coniugibtis venialis ille concubitus</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
