<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d11c2">
        <head xml:id="pl-l4d11c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d11c2-Hd1e112" type="question-title">Quomodo dicitur corpus Christi
          confici de substantia panis.</head>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e115"> <quote xml:id="pl-l4d11c2-Qd1e117"> Si vero quaeris modum quo
          id fieri possit, breviter respondeo: Mysterium fidei credi salubriter potest, investigari
          salubriter non potest </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e121">Quod ergo corpus Christi panis in id mutatione non
          augmentatur, nec sanguis ex vini conversione, eius voluntati et potentiae adscribatur, qui
          idem corpus eduxit de Virgine; fit igitur substantia illa ista, sine huius augmento </p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e124">Nec tamen quidam concedunt, quod substantia panis aliquando
          sit caro Christi, etsi fiat caro Christi; sicut farina facta est panis, et aqua facta est
          vinum, nec tamen dicitur: farina est panis, et aqua est vinum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e128">Alii vero concedunt, illud quod erat panis vel vinum, post
          consecrationem esse corpus et sanguinem; nec tamen sequitur: panis est caro Christi, vel
          vinum est sanguis, quia substantia panis vel .vini, postquam facta est Christi caro vel
          sanguis, non est substantia panis vel vini, sed caro et sanguis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e131">Ideo distinguendum videtur, cum dicitur: substantia panis, vel
          id quod erat panis, modo est corpus Christi (manens enim panis non est corpus Christi) sed
          mutata, id est, id quod facta est, est corpus Christi. Nec dicimus, substantiam panis vel
          vini materiam esse corporis vel sanguinis quia non de ea ut de materia formatur corpus;
          sed ipsa formatur in illud et efficitur illud.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e134">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro De
          Trinitate : <quote xml:id="pl-l4d11c2-Qd1e139"> Corpus Christi dicimus illud quod ex
          fructibus terrae acceptum et prece mystica consecratum sumimus in memoriam dominicae
          passionis. Quod cum per manus hominis ad illam visibilem speciem perducatur, non
          sanctificatur, ut sil tam dignum Sacramentum, nisi operante invisibiliter Spiritu Dei
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e143">Quidam vero sic dicunt conversionem illam esse intelligendam,
          ut sub illis accidentibus, sub quibus erat prius substantia panis et vini, post
          consecrationem sit substantia corporis et sanguinis, sic tamen, ut non eis afficiatur . Et
          sic asserunt dictum , panem transire in corpus Christi, quia, ubi erat panis, nunc est
          corpus Christi .</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e146">Quod si est, quid ergo fit de substantia panis et vini ? Illi
          dicunt, vel in praeiacentem materiam resolvi, vel in nihilum redigi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e149">Alii vero putaverunt, ibi substantiam panis et vini remanere,
          et ibidem corpus Christi esse et sanguinem; et hac ratione dici, illam substantiam fieri
          istam, quia, ubi est haec, est et illa (quod mirum est) et ipsam substantiam panis et vini
          dicunt esse Sacramentum .</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e153">Sed quod non sit ibi substantia nisi corpus Christi et
          sanguis, ex praedictis aperte ostenditur et ex subditis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e156">Ait <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d11c2-Qd1e161"> Panem istum, quem sumimus in mysterio, illum utique
          intelligo, qui manu Spiritus sancti formatus est in Virginis utero, et igne passionis
          decoctus in ara crucis. Panis enim Angelorum factus est cibus hominum; unde ait: Ego sum
          panis vivus, qui de caelo descendi; et iterum : Panis, quem, ego dabo, caro mea. est pro
          mundi vita. Ex his namque duabus sententiis aperte datur intelligi, quia panis iste et
          ille non duo, sed unus panis et una caro procul dubio unum efficitur corpus, illud vere,
          illud sane, quod sumtum est de Virgine, quod resurrexit et in caelum ascendit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e165">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d11c2-Qd1e170">Quis fidelium habere dubium possit, in ipsa immolationis hora
          ad sacerdotis vocem caelos aperiri, in illo Christi mysterio Angelorum choros adesse,
          summa et ima sociari, unum quid ex invisibilibus atque visibilibus fieri </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e174">Idem: <quote xml:id="pl-l4d11c2-Qd1e176">Eodem momento et in
          caelum rapitur, ministerio Angelorum consociandum corpori Christi, et ante oculos
          sacerdotis in altari videtur. Sicut Divinitas Verbi totum implet mundum, ita multis locis
          illud corpus consecratur; nec sunt tamen multa corpora Christi, sed unum corpus et unus
          sanguis. Ideoque sive plus sive minus quis inde percipiat, omnes aequaliter corpus Christi
          integerrime sumunt </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d11c2-d1e180">Post consecrationem igitur non est ibi substantia panis vel
          vini, licet species remaneant: est enim ibi species panis et vini, sicut et sapor; unde
          aliud videtur, aliud intelligitur <!--</quote>-->.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
