<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 6</title>
          <date when="2016-03-22">March 22, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-22">March 22, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d1c6">
        <head xml:id="pll2d1c6-Hd1e3508">Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 6</head>
        <head xml:id="pll2d1c6-Hd1e3511" type="questionTitle">Quare ita homo sit institutus, ut unita anima corpori sit.</head>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3514">Solet etiam quaeri, cum maioris dignitatis esse videretur anima, 
          si absque corpore permansisset, cur unita sit corpori.</p>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3517">Ad quod primo dici potest quia Deus voluit, et voluntatis 
          eius causa quaerenda non est.</p>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3520">Secundo autem dici potest, quod ideo Deus voluit eam corpori 
          uniri, ut in humana conditione ostenderet novum exemplum 
          beatae unionis, quae est inter Deum et spiritum, in qua diligitur 
          <cit>
            <quote xml:id="pll2d1c6-Qd1e3524" source="http://scta.info/resource/mt22_37"> <!-- add Icor13_12 -->ex toto corde, et videtur facie ad faciem.</quote>
            <bibl>Mt 22:37 and I cor 13:12</bibl>
          </cit>
          Putaret enim creatura, 
          se non posse uniri suo Creatori tanta propinquitate, ut eum 
          tota mente diligeret et cognosceret, nisi videret spiritum, qui est 
          excellentissima creatura, tam infimae, id est carni quae de terra 
          est, in tanta dilectione uniri, ut non valeat arctari ad hoc, ut velit 
          eam relinquere, sicut <name ref="#Paul">Apostolus</name> ostendit dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll2d1c6-Qd1e3538" ana="#IIcor5_4">Nolumus 
              corpore exspoliari, sed supervestiri;</quote>
            <bibl>II Corinthios 5:4</bibl>
          </cit>
          per quod ostenditur, spiritum 
          creatum Spiritui increato ineffabili amore uniri.
        </p>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3547">
          <cit>
            <quote xml:id="pll2d1c6-Qd1e3551">Pro exemplo igitur futurae societatis, quae inter Deum et
              spiritum rationalem in glorificatione eiusdem perficienda erat, animam 
              corporeis indumentis et terrenis mansionibus copulavit, inteamque 
              materiam fecit ad vitae sensum vegetare, ut sciret homo, 
              quia, si potuit Deus tam disparem naturam corporis et animae in 
              foederationem unam et in amicitiam tantam coniungere, nequaquam 
              ei impossibile futurum, rationalis creaturae humilitatem, licet 
              longe inferiorem, ad suae gloriae participationem sublimare. Quia 
              ergo, pro exemplo, rationalis spiritus in parte usque ad consortium 
              terreni corporis humiliatus est, ne forte in hoc nimis depressus 
              videretur, addidit Dei providentia, ut postmodum cum eodum corpore 
              glorificato ad consortium illorum, qui in sua perstiterant 
              puritate, sublimaretur, ut quod minus ex dispensatione Creatoris 
              sui acceperat conditus, postmodum per gratiam eiusdem acciperet 
              <!-- 312 -->
              glorificatus. Sic ergo conditor Deus rationales spiritus varia sorte 
              pro arbitrio voluntatis suae disponens, illis quos in sua puritate 
              reliquerat, sursum in caelo mansionem; illis vero quos corporibus 
              terrenis sociaverat, deorsum in terra habitationem constituit; 
              utrisque regulam proponens obedientiae, quatenus et illi ab eo 
              ubi erant, non caderent, et isti ab eo ubi erant, ad id ubi non 
              erant ascenderent. Fecit itaque Deus hominem ex duplici substantia, 
              corpus de terra fingens, animam vero de nihil faciens.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Spiritu et anima, c. 14 (PL 40, 790)</bibl>
          </cit>
          Ideo etiam unitate sunt animae corporibus, ut in eis Deo famulantes 
          maiorem mereantur coronam.</p>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3561">Ex prameissis apparet, rationalem creaturam in angelicam 
          et humanam fuisse distinctam, quarum altera tota est spiritualis, id 
          est angelica; altera, id est humana, ex parte spiritualis, et ex parte 
          corporalis.</p>
        <p xml:id="pll2d1c6-d1e3564">Cum itaque de his tractandum sit, scilicet de spirituali et 
          corporali creatura, de rationali et de non rationali, primo de 
          rationali et spirituali, id est de Angelis, agendum videtur, ut a 
          contuitu Creatoris ad cognitionem creaturae dignioris ratio nostra 
          intendat; deinde ad considerationem corporeae, tam illius quae 
          est rationalis, quam illius quae non est rationalis, descendat, ut 
          Trinitatis increatae sacramentum tripartitae creaturae eique conretorum 
          atque contingentium sequatur documentum.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
