<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 44, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 44, Caput 2</title>
          <date when="2016-01-24">January 24, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-24">January 24, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div type="startOn">
        <cb ed="#Z" n="48va" select="zbs-SII-0072_048v.json"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d44c2">
        <head xml:id="pll1d44c2-Hd1e3501">Liber 1, Distinctio 44, Caput 2</head>
        <!-- Utrum Deus semper possit omne quod potuit. -->
        <p xml:id="pll1d44c2-d1e3506">Praeterea quaeri solet, utrum Deus semper possit omne quod 
          olim potuit. Quod quibusdam non videtur dicentibus: Potuit 
          Deus incarnari, et potuit mori et resurgere, et alia huiusmodi, quae 
          modo non potest. Potuit ergo quae modo non potest, et ita habuit 
          potentiam, quam modo non habet; unde videtur eius potentia imminuta.</p>
        <p xml:id="pll1d44c2-d1e3509">Ad quod dicimus, quia sicut omnia semper scit, quae aliquando 
          scivit, et semper vult, quae aliquando voluit, nec unquam 
          aliquam scientiam amittit, vel voluntatem mutat, quam habuit; ita 
          omnia semper potest, quae aliquando potuit, nec unquam aliqua 
          sua potentia privatur. Non est ergo privatur potentia incarnandi 
          vel resurgendi, licet non possit modo incarnari vel resurgere. Sicut 
          enim potuit olim incarnari, ita et modo potest esse incarnatus in 
          quo eiusdem rei potentia monstratur.</p>
        <p xml:id="pll1d44c2-d1e3513">Ut enim olim scivit se resurrecturum, ita et modo scit, se 
          resurrexisse, nec est scientia alia illud olim scivisse, et hoc modo 
          <!-- 271 -->
          <cb ed="#Z" n="49ra" select="zbs-SII-0072_048v.json"/>
          scire, sed eadem omnino; et sicut olim voluit resurgere, et modo 
          resurrexisse, in quo unius rei voluntas exprimitur: ita potuit olim 
          nasci et resurgere, et modo potest natus fuisse et resurrexisse; et 
          est eiusdem rei potentia. Si enim posset modo nasci et resurgere, 
          non esset idem posse. Verba enim diversorum temporum, diversis 
          prolata temporibus et diversis adiuncta adverbiis, eundem faciunt 
          sensum, ut modo loquentes dicimus: Iste potest hodie legere; cras 
          autem dicemus: Iste potest legisse, vel potuit legere heri, ubi 
          unius rei monstratur potentia. Si autem diversis temporibus loquentes 
          eiusdem temporis verbis et adverbiis utamur, dicentes hodie: 
          Potest iste legere hodie, et dicentes cras: Iste potest hodie 
          legere; non idem, sed diversa dicimus eum posse. Fateamur igitur, 
          Deum semper posse quidquid semel potuit, id est habere 
          omnem illam potentiam, quam semel habuit et illius omnis rei 
          potentiam cuius semel habuit; sed non semper posse facere omne 
          illud, quod aliquando potuit facere; potest quidem facere aut 
          fecisse quod aliquando potuit. Similiter quidquid voluit, et vult, 
          id est, omnem quam habuit voluntatem et modo habet; et cuiuscumque 
          rei voluntatem habuit, et modo habet; non tamen vult 
          esse vel fieri omne, quod aliquando voluit esse vel fieri, sed vult 
          fuisse vel factum esse. Ita et de scientia Dei dicendum est.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
