<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VI</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VI</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d18c6">
        <head xml:id="pl-l4d18c6-Hd1e109">CAP. VI</head>
        <head xml:id="pl-l4d18c6-Hd1e112" type="question-title">Quomodo sacerdotes ligant, vel
          solvunt a peccatis.</head>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e115">Non autem hoc sacerdotibus concessit, quibus tamen tribuit
          potestatem ligandi et solvendi, id est, ostendendi homines ligatos vel solutos — unde et
          Dominus leprosum prius sanitati per se restituit, deinde ad sacerdotes misit , quorum
          iudicio ostenderetur mundatus; ita etiam Lazarum iam vivificatum obtulit discipulis
          solvendum — quia, etsi aliquis apud Deum sit solutus, non tamen in facie Ecclesiae solutus
          habetur nisi per sacerdotis iudicium. In solvendis igitur culpis vel retinendis ita
          operatur sacerdos evangelicus et indicat, sicut olim legalis in illis qui contaminati
          erant lepra, quae peccatum figurat </p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e118">Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> <title>Super
          Matthaeum,</title> ubi Dominus ait Petro: <quote xml:id="pl-l4d18c6-Qd1e126">Tibi dabo
          claves regni caelorum, et quodcumque ligaveris super terram, erit ligatum et in caelis; et
          quodcumque solveris super terram, erit solutum et in caelis:</quote> <quote
          xml:id="pl-l4d18c6-Qd1e129"> Hunc, inquit, locum quidam non intelligentes, aliquid sumunt
          de supercilio Pharisaeorum, ut damnare innoxios vel solvere se putent noxios, cum apud
          Deum non sententia sacerdotum, sed reorum vita quaeratur. In Levitico ostendere se
          sacerdotibus iubentur leprosi, quos illi non faciunt leprosos vel mundos, sed discernunt
          qui mundi vel immundi sunt; ita et hic </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e133">Aperte hic ostenditur, quod non sequitur Deus Ecclesiae
          iudicium, quae per surreptionem et ignorantiam interdum iudicat; Deus autem semper iudicat
          secundum veritatem. Et in remittendis vel retinendis culpis id iuris et officii habent
          evangelici sacerdotes, quod olim sub Lege habebant legales in curandis leprosis. Hi ergo
          peccata dimittunt vel retinent, dum dimissa a Deo vel retenta iudicant et ostendunt.
          Ponunt enim sacerdotes <quote xml:id="pl-l4d18c6-Qd1e135">nomen Dei super filios Israel,
          sed ipse benedicit,</quote> ut legitur in Numeris. Hunc modum ligandi et solvendi <name
          ref="#Jerome">Hieronymus</name> supra notavit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e143">Ligant quoque sacerdotes, dum satisfactionem poenitentiae
          confitentibus imponunt; solvunt, cum de ea aliquid dimittunt, vel per eam purgatos ad
          Sacramentorum communionem admittunt; quem modum superius Leo Papa notavit. Secundum hunc
          modum etiam dicuntur sacerdotes dimittere peccata vel retinere. Unde superius <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name> dixit: <quote xml:id="pl-l4d18c6-Qd1e148">Quibus
          remittunt, remittit Deus</quote>, etc. Opus enim iustitiae exercent in peccatores, cum eos
          iusta poena ligant; opus misericordiae, dum de ea aliquid relaxant, vel Sacramentorum
          communioni conciliant; alia opera in peccatores exercere nequeunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e152">Et notandum, quia quos satisfactione poenitentiae ligant, eo
          ipso a peccatis solutos ostendunt, quia non imponitur alicui satisfactio poenitentialis,
          nisi quem sacerdos vere poenitentem arbitratur; alii non imponit et eo ipso peccatum
          retineri a Deo indicat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e155">Quod autem hoc ad claves pertineat, <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> ostendit dicens: <quote xml:id="pl-l4d18c6-Qd1e160">Frustrat claves
          Ecclesiae qui sine arbitrio sacerdotis poenitentiam agit, si sine oris confessione
          criminis indulgentia impetratur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c6-d1e164">Est et alius modus ligandi et solvendi, qui per
          excommunicationem geritur, dum aliquis, secundum canonicam disciplinam tertio vocatus ad
          emendationem manifesti delicti, et satisfacere vilipendens, sententia Ecclesiae a loco
          orationis et Sacramentorum communione et fidelium consortio praeciditur , ut erubescat, et
          pudore sceleris conversus, poeniteat, ut sic spiritus eius salvus sit. Quodsi poenitentiam
          profitens resipuerit, negatae communioni admittitur et Ecclesiae reconciliatur. Haec autem
          Ecclesiae anathematizatio hanc poenam illis qui digne percelluntur, infligit, quia gratia
          Dei et protectio illis amplius subtrahitur, ac sibi ipsis relinquuntur, ut sit eis liberum
          ruere in interitum peccati; in quos etiam diabolo maior saeviendi potestas datur.
          Orationes quoque Ecclesiae et benedictionum ac meritorum suffragia eis nequaquam
          suffragari putantur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
