<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IV</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d18c4">
        <head xml:id="pl-l4d18c4-Hd1e109">Capitulum 4</head>
        <head xml:id="pl-l4d18c4-Hd1e112" type="question-title">Si sacerdos potest dimittere, vel
          relinere peccatum.</head>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e115">Sed quaeritur, utrum a peccato solvere valeat sacerdos, id est
          a culpa, ut culpae maculam abstergat, vel debitum aeternae mortis solvere valeat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e118">Quidam arbitrati sunt, cum peccator dupliciter ligatus
          teneatur, ut praedictum est, scilicet mentis contagione ac caecitate et debito futurae
          poenae, alterum curari per Deum, alterum solvi per sacerdotem. Patitur enim per peccatum
          quasdam tenebras interiores et maculas, a quibus nisi liberetur, proficietur <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e120">in tenebras exteriores</quote> ; cum autem liberatur ab his,
          suscitatur a morte peccati.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e124">Unde <name ref="Paul">Apostolus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e129">Surge qui dormis, et illuminabit te Christus.</quote> Solus
          enim Christus, non sacerdos, animam resuscitat, ac pulsis tenebris interioribus et
          maculis, eam illuminat et mundat, qui animae faciem lavat; debitum vero poenae aeternae
          solvere concessit sacerdotibus. Quod in resurrectione Lazari signatum asserunt, quem
          Christus prius per se interius vivificavit, definde foras exire iussit, eumque adhuc
          ligatum solvere Apostolis praecepit; quia, ut aiunt, ipse interius animam a caligine
          maculaque peccati emundat, sacerdotibus vero dedit vinculum aeternae mortis solvere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e134">Alii vero dicunt, solum Deum, non sacerdotem, debitum aeternae
          mortis dimittere, sicut et animam interius per se vivificat; nec tamen diffitentur
          sacerdotibus traditam potestatem peccata remittendi et retinendi, quibus dictum est :
          <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e136">Quorum remiseritis peccata,</quote> et. Sicut enim
          tenuit sibi potestatem baptismi, ita et poenitentiae; et ideo, sicut interius gratia sua
          animam illuminat, ita et simul debitum aeternae mortis relaxat. Ipse enim per se ipsum
          peccata poenitentium tegit, et tunc legit quando ad poenam non reservat; tunc ergo tegit
          quando debitum poenae solvit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e140">Quod autem ipse tegat, aperte dicit <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name>, exponens illum locum Psalmi : <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e145"
          >Quorum tecta sunt peccata,</quote> id est cooperta et abolita . Si enim texit Deus
          peccata, noluit advertere; si noluit advertere, noluit animadvertere, id est punire, sed
          ignoscere. Ita ergo dicit a Deo tecta, ut Deus non videat, id est aeternaliter
          puniat<!--</quote>-->. Videre enim Dei peccata est ad poenam imputare; avertere autem a
          peccatis faciem, hoc est ea ad poenam non reservare.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e151">Item <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e156">Quibus Deus dimittit peccata, tegit, ne in iudicio revelentur
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e160">Item <name ref="Cassiodorus">Cassiodorus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e165">Qui gravia habent peccata, aliis Deus imputat, aliis per
          misericordiam non imputat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e169">Ex his aperte ostenditur, quod Deus ipse poenitentem solvit a
          debito poenae, et tunc solvit, quando intus illuminat, inspirando veram cordis
          contritionem.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e172">Cui sententiae ratio suffragatur, et auctoritates
          attestantur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e176">Nemo enim de peccato vere compungitur, habens <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e178">cor contritum et humiliatum,</quote> nisi in caritate; qui
          autem caritatem habet dignus est vita; nemo autem simul dignus est vita et morte; non est
          igitur tunc ligatus debito aeternae mortis: filius enim irae esse desiit, ex quo diligere
          et poenitere coepit. Ex tunc igitur solutus est ab ira, quae non manet super illum qui
          credit in Christum, sed super illum qui non credit. Non igitur postmodum per sacerdotem,
          cui confitetur, ab ira aeterna liberatur, a qua iam liberatus est per Dominum, ex quo
          dixit: <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e181">Confitebor.</quote> Solus igitur Dens hominem
          interius mundat a macula peccati, et a debito poenae aeternae solvit; qui per Prophetam
          ait: <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e184">Ego solus deleo iniquitates et peccata
          populi.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e188">Item Ambrosins: <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e190">Verbum Dei
          dimittit peccata; sacerdos est iudex. Sacerdos quidem officium suum exhibet, sed nullius
          potestatis iura exercet </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e194">Idem: <quote xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e196">Ille solus dimittit
          peccata, qui solus pro peccatis nostris mortuus est </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e200">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e205">Nerno tollit peccata nisi solus Christus, qui est <quote
          xml:id="pl-l4d18c4-Qd1e207">Agnus tollens peccata mundi;</quote> tollit autem et
          dimittendo quae facta sunt, et adiuvando, ne fiant, et perducendo ad vitam, ubi omnino
          fieri non possint</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c4-d1e212">His aliisque pluribus testimoniis docetur, Deum solum per se
          peccata dimittere; et sicut dimittit quibusdam, 'ita et aliorum quorundam peccata
          retinet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
