<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 7</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 7</title>
          <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d37c7">
        <head xml:id="pll1d37c7-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 37, Caput 7</head>
        <!-- Quid sit mutari secundum tempus -->
        <p xml:id="pll1d37c7-d1e3501">Mutari autem per tempus est variari secundum qualitates interiores, 
          quae sunt in ipsa re, quae mutatur, ut quando suscipit 
          vicissitudinem gaudii, doloris, scientiae, oblivionis, vel variationem 
          formae sive alicuius qualitatis exterioris. Haec enim mutatio, quae 
          fit secundum tempus, variatio est qualitatum, quae fit in corporali 
          vel spirituali creatura, et ideo vocatur tempus.</p>
        <p xml:id="pll1d37c7-d1e3504">De mutatione vero loci magna inter conquirentes disceptatio 
          versatur. Sunt enim qui dicunt, nullum spiritum aliquo modo 
          posset mutari loco, ab omni spiritu locum universaliter removere 
          volentes, quoniam secundum dimensionem tantum et circumscriptionem 
          locum constare asserunt, atque in solum locale vel in loco 
          esse dicunt, quod dimensionem recipit, et distantiam in loco facit. 
          Et hoc dicunt <name ref="#Augustine">Augustinum</name> sensisse, mutationem temporis tantum 
          spirituali creaturae tribuentem, loci vero et temporis corporeae.</p>
        <p xml:id="pll1d37c7-d1e3510">Sed, ut supra diximus, dupliciter dicitur res esse localis vel 
          circumscriptibilis, scilicet vel quia dimensionem recipit et distantiam 
          facit, vel quia loci termino definitur, quorum utrumque convenit 
          corporeae creaturae, alterum vero tantum spirituali. Nam, ut supra 
          diximus, corporalis creatura ita est localis vel circumscriptibilis, 
          quod terminatur definitione loci, et quod dimensionem recipiens 
          distantiam facit; spiritualis vero tantum definitione loci 
          concluditur, cum ita sit alicubi, quod non alibi; sed nec dimensionem 
          recipit, nec distantiam in loco facit, quia si multi spiritus 
          essent hic, non coangustarent locum, quo minus de corporibus 
          <!-- 238 -->
          contineret. Ideoque <name ref="#Augustine">Augustinus</name> attribuit mutationem loci corpori, 
          non spiritui, quia licet spiritus transeat de loco ad locum, 
          non tamen ita, ut dimensionibus circumscriptus, interpositione sui 
          faciat distantiam circumstantium, sicut corpus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
