<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 36, C. 5</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 36, C. 5</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d36c5">
        <head xml:id="pl-l2d36c5-Hd1e102">Liber I, Distinctio 36, C. 5</head>
        <head xml:id="pl-l2d36c5-Hd1e105" type="question-title">Quod, cum peccatum. etiam sit poena peccati, peccatum, est ab
          homine, poena a Deo.</head>
        <p xml:id="pl-l2d36c5-d1e108"> Quod autem quaedam peccata poena e isint, et ipsa poena ius-ta sit et a Deo sit,
          Augustinus evidenter tradit in libro ! Retracta- tionum 3 dicens, quaedam necessitate
          fieri ab homine, quae mala Sunt, et eadem iusta poena peccati sunt: « Sunt, inquit 7",
          necessi— tate facta improbanda, ubi vnlt homo reete 9 facere, et non potest. </p>
        <p xml:id="pl-l2d36c5-d1e111"> « Unde est illud A pos to li4: Non. quod. volo facio bonum, sed - quod odi malum, hoc
          ago. Et illud 5: Caro concupiscit adver- sus spiritum, et spiritus adversus carnem. Haec
          enim invi- cem. h adversantur, ut non ea quae vultis, faeiatis;,sed haec omnia ex illa
          mortis damnatione sunt z'. Nam si non est ista poena hominis, sed natura, nulla ista
          peccata sunt: si enim non rece- ditur ab eo modo, quo naturaliter factus 'est homo, cum
          haec facit, ea utique facit, quae debet. Si autem homo, quia ita est, non est bonus, nec
          habet in potestate ut sit bonus —-- sive» non videndo qualis esse debeat, sive videndoR et
          non valendo esse qualem se» esse debere videt 5— poenam istam esse, quis dubitet? <pb ed="#Q" n="503"/> Omnis autem poena, si peccati poena est, iusta est et sapplicium
          nominatur. Si. autem iniusta est poena -— quoniam poenam esse, nemo ambigit — iniusto
          aliquo dominante homini imposita est. «Porro, quia de omnipotentia 0" Dei et iustitia
          dubitare dementis est, iusta est haec poena et pro peccato aliquo impenditur. ') Non enim
          quisquam iniuste dominans, aut suriipere hominem potuit, veluti ignoranti Deo, aut
          extorquere invito tanquam invalidiori, ut homi- nem iniusta poena cruciaret Relinquitur
          ergo, ut haec poena iusta de damnatione bominis veniat». </p>
        <p xml:id="pl-l2d36c5-d1e116"> His atque aliis pluribus testimoniis docetur, quaedam esse pec- cata et poenas peccati
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>