<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d5c1">
        <head xml:id="pl-l4d5c1-Hd1e109">CAP. I</head>
        <head xml:id="pl-l4d5c1-Hd1e112" type="question-title">Quod baptismus aeque bonus est, a
          bono vel a malo datus.</head>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e115">Post haec sciendum est, Sacramentum baptismi a bonis et a malis
          ministris dari, sicut a bonis et a malis sumitur. Nec melior est baptismus, qui per
          meliorem datur; nec minus bonus qui per minus bonum datur; nec malus qui per malum datur;
          nec maius munus datur in baptismo a bono dato, nec minus in baptismo dato a malo, sed
          aequale; quia non est hominis, sed Dei munus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e118">Quod totum subditis declaratur testimoniis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e121"> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e126" source="http://scta.info/resource/Augustine_InIohanne_5_6_a">
              Baptismus talis est, qualis est ille, in cuius potestate datur, 
              non qualis est ille, per cuius ministerium datur 
            </quote>
          </cit>
          .
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e131">Item: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e133"> Prorsus fieri potest,
          ut aliqui verum habeant baptismum, et non habeant veram fidem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e137">Item: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e139">Si inter bonos
          ministros, cum sit alius alio melior, non est melior baptismus, qui per meliorem datur,
          nullo modo malus est qui etiam per malum datur, quia idem baptismus datur. Et ideo per
          ministros dispares, Dei munus aequale est, quia non illorum sed eius est </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e143">Idem : <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e145"> Cum baptizat malus,
          illud quod datum est, unum est, nec impar propter impares ministros, sed par et aequale
          propter hoc: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/io1_33">Hic est qui baptizat</quote>
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e149">Item: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e151"> Ego dico, et nos
          dicimus omnes, quia iustos oportet esse per quos baptizatur, iustos oportet esse tanti
          iudicis ministros. Sint ministri iusti, si volunt; si autem noluerint esse iusti, qui in
          cathedra Moysi sedent, securum me fecit magister meus, de quo Spiritus sanctus dicit: Hic
          est qui baptizat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e155">Item: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e157">Quos baptizavit ludas,
          Christus baptizavit. Si quos ergo baptizavit ebriosus, homicida, adulter: si baptismus
          Christi erat, Christus baplizavit. Non limeo adulterum, ebriosum, non homicidam, quia
          columbam attendo, per quam mihi dicitur: Hic est qui baptizat </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e161">ltem: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e163"> Homicida dedit
          baptismum Christi; quod Sacramentum tam sanctum est, ut nec homicida ministrante polluatur
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e168">Item: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e170">Si in haeresi quacumque
          vel schismate quisquam in nomine Patris el Filii el Spiritus sancti baptismi Sacramentum
          acceperit, integrum Sacramentum accepit; sed salutem, quae virtus est Sacramenti, non
          habebit, si extra catholicam Ecclesiam ipsum Sacramentum habuerit. Debet igitur ad
          Ecclesiam redire, non ut Sacramentum baptismi iterum accipiat, quod nemo debet in aliquo
          repetere, sed ut in societate catholica vitam accipiat: baptismus enim extra Ecclesiam
          nequit prodesse; ibi enim cuique potest prodesse baptismus cui potest prodesse eleemosyna,
          scilicet in Ecclesia</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e174">Item Isidorus: <quote xml:id="pl-l4d5c1-Qd1e176"
          source="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e455">Romanus Pontifex non hominem iudicat,
          qui baptizat, sed Spiritum Dei subministrare gratiam baptismi, licet paganus sit qui
          baptizat </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c1-d1e180">In his perspicue cernis, baptismum verum bonis et malis dari a
          bonis et a malis; et ipsum tamen aeque sanctum esse et munus eius aequale in bonis, sive a
          bonis sive a malis baptizentur:</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
