<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d10c1">
        <head xml:id="pl-l3d10c1-Hd1e111">Cap. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d10c1-Hd1e114" type="question-title">An Christus, secundum quod homo, sit persona, vel
          aliquid.</head>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e117"> Solet etiam a quibusdam inquiri, utrum Christus, secundum quod homo, sit persona, vel
          etiam sil aliquid . </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e120"> Ex utraque parte quaestionis argumenta concurrant. Quod enim persona sit, his edisserunt
          rationibus. Si, secundum quod homo, aliquid est: vel persona, vel substantia, vel aliud
          est. Sed aliud non; ergo persona, vel substantia. Sed si substantia est: vel rationalis,
          vel irrationalis. Sed non est irrationalis substantia; ergo rationalis. Si vero, secundum
          quod homo, est rationalis substantia, ergo persona, quia haec est definitio personae:
            <quote xml:id="pl-l3d10c1-Qd1e122">Substantia rationalis individuae naturae </quote>. Si ergo, secundum quod homo,
          est aliquid, et, secundum quod homo, persona est. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e126"> Sed e converso si secundum quod homo, persona est, vel tertia in Trinitate, vel alia.
          Sed alia non; ergo tertia in Trinitate persona. At si, secundum quod homo, persona est
          tertia in Trinitate, ergo Deus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e130"> Propter haec inconvenientia et alia, quidam dicunt, Christum secundum hominem non esse
          personam nec aliquid, nisi forte <quote xml:id="pl-l3d10c1-Qd1e132">secundum </quote> sit expressivum unitatis
          personae. <quote xml:id="pl-l3d10c1-Qd1e135">Secundum </quote> enim multiplicem habet rationem: aliquando enim
          exprimit conditionem vel proprietatem naturae divinae, vel humanae; aliquando unitatem
          personae; aliquando notat habitum; aliquando causam. Cuius distinctionis rationem
          diligenter lector animadvertat atque in sinu memoriae recondat, ne eius confundatur
          sensus, cum de Christo sermo occurrerit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e139"> Illud tamen non sequitur, quod in argumentatione superiori inductum est, quod si
          Christus, secundum quod homo, est substantia rationalis, ergo persona. Nam et modo anima
          Christi est substantia rationalis, non tamen persona, quia non est per se sonans, immo
          alii rei coniuncta. Illa tamen personae descriptio non est data pro tribus illis personis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e142"> Sed adhuc aliter nituntur probare, Christum secundum hominem esse personam: quia
          Christus , secundum quod homo, <quote xml:id="pl-l3d10c1-Qd1e144" ana="#rom1_4">praedestinatus est, ut sit Dei filius
            ;</quote> sed illud est, quod ut sit, praedestinatus est; ergo si praedestinatus est
          secundum quod homo, ut sit filius Dei; et secundum quod homo, est filius Dei. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c1-d1e148"> Ad quod dici potest, Christum esse id, quod ut sit, praedestinatus est: est enim
          praedestinatus, ut sit filius Dei, et ipse vere est filius Dei. Sed secundum hominem
          praedestinatus est, ut sit filius Dei, quia per gratiam hoc habet, secundum hominem; nec
          tamen secundum hominem est filius Dei, nisi forte <quote xml:id="pl-l3d10c1-Qd1e150"> secundum </quote> unitatis
          personae sit expressivum, ut sit sensus: ipse qui est homo, est Dei filius; ut autem ipse,
          ens homo, sit Dei filius, per gratiam habet. Sed si causa notetur, falsum est; non enim
          quo homo est, eo Dei filius est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>