<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IV</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d17c4">
        <head xml:id="pl-l4d17c4-Hd1e109">CAP. IV</head>
        <head xml:id="pl-l4d17c4-Hd1e112" type="question-title">An sufficiat confiteri laico.</head>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e115">Nunc priusquam praemissis auctoritatibus, quae his contradi
          cere videntur, respondeamus, tertiam quaestionem intueamur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e118">Quod enim secunda quaestio continebat, scilicet an sine
          confessione et indicio sacerdotis soli Deo confiteri sufficeret, expeditum est, et
          certificatum praemissis testimoniis, quod non sufficit confiteri Deo sine sacerdote; nec
          est vere humilis et poenitens, si non desiderat et requirit sacerdotis iudicium.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e121">Sed nunquid aeque valet alicui confiteri socio vel proximo
          suo, saltem cum deest sacerdos ?</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e125">Sane ad hoc dici potest, quod sacerdotis examen requirendum
          [est studiose, quia sacerdotibus concessit Deus potestatem ligandi et solvendi ; et ideo
          quibus ipsi dimittunt, et Deus dimittit. Si tamen defuerit sacerdos, proximo vel socio
          confessio est facienda. Sed curet quisque sacerdotem quaerere, qui sciat ligare et
          solvere: talem enim esse oportet, qui aliorum crimina iudicat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e128">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e133">Qui vult confiteri peccata, ut inveniat gratiam, quaerat
          sacerdotem, qui sciat ligare et solvere, ne, cum negligens circa se exstiterit, negligatur
          ab illo qui eum misericorditer monet et petit, ne <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e135">ambo
          in foveam cadant</quote>, quam stultus evitare noluit. Tantaque vis confessionis est, ut,
          si deest sacerdos, confiteatur proximo: saepe enim contingit, quod poenitens non potest
          verecundari coram sacerdote, quem desideranti nec tempus nec locus offert. Etsi ille cui
          confitebitur, potestatem solvendi non habeat, fit tamen dignus venia ex sacerdotis
          desiderio, qui confitetur socio crimen. Mundati enim sunt leprosi, dum ibant ora vel se
          ostendere sacerdotibus, antequam ad eos pervenirent.Unde palet, Deum ad cor respicere, dum
          ex necessitate prohibentur ad sacerdotes pervenire. Saepe quidem eos quaerunt sani et
          laeti, sed dum quaerunt, antequam perveniant, moriuntur. Sed misericordia Dei ubique est,
          qui et iustis parcere novit, etsi non tam cito, sicut absolverentur a sacerdote. Qui ergo
          omnino confitetur, sacerdoti meliori quam potest confiteatur</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e140"> <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e142"> Et si peccatum occultum
          est, sufficiat referre in notitiam sacerdotis. Nam in resurrectione puellae pauci
          interfuerunt, qui viderent: nondum enim erat sepulta, nondum extra portam delata,nondum
          extra domum in notitiam portata. Intus resuscitavit, quam intus invenit, relictis solis
          Petro et lacobo et loanne et patre et ma tre puellae, in quibus figuraliter continentur
          sacerdotes Ecclesiae.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e146"> <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e148"> Quos autem extra invenit,
          advertendum est, quomodo susci tavit. Flebat enim turba post filium viduae; flevit Martha
          et Maria supplicantes pro fratre, flebat et tarba Mariam secuta. In quo docemur, publice
          peccantibus non proprium, sed Ecclesiae sufficere meritum</quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e151">Laboret igitur poeniteris in Ecclesia esse et ad Ecclesiae
          unitatem tendere: nisi enim unitas Ecclesiae succurrat, nisi quod deest peccatori sua
          oratione compleat, de manibus inimici non eripietur anima mortui. Credendum est enim, quod
          omnes eleemosynae Ecclesiae et orationes et opera iustitiae et misericor diae succurrant
          recognoscenti mortem suam ad conversionem. Ideoque nemo potest poenitere digne, quem non
          sustineat unitas Ecclesiae; ideoque non petat sacerdotes per aliquam culpam ab uni tate
          Ecclesiae divisos </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e155">Ex bis salis aperitur et absolvitur praemissae quaestionis
          articulus. Quaerendus est enim sacerdos sapiens et discretus, qui cum potestate simul
          habeat indicium, qui si forte defuerit, confiteri debet socio.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e158"> <name ref="#Bede">Beda</name> vero inter confessionem
          venialium et mortalium distinguit super illum locum: <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e163"
          >Confitemini alterutrum peccata vestra.</quote> Ait enim: <quote
          xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e166"> Coaequalibus quotidiana et levia, graviora vero sacerdoti
          pandamus, et, quanto iusserit tempore, purgare curemus, quia sine confessione emendationis
          peccata nequeunt dimitti</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e171">Sed et graviora coaequalibus pandenda sunt, cum deest
          sacerdos, et urget periculum. Venialia vero, etiam sacerdotis oblata copia, licet
          confiteri coaequali, et sufficit, ut quibusdam placet, si tamen ex contemptu non
          praetermittatur sacerdos. Tutius est tamen et perfectius utriusque generis peccata
          sacerdotibus pandere, et consilium medicinae ab eis quaerere, quibus concessa est potestas
          ligandi et solvendi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e174">Cap. V.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e177">Ad quid, valeat confessio.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e180">Cum igitur ex his aliisque pluribus testimoniis perspicuum
          fiat et indubitabiliter constet, peccata primum Deo, deinde sacerdoti esse confitenda, et
          si ipse defuerit, etiam socio, illud Ioannis superius positum non ita est intelligendum,
          ut liceat alicui, si tempus habeat, sacerdoti non confiteri; sed quia sufficit, ubi crimen
          occultum est, soli Deo per sacerdotem dicere et semel, nec oportet publicari coram multis
          quod occultum est; quod notavit dicens: <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e182">Non tibi dico,
          ut te prodas in publicum </quote>. Sicut enim publica noxa publico eget remedio, ita
          occulta secreta confessione et occulta satisfactione purgatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e186">Nec necesse est, ut, quod sacerdoti semel sumus confessi,
          iterum confiteamur; sed lingua cordis, non carnis, apud verum iudicem id iugiter confiteri
          debemus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e189">Unde idem loannes ait. <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e191">
          Nunc autem, si recorderis peccatorum, et frequenter ea in conspectu Dei pronunties, et pro
          eis depreceris, citius illa delebis. Si vero obliviscaris, tunc eorum recordaberis nolens,
          quando publicabuntur et in conspectu proferentur omnium amicorum et inimicorum
          sanctorumque Angelorum.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e196">Ita etiam illud Ambrosii: <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e198">
          Lacrymae lavant delictum, quod pudor est voce confiteri </quote>, ad publicam poenitentiam
          referendum est. Ibi enim virtutem lacrymarum et confessionis ostendens, significare
          voluit, quod lacrymae occultae et confessio secreta, sicut quae fit soli sacerdoti, lavant
          delicium, quod pudet aliquem publice confiteri. Quod vero dicit, se legisse lacrymas
          Petri, non confessionem vel satisfactionem, per hoc non excludit illa: mulla enim facta
          sunt, quae scripta non sunt; vel forte nondum facta erat institutio confessionis, quae
          modo est.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e202">Similiter et illud Prosperi: <quote
          xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e204">Si sui iudices fiant, mutabunt aeterna supplicia</quote>; et
          illud: <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e207">Facilius sibi Deum placabunt qui aut propriis
          confessionibus crimen produnt, aut nescientibus aliis, in se sententiam excommunicationis
          ferunt</quote>, ad publicam confessionem et satisfactionem referri oportet. Non enim solis
          sacerdotibus ius ligandi et solvendi datum est, si cuique suo arbitrio se poena vel
          excommunicationis sententia ligare et absque sacerdotali indicio se ipsum Deo vel altari
          reconciliare licet; quod ecclesiasticae institutioni et consuetudini penitus repugnat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e211">Potius ergo, si publice peccasti, publice confitere te reum et
          emenda; si vero occulte deliquisti, eliam sic non taceas; nec tamen dico, ut publices.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e214"> <quote xml:id="pl-l4d17c4-Qd1e216"> Taciturnitas enim peccati
          ex superbia nascitur cordis. Ideo enim peccatum suum quis celat, ne reputetur foris,
          qualem se iam divino conspectui exhibuit; quod ex fonte superbiae nascitur. Species enim
          superbiae est se velle iustum videri, qui peccator est; atque hypocrita convincitur, qui
          ad instar primorum parentum vel tergiversatione verborum peccata sua levigare contendit,
          vel sicut Cain peccatum suum reticendo supprimere quaerit. Ubi vero superbia regnat vel
          hypocrisis, humilitas locum non habet; sine humilitate vero alicui veniam sperare non
          licet.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e220">Ubi ergo est taciturnitas confessionis, non est speranda venia
          criminis <!--</quote>-->.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e225">Iam certissime liquet, quam sit detestabile peccati silentium,
          et e converso, quam sit necessaria confessio. Est enim confessio testimonium conscientiae
          Deum timentis: qui enim timet indicium Dei, peccatum non erubescit confiteri. Perfectus
          timor solvit omnem pudorem; confessio peccati pudorem habet, et ipsa erubescentia est
          gravis poena: ideoque iubemur confiteri peccata, ut erubescentiam patiamur pro poena: nam
          hoc ipsum pars est divini iudicii.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c4-d1e229">Si ergo quaeritur, ad quid confessio sit necessaria, cum in
          contritione iam deletum sit peccatum, dicimus, quia quaedam punitio peccati est, sicut
          satisfactio operis. Per confessionem etiam intelligit sacerdos, qualiter debeat indicare
          de crimine; per eam quoque peccator fit humilior et cautior.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
