<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. Unicum.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. Unicum.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d13c1">
        <head xml:id="pl-l3d13c1-Hd1e111">Cap. Unicum.</head>
        <head xml:id="pl-l3d13c1-Hd1e114" type="question-title"> De sapientia et gratia Christi hominis, an in eis proficere
          potuerit. </head>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e117"> Praeterea sciendum est, Christum secundum hominem ab ipsa conceptione gratiae
          plenitudinem recepisse, cui <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e119">spiritus datus est non ad mensuram,</quote> et in quo
            <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e122">plenitudo divinitatis habitat corporaliter</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e126">
          <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e128">Ita vero habitat, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            <title>Ad Dardanum</title> , quod omni gratia plenus est; non ita habitat in Sanctis. Ut
            et in nostro corpore inest sensas singulis membris, sed non quantum in capite; ibi enim
            et visus est et auditus et olfactus et gustus et tactus, in ceteris autem solus est
            tactus</quote>: ita et in Christo habitat omnis plenitudo divinitatis, quia ille est caput, in quo sunt omnes sensus. In
          Sanctis vero quasi solus tactus est, quibus datus est spiritus ad mensuram, cum de <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/io1_16">illius plenitudine acceperunt </quote> Acceperunt autem de illius
          plenitudine non secundum essentiam, sed secundum similitudinem, quia nunquam illam eandem
          essentialiter, sed similem acceperunt gratiam. Puer ergo ille <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/lc2_40">plenus
            sapientia et gratia</quote> fuit ab ipsa conceptione. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e148"> Unde Ieremias recte dicit: <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e150" source="http://scta.info/resource/ier31_22">Novum faciet Dominus super terram;
            mulier circumdabit virum;</quote> quia in utero Virginis perfectus vir exstitit, non
          solum propter animam et carnem, sed etiam propter sapientiam et gratiam, qua plenus erat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e154"> Huic autem sententiae videtur obviare quod in Lucae Evangelio legitur: <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/lc2_52">Iesus proficiebat sapientia et aetate et gratia apud Deum et
            homines.</quote> Si enim proficiebat sapientia et gratia, non 
          videtur a conceptione habuisse plenitudinem gratiae sine mensura. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e163"> Ad quod sane dici potest, ipsum secundum hominem tantam a conceptione accepisse
          sapientiae et gratiae plenitudinem, ut Deus ei plenius conferre non potuerit; et tamen
          vere dicitur pro¬ fecisse sapientia et gratia, non quidem in se, sed in aliis, qui de eius
          sapientia et gratia proficiebant, dum eis sapientiae et gratiae munera, secundum processum
          aetatis, magis ac magis patefaciebat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e166"> Unde <name>Gregorius</name> in quadam homilia ait: <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e171"> Iuxta hominis naturam
            proficiebat sapientia, non quod ipse sapientior esset ex tempore, qui a prima
            conceptionis hora spiritu sapientiae plenus permanebat; sed eandem qua plenus erat
            sapientiam, ceteris ex tempore paulatim demonstrabat, luxta hominis naturam
              <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e173">proficiebat aetate</quote> de infantia ad iuvenlutem; iuxta hominis naturam
              <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e176">proficiebat gratia,</quote> non ipse quod non habebat per accessum temporis
            accipiendo, sed pandendo donum gratiae, quod habebat. <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e179">Apud Deum et
              homines,</quote> quia quantum, proficiente aetate, patefaciebat hominibus dona
            gratiae, quae sibi inerant, et sapientiae, tantum eos ad laudem Dei excitabat; et sic
            Deo Patri ad laudem, el hominibus ad salutem proficiebat </quote>. In aliis ergo, non in
          se, proficiebat sapientia et gratia. Unde in eodem Evangelio puer ille <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e183">plenus
            sapientia et gratia</quote> perhibetur. Sic ergo dicitur profecisse sapientia et gratia,
          ut aliquis rector ecclesiasticus dicitur proficere in cura sibi credita, dum per eius
          industriam alii proficiunt. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e187"> Alibi tamen scriptum reperitnr, quod secundum sensum hominis profecerit, sicut aetate
          hominis profecit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e191"> Ait enim <name>Ambrosius</name> in libro III <title>De Spiritu sancto </title>sic:
            <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e199"> Dens perfectionem naturae assumsit humanae. Suscepit sensum hominis, sed non
            sensu carnis fuit inflatus. Sensu hominis animam dixit turbatam; sensu hominis esurivit
            et rogavit; sensu hominis profecit, sicut scriptum est : <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e201" source="http://scta.info/resource/lc2_52">Iesus
              proficiebat aetate et sapientia et gratia.</quote> Quomodo proficiebat sapientia Dei?
            Profectus aetatis et profectus sapientiae sed humanae est. Ideo aetatem commemoravit, ut
            secundum hominem crederes dictum; aetas enim non divinitatis, sed corporis est. Ergo si
            proficiebat aetate hominis, proficiebat sapientia hominis. Sensus autem proficit , quia
            sensus, ideo sapientia. Quis sensus proficiebat? Si humanus, ergo ipse susceptus est; si
            divinus, ergo mutabilis per profectum; quod enim proficit, mutatur in melius; sed quod
            divinum est non mutatur; quod ergo mutatur non est divinum. Sensus igitur proficiebat
            humanus; sensum ergo suscepit humanum </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e206">
          <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e208"> Non poterat confortari virtus Dei, nec crescere Deus, nec altitudo sapientiae Dei
            impleri. Quae igitur implebatur, erat non Dei, sed nostra sapientia. Nam quomodo
            implebatur, qui, ut <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e210" source="http://scta.info/resource/eph4_10">omnia impleret, descendit</quote>? Per quem
            autem sensum dixit Isaias, quod patrem puer nesciebat aut matrem ? Scriptum est enim:
              <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e213" source="http://scta.info/resource/is8_4">Priusquam sciat puer patrem aut matrem, accipiet spolia
              Samariae.</quote> Sapientiam enim Dei futura et occulta non fallunt. Expers autem
            agnitionis infantia, per humanam utique imprudentiam, quod adhuc non didicit ignorat.
            Sed verendum est, inquam, ne, si duos principales sensus, aut geminam sapientiam Christo
            tribuimus, Christum dividamus. Nunquid , cum et divinitatem eius et carnem adoramus,
            Christum dividimus? Nunquid, cum in eo imaginem Dei crucemque veneramur, dividimus eum?
            Apostolus certe, qui de eo dixit, <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e216" source="http://scta.info/resource/IIcor13_4">quoniam, etsi crucifixus est
              ex infirmitate nostra, vivit tamen ex virtute Dei,</quote> ipse dixit quia <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e219">non
              divisus est Christus.</quote> Nunquid etiam, cum dicimus, quia animam rationalem et
            intellectus nostri suscepit capacem, dividimus eum ? Non enim ipse Deus-Verbum pro anima
            rationali et intellectus capaci in carne sua fuit; sed animam rationalem et intellectus
            capacem, et ipsam humanam, et eiusdem substantiae cuius nostrae animae, et carnem
            nostrae similem, eiusdemque cuius caro est nostra substantiae, suscipiens, perfectus
            etiam homo fuit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e224"> Haec verba Ambrosii pia diligentia inspicienda sunt, quae ex parte, hominis ignorantiam
          instruunt et illuminant, ex parte, errandi fomitem male intellecta ministrant. His etenim
          evidenter traditur, duos in Christo esse principales sensus sive geminam sapientiam. Neque
          ideo unitas et singularitas personae dividitur, sed iuxta duas naturas, duas habet
          sapientias: unam non creatam, sed genitam, quae ipse est; alteram non genitam, sed creatam
          et per gratiam ei collatam. Nam Isaias de eo praetestatur: <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e226" source="http://scta.info/resource/is11_2">Requiescet
            super eum spiritus sapientiae et intellectus</quote> etc. Spiritu ergo sapientiae et
          intellectus, id est sapientia et intelligentia, per Spiritum sanctum gratis data, Christus
          erat sapiens secundum animam; secundum Deum vero sapiens erat sapientia genita , quae ipse
          est. Et sicut, in quantum Deus est, bonus est bonitate naturali, quae ipse est, et iustus
          iustitia naturali, quae ipse est, ita sapiens sapientia naturali, quae ipse est. Anima
          vero eius , sicut bona est et insta, bonitate vel iustitia gratis data, quae ipse vel ipsa
          non est, ita est sapiens sapientia gratis data, quae ipsa non est. Et licet gemina in
          Christo sit sapientia, una tamen eademque persona est, quae, in quantum est Deus, vel in
          quantum est divina natura, sapiens est sapientia aeterna . In quantum vero eadem persona
          homo est, id est secundum hominem acceptum, vel in quantum est subsistens ex anima et
          carne, sapiens est sapientia gratuita. Sapiens est igitur humano sensu et divino. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e230"> Sed ex qua causa illius dicti intelligentia, scilicet <quote xml:id="pl-l3d13c1-Qd1e232"> sensus proficiebat
            humanus</quote>, assumenda est? Aperte enim videtur <name>Ambrosius</name> innuere, quod
          Christus secundum humanum sensum profecerit, et quod infantia eius expers cognitionis
          fuerit, et patrem et matrem ignoraverit; quod nec Ecclesia recipit, nec praemissae
          auctoritates patiuntur sic intelligi. </p>
        <p xml:id="pl-l3d13c1-d1e239"> Sed ita sane potest accipi, ut quantum ad visum hominum et sui sensus ostensionem,
          Christus profecisse dicatur. Proficiebat ergo humanus sensus in eo secundum ostensionem,
          et aliorum hominum opinionem. Ita etiam patrem et matrem dicitur ignorasse in infantia,
          quia ita se habebat et gerebat, ac si agnitionis esset expers. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
