<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. III.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d15c3">
        <head xml:id="pl-l3d15c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e114"> De quibusdam capitulis Hilarii obscuris, quibus a carne Christi passionis dolores
          submoveri videntur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e117"> Verumtamen magis movent ac difficiliorem afferunt quaestionem verba Hilarii, quibus
          videtur tradere, ictus et vulnera et huiusmodi, sic in Christum incidisse, ut passionis
          dolorem non incuterent, sicut telum, tractum per aquam vel ignem vel aera, ea facit, quae
          et, cum trahitur per corpora animata, quia perforat et compungit, non tamen dolorem
          ingerit, quia non sunt illae ° res doloris capaces. Ita et corpus Christi sine sensu
          poenae, vim poenae excepisse dicit, quia, sicut corpus nostrum non habet talem naturam, ut
          valeat calcare undas, ita corpus Christi dicit non habuisse naturam nostri doloris, quia
          non habuit naturam ad do- lendum. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e120"> Ait enim sic in X libro <title>De Trinitate:</title>
          <quote xml:id="pl-l3d15c3-Qd1e125">Unigenitus Deus hominem verum secundum similitudinem nostri hominis, non deficiens
            a se Deo, sumsit. In quo, quamvis aut ictus incideret, aut vulnus descenderet, aut nodi
            concurrerent, aut suspensio elevaret, afferrent quidem haec impetum passionis, non tamen
            dolorem passionis inferrent: ut telum aliquod aquam perforans, vel ignem compungens, vel
            aera vulnerans, omnes quidem has passiones naturae suae infert, ut foret ut compungat,
            ut vulneret; sed naturam suam in hoc passio illata non retinet, dum in natura non est
            vel aquam forari, vel pungi ignem, vel aera vulnerari, quamvis naturae teli sit et
            vulnerare et compungere et forare. Passus quidem Christus est, dum caeditur, dum
            suspenditur, dum moritur; sed in corpus irruens passio nec non fuit passio, non tamen
            naturam passionis exercuit, dum et poenali ministerio poena desaevit, et virtus corporis
            sine sensu poenae vim poenae in se desaevientis excepit. Habuit sane illud domini corpus
            doloris nostri naturam, si corpus nostrum id naturae habet, ut calcet undas, et fluctus
            desuper eat, nec clausae domus obstaculis arceatur. At vero si Domini <quote xml:id="pl-l3d15c3-Qd1e127"> </quote>corporis solum ista natura sit, ut feratur in humidis et sistat in liquidis et
            structa transcurrat: quid per naturam humani corporis carnem ex Spiritu conceptam
            iudicamus? Caro illa de caelis est, et homo ille de Deo est, habens ad patiendum corpus;
            et passus est, sed naturam non habens ad dolendum </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e132"> Idem in eodem: <quote xml:id="pl-l3d15c3-Qd1e134">Videamus, an ille passionis ordo infirmitatem in Domino doloris
            permittat intelligi. Dilatis enim causis, ex quibus metum Domino haeresis ascribit, res
            ipsas, ut gestae sunt, conferamus. Nec enim fieri potest, ut limor eius significetur in
            verbis, cuius fiducia contineatur in factis. Timuisse igitur, haeretice, passionem
            videtur? Sed ob ignorantiae huius errorem, Pe- trus et satanas et scandalum est . Anne
            timuit qui armatis obvius prodiit? El in corpore eius infirmitas fuit, ad cuius occursum
            consternata persequentium agmina supinatis corporibus conciderunt ? Quam igitur
            infirmitatem dominatam huius corporis credis, cuius tantam habuit natura virtutem? Sed
            forte vulnerum dolorem timuit? Quem, rogo, o tu Dominicae infirmitatis assertor,
            penetrantis carnem clavi habuit terrorem, qui excisam aurem solo restituit attactu?
            Producens haec aurem manus clavum dolet, et sentit vulnus, qui alteri dolorem vulneris
            non reliquit? Pungendae carnis metu tristis est, cuius attactu, caro post caedem
            sanatur</quote>? </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e139"> Item: <quote xml:id="pl-l3d15c3-Qd1e141"> Collatis igitur dictorum gestorumque virtutibus, demonstrari non est
            ambiguum, in natura corporis eins infirmitatem corporeae naturae non fuisse, et
            passionem illam, licet illata corpori sit, non tamen naturam dolendi corpori intulisse;
            quia, licet forma corporis nostri esset in Domino, non tamen vitiosae infirmitatis
            nostrae forma erat in corpore, quod ex conceptu Spiritus sancti Virgo progenuit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c3-d1e145"> Audisti, lector, verba Hilarii, quibus dolorem excludere videtur. Sed si, excussa sensus
          et impietatis hebetudine, praemissis diligenter intendas, atque ipsius scripturae
          circumstantiam inspi- cias, dictorum rationem atque virtutem percipere utcumque poteris,
          et intelligentiam arguere non attentabis. Intelligitur enim ea ratione dixisse, dolorem
          passionis in Christum non incidisse, et virtutem corporis Christi excepisse vim poenae
          sine sensa poenae, quia causam et meritum doloris in se non habuit. Quod videtur notasse,
          ubi ait: <quote xml:id="pl-l3d15c3-Qd1e147">Non habens naturam ad dolendum</quote>. Et ideo non indicanda est caro
          illius secundum naturam nostri corporis. Nec in eo etiam dominium habuit passio ; ita
          etiam non habuit naturam ad timendum, vel tristandum, quia non habuit talem naturam, in
          qua esset causa timoris, vel tristitiae. Itaque necessitas timendi non fuit in eo, sicut
          est in nobis; nec natura doloris fuit in eo, sicut est in nobis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>