<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 20, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 20, Caput 3</title>
          <date when="2015-11-20">November 20, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-20">November 20, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d20c3">
        <head xml:id="pll1d20c3-Hd1e3472">Capitulum 3</head>
        <!-- De obiectionibus haereticis contra hoc et responsionibus catholicis -->
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3477">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3481">Tu autem hoc de potentia sapis, quod potens sit Filius, sed 
              potentior Pater, ut secundum doctrinam vestram potens potentem 
              potuerit gignere, et non omnipotens omnipotentem. Habet ergo 
              Pater omnipotentiam, quam non habet Filius; et si hoc est, falsum 
              est quod ait Filius: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3485" source="http://scta.info/resource/io16_15">Omnia quae habet Pater, mea sunt.</quote>
                <bibl>Ioannes 16:15</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3498">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3502">Sed, inquis, Pater a nemine potentiam accepit, Filius autem 
              a Patre. Fatemur et nos, Filium accepisse potentiam ab illo, de quo 
              natus est potens; Patri vero potentiam nullus dedit, quia nullus 
              eum genuit. Gignendo enim dedit Pater potentiam Filio, sicut omnia
              <!-- p. 139 -->
              quae habet in substantia sua, gignendo dedit ei quem genuit de 
              substantia.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3512">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3516">Sed quaeritur, utrum tantam, quanta ipsi est, potentiam Pater 
              Filio dederit, an minorem. Si tantam, non solum potentem, sed 
              etiam omnipotentem genuisse Omnipotens intelligitur; si vero minorem, 
              quomodo omnia quae habet Pater, Filii sunt? Si Patris 
              omnipotentia Filii non est, non omnia procul dubio, quae habet 
              Pater, Filii sunt;</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          at omnia Filii sunt; omnipotentia ergo Patris 
          etiam Filii est; non est ergo Pater potentior Filio.</p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3525">Item, alio modo probat Filium aequalem Patri <title>Contra Maximinum</title> 
          ita dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3532">Tu dicis, quod Pater genuit Filium minorem 
              se ipso, in quo et Patri derogas, qui si Filium unicum minorem 
              genuit, aut non potuit, aut non voluit gignere aequalem. Si autem 
              dicis, quia non voluit, eum invidum esse dixisti; si autem non 
              potuit, ubi est omnipotentia Dei Patris? Prorsus ad hunc articulum 
              res colligitur, ut Deus Pater aequalem sibi gignere Filium aut 
              non potuerit, aut noluerit. Si non potuit, infirmus; si noluit, invidus 
              invenitur. Sed utrumque hoc falsum est; Patri igitur Filius 
              verus aequalis est. Genuit ergo Pater sibi aequalem Filium et ab 
              utroque procedit utrique aequalis Spiritus sanctus.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3541">Si enim formam 
              suam, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra eundum,</ref> Pater in unico 
              Filio plenam gignere potuit, nec tamen plenam genuit, sed minorem, 
              cogimini Patrem invidum dicere.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          Plenum ergo Deum aequalem 
          genuit sibi Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3554">Hoc autem per similitudinem humanam ita esse demonstrat 
          inquiens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3558">Homo pater, si potuisset, aequalem filium genuisset. 
              Quis ergo audeat dicere, quod hoc Omnipotens non potuit? Addo 
              etiam, quia, si posset homo, maiorem melioremque se ipso gigneret 
              filium; sed maius vel melius Deo quidquam esse non potest;</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3567">Deus ergo cur non aequalem, ut ais, genuit Filium, cui nec anni 
              necessarii fuerunt, per quos adimpleretur aequalitas, nec omnipotentia 
              defuit. An forte noluit? Ergo, quod absit, invidit; sed non
              <!-- p. 140 -->
              invidit; aequalem igitur genuit.</quote>
            <bibl>Augustinus, XX, c. 15, n. 5 (PL 42:780)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3578">Credamus ergo, ei Filium 
              esse aequalem.</quote>
            <bibl>Augustinus, XX, c. 18, n. 3 (PL 42:786)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3586">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3590">Se forte dices: Eo ipso maior est Pater Filio, quia de nullo 
              genitus genuit tamen aequalem. Ad quod cito respondebo: Immo 
              ideo non est maior Pater Filio, quia aequalem genuit. Originis enim 
              quaestio est ista, quis de quo sit; aequalitatis autem, qualis aut 
              quantus sit;</quote>
            <bibl>Augustinus, XX, c. 18, n. 3 (PL 42:786)</bibl> <!-- dbcheck -->
          </cit>
          quod est dicere: Ad originem pertinet quaestio, 
          qua quaeritur, quid de quo sit; ad aequalitatem vero illa qua 
          quaeritur, qualis aut quantus quis sit.
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d20c3-Qd1e3601">Nec cum dicitur Filius a 
              Patre genitus, ostenditur inaequalitas substantiae, sed ordo naturae, 
              non quo alter prior esset altero, sed quo alter est ex altero.</quote>
            <bibl>Augustinus, XX, c. 14, n. 8 (PL 42:775)</bibl> 
          </cit>
          Non ergo secundum hoc, quod Pater genuit, et Filius genitus est, 
          vel Spiritus sanctus ab utroque procedit, aequalitas vel inaequalitas 
          ibi existit, quia non secundum hoc alia persona alii aequalis vel 
          inaequalis dicitur.</p>
        <p xml:id="pll1d20c3-d1e3609">Ecce aequalitas Trinitatis et una eademque substantia, quantum 
          breviter potuimus, demonstrata est in superioribus, qualiter 
          scilicet aliqua trium personarum quamlibet aliam nec aeternitate 
          nec magnitudine nec potentia excellat.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
