<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 19, Capitulus 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 19, Capitulus 6</title>
          <date when="2015-11-15">November 15, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-15">November 15, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d19c6">
        <head xml:id="pll1d19c6-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 19, Capitulus 6</head>
        <!-- Quare tres personae dicantur summe unum. -->
        <p xml:id="pll1d19c6-d1e3477">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c6-Qd1e3481">Tres enim personae sunt Pater et Filius et Spiritus sanctus, 
              et hi tres, quia unius substantiae sunt, unum sunt et summe unum 
              sunt, ubi nulla naturarum, nulla est diversitas voluntatum. Si 
              enim natura unum essent, et consensione non essent, non summe 
              unum essent; si vero natura dispares essent, unum non essent. 
              Hi ergo tres, qui unum sunt propter ineffabilem coniunctionem 
              Deitatis, qua ineffabiliter copulantur, unus Deus est. Pars 
              ergo Trinitatis esse non potest quicumque unus in tribus. In 
              Trinitate igitur quae Deus est, et Pater Deus est, et Filius Deus est, 
              et Spiritus sanctus Deus est, et simul hi tres unus Deus; nec huius 
              Trinitatis tertia pars est unus, nec maius aliquid duo quam unus 
              est ibi, nec maius aliquid sunt omnes quam singuli, quia spiritualis, 
              non corporalis est magnitudo. 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d19c6-Qd1e3485" source="http://scta.info/resource/mt19_42">Qui potest capere, capiat;</quote>
                <bibl>Matth. 19:42</bibl>
              </cit>
              qui autem non potest, credat et oret, ut quod credit intelligat. 
              <!-- 130 -->
              Verum est enim quod per Prophetam dicitur: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d19c6-Qd1e3496" ana="#is7_9">Nisi credideritis, 
                  non intelligetis.</quote>
                <bibl>Isaias 7:9</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, XXX, n. 2, XXX</bibl>
          </cit>
          His verbis aperte ostendit indifferentem magnitudinem 
          trium personarum.
        </p>
        <p xml:id="pll1d19c6-d1e3509">Item in eodem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c6-Qd1e3513">Tu nempe dixisti, unum Deum non ex 
              partibus esse compositum; et hoc de Patre vis intelligi. Ille, inquis, 
              virtus est ingenita, simplex. Et tamen in hac simplici virtute 
              multa videris commemorare, cum dicis: Deus Deum genuit, bonus 
              bonum genuit, sapiens sapientem, clemens clementem, potens potentem. 
              Numquid ergo bonitas et sapientia et clementia et potentia 
              partes sunt unius virtutis, quam simplicem esse dixisti? 
              Si dixeris, partes sunt, simplex ergo virtus ex partibus constat. 
              Et simplex ista virtus, te definiente, unus est Deus; ergo Deum 
              ex partibus compositum esse dicis. Non dico, inquis, non sunt 
              ergo partes. Si ergo in una persona Patris et illa invenis quae 
              plura videntur, et partes non invenis quia una virtus simplex est; 
              quanto magis Pater et Filius et Spiritus sanctus et propter individuam 
              deitatem unus Deus, et propter uniuscuiusque proprietatem 
              tres personae sunt, et propter singulorum perfectionem partes unius 
              Dei non sunt. Virtus est Pater, virtus est Filius, virtus est Spiritus 
              sanctus. Hoc verum dicis; sed quod virtutem de virtute genitam 
              et virtutem de virtute procedentem non vis eandem habere 
              naturam, hoc falsum dicis, hoc contra fidem rectam et catholicam 
              dicis.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX, n. 3, XXX</bibl>
          </cit>
          His verbis aperte docetur, quod tres illae personae non sunt 
          partes Dei vel divinae essentiae, nullaque earum Trinitatis pars 
          dicenda est nec una maior aliis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
