<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. 5</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. 5</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d48c5">
        <head xml:id="pl-l4d48c5-Hd1e109">CAP. 5</head>
        <head xml:id="pl-l4d48c5-Hd1e112" type="question-title">De qualitate luminarium et temporis
          post iudicium.</head>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e115">Veniente autem ad iudicium Domino in fortitudine et <quote
          xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e117">potestate magna</quote>, sol et luna dicuntur obscurari, non
          sui luminis privatione, sed superveniente maioris luminis claritate. Virtutes quoque
          caelorum, id est Angeli, dicuntur moveri, non metu damnationis vel aliqua perturbatione
          pavoris, sed quadam admiratione eorum quae viderint.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e121"> Unde Iob: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e123">Columnae caeli
          pavent adventum eius.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e127">Ante diem vero iudicii sol et luna patientur eclipsim, sicut
          loel testatur dicens: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e129">Sol convertetur in tenebras, et
          luna in sanguinem, antequam veniat dies Domini magnus et horribilis; magnus</quote> vero
          dicitur propter magna, quae ibi fient.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e134">Cum autem fuerit factura <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e136"
          >caelum novum, et terra nova</quote>, <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e139">tunc erit lux
          lunae sicut lux solis,</quote> testante Isaia, <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e142">et lux
          solis septempliciter, id est sicut lux septem dierum,</quote> quia, quantum luxit sol in
          prima conditione septem dierum ante peccatum primi hominis, tantum lucebit post iudicium.
          Minorata enim fuit lux solis et lunae aliorumque siderum per peccatum primi hominis; sed
          tunc recipiet sol mercedem sui laboris, quia septempliciter lucebit; et tunc non erit
          vicissitudo diei et noctis, sed tantum dies.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e146">Unde Zacharias: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e148">Et erit
          dies una, quae nota est Domino, non dies neque nox, et in tempore vesperi</quote> <quote
          xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e151">erit lux;</quote> quia non erit tunc varietas diei et noctis,
          quae modo est, sed continua dies et lux.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e155">Isaias tamen videtur dicere, quod tunc non luceat sol vel
          luna, loquens congregationi Beatorum: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e157">Non erit
          tibi,</quote> inquit, <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e160">amplius sol ad lucendum per diem,
          nec splendor lunae illuminabit te; sed erit tibi Dominus in lucem sempiternam.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e164">Sed his verbis non negat, solem et lunam tunc lucere, sed
          significat, his qui erunt in aeterna beatitudine, nullum lucis usum praestare; quia, ut
          ait <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> super eundem locum, <quote
          xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e169">caeli terraeque, solis atque lunae nobis cessabit officium, et
          erit ipse Dominus lumen suis in perpetuum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e173">Potest etiam illud Isaiae intelligi ea ratione dictum, quia
          sol et luna non tunc habebunt ortum et occasum, sicut nunc.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e176">Unde Isidorus illud Isaiae quasi exponens, ait: <quote
          xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e178">Post iudicium sol mercedem laboris sui suscipiet</quote>; unde
          Propheta: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e181">Lucebit septempliciter;</quote> et non veniet
          ad occasum nec sol nec luna, sed in ordine, quo creati sunt, stabunt, ne impii, in
          tormentis sub terra positi, (ruantur luce eorum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e186">Unde Habacuc: <quote xml:id="pl-l4d48c5-Qd1e188">Sol et luna
          steterunt in ordine suo.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e192">Ecce aperte dicit, solem et lunam tunc lucere, sed stabiliter
          permanere; ubi etiam significat, infernum esse sub terra.</p>
        <p xml:id="pl-l4d48c5-d1e195">Si vero quaeritur, quis sil usus lucis solis et lunae tunc,
          fateor me ignorare, quia in Scripturis non memini me legisse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
