<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 5</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 5</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d33c5">
        <head xml:id="pl-l2d33c5-Hd1e102">Capitulum 5</head>
        <head xml:id="pl-l2d33c5-Hd1e105" type="question-title">Quomodo peccata parentum visitentur in filios, et non;
          visitentur.</head>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e108"> Et licet peccatis parentum nisi Adae, parvuli non obligentur, non est tamen dittitendum,
          peccata parentum in filios redundare, sicut Dominus in Exodo 3 ad Moysen ait: Ego sum Deus
          fortis, zelotes, visitans iniquitates d- patrum in filios usque ttt. tertiam et quartam
          generationem, his qui oderunt me. His verbis aperte <pb ed="#Q" n="485"/> insinuatur, quod
          Deus reddit peccata patrum ** super tiliostertios et quartos. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e113"> Huic autem videtur adversari quod Dominus ait in Eze— chielel: Quid est, quod inter vos
          parabolam vertitis in pro- verbium istud, dicentes: Patres b comederunt uvam acerbam, et
          dentes filiorum obstupescunt? Vivo ego, dicit Dominus, si 0 erit vobis ultra parabola haec
          in proverbium d. Ecce! omnes animae meae sunt, ut anima patris, ita et anima filii mea
          est. Et anima, quae peccaverit, 'ipsa morietur. Filius non portabit ini- quitatem patris,
          et pater non portabit iniquitatem ilii. Iustitia iusti super cum. erit 6, et impietas
          impii erit super eum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e116"> His verbis videtur Deus corrigere per Prophetam, quod "313 male dixerit in Lege. «Si
          enim peccata patrum reddit in tertiam et quartam generationem, iniustitia videtur esse
          Dei, ut alius peccet, et alius puniatur. Quomodo enim iustum est, alium peccare, et alium
          peccata lugere»? </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e120"> Sed, ut 9 ait Hieronymus 3, « ne Lex et Prophetae, id est "Exodus et Ezechiel, immo ipse
          Deus, qui et hic et ibi locutus est, in sententiis discrepare videantur-h», attendamus
          finem auctoritatis illius Exodi. Dicto 2" enim: Redde iniquitates patrum in filios, ad-
          dit 4: His k qui oderunt me; per quod evidenter ostendit 2, «non ideo puniri lilios, quia
          peccaverunt patres 7", sed quia eis " similes quodam haereditario malo Deum oderunt ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e123"> Illud. ergo, quod in Exodo Dominus dicit 0, sicut Hierony- mus tradit, non id sonat quod
          multi aestimant 77, nec est simile huic proverbio: Patres comederunt uvam acerbam etc.
          Illud enim Exodi Hieronymus Super Ezechielem, et Augustinus Super . Psalmum fl 5: Deus
          laudem meam ne tacueris, de filiis pec- cata patrum imitantibus accipiendum Censentt";
          super quosdicitur Deusreddere peccata, patrum, quia punit eos, eo quod imitantur peccata
          patrum, non quia patres peccaverunt. Non itaque corrigit <pb ed="#Q" n="486"/> Deus in
          Propheta quod ante dixerat in Lege, sed quomodo intelligendum sit, aperit. Unde et illos
          qui prave intelligebant arguit, qui dicebant: Patres comederant, etc. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e128"> Verumtamen, si de imitatoribus malorum illud accipitur, quare tertiam et quartam
          generationem tantum memoravit 0, cum in qualibet generatione rei teneantur, qui peccata
          patrum imitantur? Et quare patres commemoravit, cum et illi omnes mali sint, qui
          quorumlibet malorum peccata imitantur? </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e131"> Sed ideo patres specialiter nominavit, quia maxime patres tilii imitari solent, quos
          praecipue diligunt. Et tertiam et quartam 'ge— nerationem ideo memoravit 17, quia solent
          parentes interdum tam- diu vivere, donec filios tertios et quartos habeant, qui patrum
          iniquitates videntes, eorum impietatis haeredes per imitationem C effri- ciuntur. Secundum
          hunc modum" recte intelligitur ad litteram quod in Exodo dicitur 4. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e134"> Quod etiam mystice intelligendum» essee ostenditur, ex eo quod parabola dicitur. « Si
          enim parabola 'est, ut ait Hierony- musï, aliud verbis sonat f, aliud sensu continet. Unde
          aliqui ita edisserunt: Patrem in nobis esse dicunt levem punctum sensuum »: scilicet
          primum motum suggestionis, vel cogitationis; « filium vero, si cogitatioiconceperit
          peccatum »:in quo notatur consensus et de- lectatio mulieris; nepotem, si quod cogitaveris
          atqueconceperis, opere compleveris », vel complere decreveris: in quo notatur con— sensus
          viri,*sive patratio 9 peccati; « pronepotem autem, si non so- lum feceris, sed in eo
          glorieris, et haec est quarta generatio h » non quia tres praecesserint, sed quarta
          dicitur, quia quarto loco a primo motu, qui est quasi pater, enumeratur. Deus igitur «
          pri- mos et secundos stimulos z' cogitationum, quos Graeci propathias vocant, sine quibus
          nullus hominum esse potest, non puniet aeterna- liter, sed si cogitata quis facere
          decreverit, et quae fecit corrigere noluerit», quae sunt mortalia peccata et tertia'et
          quarta generatio. </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c5-d1e137"> « Ad probandum vero, ut ait Hieronymus 2, quod primus pulsus cogitationis non puniatur a
          Deo aeternaliter, illud de Genesi <pb ed="#Q" n="487"/> afferendum est: Cham enim
          peccavit, irridens nuditatem patris, et sententiam non ipSe, sed filius eius Chanaan
          accepit: Maledictus Chanaan., servit-s- erit fratrum suorum 1. Quae enim iustitia estb ut
          pater peccaverit, et filius punitus sit »? Sed in mvsterio illud * dictum est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>