<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Cap. II].</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>[Cap. II].</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d17c2">
        <head xml:id="pl-l3d17c2-Hd1e111">[Cap. II].</head>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e114"> Quocirca ambigendum non est, diversas in Christo fuisse voluntates iuxta duas naturas,
          divinam scilicet voluntatem et humanam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e117"> Et humana voluntas est affectus rationis, vel affectus sensualitatis; et alius est
          affectus animae secundum rationem, alius secundum sensualitatem; uterque tamen dicitur
          humana voluntas. Affectu autem rationis id volebat quod voluntate divina, scilicet pati et
          mori, sed affectu sensualitatis non volebat, immo refugiebat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e120"> Nec tamen in eo caro contra spiritum, vel contra Deum concupiscebat, quia, ut ait
          Augustinus, <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e122">nonnullum est vitium, cum <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e124">caro concupiscit adversus
              spiritum</quote>
          </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e128"> Caro autem dicta est concupiscere, quia hoc secundum ipsam agit anima,
            sicut anima per aurem audit, et per oculum videt. Caro enim nihil nisi per animam
            concupiscit; sed concupisere dicitur, cum anima carnali concupiscentia spiritui
            reluctatur, habens carnalem delecta¬ tionem de carne et a carne, adversus delectationem
            quam spiritus habet. Ipsius autem carnalis concupiscentiae causa non est in anima sola,
            nec in carne sola; ex utroque enim fit, quia sine utroque delectatio talis non sentitur
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e132"> Talis igitur rixa talisque concertatio in anima Christi nullatenus potuit esse, quia
          carnalis concupiscentia ibi esse nequivit. Dei etiam voluntas erat et rationi placebat, ut
          id secundum carnem vellet, quatenus veritas humanitatis in eo probaretur. Nam qui hominis
          naturam suscepit, quae ipsius sunt, subire debuit. Ideo- que sicut in nobis duplex est
          affectus, mentis scilicet et sensualitatis, ita et in eo debuit esse geminus affectus, ut
          mentis affectu vellet mori, et sensualitatis affectu nollet, sicut in viris sanctis fit.
          Petro enim ipsa Veritas dicit: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e134">Cum senueris, extendes manus luas, et alius cinget
            te et ducet quo tu non vis,</quote> scilicet ad mortem. Quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, quod Petrus <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e140">ad illam molestiam nolens
            est ductus <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e142">;</quote> nolens ad eam venit, sed volens eam vicit; et reliquit
            affectum infirmitatis, quo nemo vult mori, qui adeo est naturalis, ut eum Petro nec
            senectus abstulerit. Unde etiam Dominus ait: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e145">Transeat a me calix iste;</quote>
            sed vicit eum vis amoris</quote>. Ergo et in Christo secundum humanitatem, et in membris
          eius geminus est affectus: unus rationis, caritate informatus, quo propler Deum quis mori
          vult; alter sensualitatis, carnis infirmitati propinquus et ideo coniunctus, quo mors
          refugitur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e151"> Ut enim ait Augustinus: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e153">Pius mentis ratione cupit <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e155">dissolvi et esse cum
              Christo </quote>; sensu autem carnis refugii et recusat. Hoc habet humanus affectus,
            quoniam diligit vitam, odit mortem </quote>. Secundum istum affectum Christus mori
          noluit; nec obtinuit quod secundum istum affectum petiit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e160"> Ex affectu igitur humano, quem de Virgine traxit, volebat non mori, et calicem transire
          orabat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e163"> Unde Beda: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e165">Orat, transire calicem, quia homo est dicens : <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e167">Pater, si fieri
              potest, transeat a me calix iste.</quote> Ecce, habes voluntatem humanam expressam.
            Vide iam rectum cor: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e170">Sed non quod ego volo, sed quod tu vis.</quote> Unde alibi
              <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e173">: Non veni facere voluntatem meam,</quote> quam scilicet temporaliter sumsi de
            Virgine, <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e176">sed voluntatem eius qui misit me,</quote> quam scilicet aeternus habui
            cum Patre</quote>. Hic aperte dicit, duas in Christo fuisse voluntates, secundum quas
          diversa voluit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e181">
          <name>Hieronymus</name> quoque super illum locum: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e186">Spiritus promptus est, caro autem
            infirma,</quote> dans intelligi, hic duas voluntates exprimi, ait ita: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e189">Hoc contra
            Eutychianos, qui dicunt in Christo unam tantum voluntatem. Hic autem ostendit humanam,
            quae propter infirmitatem carnis recusat passionem, et divinam, quae prompta est
            perficere dispensationem </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e193">
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam duas in Christo asserit voluntates, dicens:
            <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e198">Quantum distat Deus ab homine, tantum voluntas Dei a voluntate hominis. Unde
            hominem gerens Christus ostendit privatam quandam hominis voluntatem, in qua et suam et
            nostram figuravit, qui caput nostrum est, et ad eum sicut membra pertinemus.
              <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e200">Paler,</quote> inquit, <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e203">si fieri potest, transeat a me calix iste</quote>
            . Haec humana voluntas erat, proprium aliquid et tanquam privatum vo¬ lens. Sed quia
            rectum vult esse hominem et ad Deum dirigi, subdit: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e206">Non quod ego volo, sed quod
              tu vis;</quote> ac si diceret: Vide te in me, quia potes aliquid proprium velle, ut
            Deus aliud velit. Conceditur hoc humanae fragilitati </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e211"> Idem alibi: Christus in passione duas expressit in se voluntates secundum naturas duas;
          ait enim: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e213">Pater, si fieri potest, transeat a me calix iste.</quote> Ecce, habes
          hominis voluntatem, quam ad divinam continuo dirigens, ait: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e216">Verumtamen, non sicut
            ego volo, sed sicut tu</quote> . </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e221">
          <name>Ambrosius</name> etiam in libro II <title>De Trinitate:</title>
          <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e229">Scriptum est: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e231">Pater, si possibile est , transfer a me calicem hunc.</quote>
            Verba Christi sunt, sed quo modo et in sua forma dicantur, adverte: hominis substantiam
            gerit, hominis assumsit affectum. Non ergo quasi Deus, sed quasi homo loquitur </quote>.
            <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e235"> Suscepit quidem voluntatem meam. Mea est voluntas, quam suam dixit, cum ait:
              <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e237">Non sicut ego volo, sed sicut tu vis</quote>
          </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e241"> Cum autem dixit: <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e243">Omnia quae habet Pater, mea sunt,</quote> quia
            nihil excipitur, sine dubio, quam Pater habet, eandem et Filius habet voluntatem
          </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e248">Eadem est Christi voluntas, quae paterna </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e251"> Una ergo
            voluntas est Patris et Filii </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c2-Qd1e254">Sed alia voluntas hominis, alia Dei, ut
            scias vitam in voluntate esse hominis, passionem autem Christi in voluntate divina, ut
            pateretur pro nobis </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e258"> His testimoniis evidenter docetur, in Christo duas fuisse voluntates; quod quia negavit
          Macarius archiepiscopus, in Metropolitana Synodo condemnatus est. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c2-d1e261"> Et ex affectu humano sensualitatis quidem, non rationis, illud voluit et petiit, quod
          non impetravit. Nec ideo petiit ut impetraret, quia sciebat, Deum non esse facturum illud;
          nec illud fieri volebat affectu rationis, vel voluntate divinitatis. Ad quid ergo petiit?
          Ut membris formam praeberet, imminente turbatione, clamandi ad Dominum et subiiciendi
          voluntatem suam divinae voluntati, ut, si pulsante molestia tristantur pro eiusdem
          amotione orent; sed si nequeunt vitare, dicant quod ipse Christus. Non ergo ad
          insipientiam fuit, quod Christus clamans non auditur ad salutem corporalem: bonum quidem
          petiit, scilicet ut non moreretur, sed melius erat, ut moreretur; quod et factum est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>