<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 19, Caput 9</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 19, Caput 9</title>
          <date when="2015-11-19">November 19, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-19">November 19, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d19c9">
        <head xml:id="pll1d19c9-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 19, Caput 9</head>
        <!-- Nec ita dicuntur tres personae una essentia, ut tres 
          homines [una natura vel] unius naturae. -->
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3477">His quoque addendum est, quod tres personas non ita dicimus 
          esse unam essentiam, ut <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eodem</ref> ait, vel unius 
          essentiae, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c9-Qd1e3486">sicut dicimus, aliquos tres homines eiusdem sexus et 
              eiusdem temperationis corporis eiusdemque animi unam esse naturam 
              vel unius naturae. Nam in his rebus non tantum est unus 
              homo, quantum tres homines simul, et plus aliquid sunt homines 
              duo quam unus homo, sicut et in statuis esse diximus; at in 
              <!-- 133 -->
              Deo non ita est. Non enim maior essentia est Pater et Filius simul 
              quam solus Pater vel solus Filius, sed tres simul illae personae 
              aequales sunt singulis.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3496">Ex praemissis patet, quod tres personae dicuntur divina essentia 
          nec secundum materialem causam, ut tres statuae unum 
          aurum, nec secundum complexionis similitudinem, ut tres homines 
          unius naturae, nec ut genus praedicatur de speciebus, vel ut species 
          de individuis, id est continens de contentis, maius de minoribus.</p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3499">His autem videntur adversari ea quae quidam Scripturae 
          sacrae tractatores catholici in suis scriptis tradiderunt, in quibus 
          significare videntur, quod essentia divina sit quoddam commune 
          et universale, velut species; tres vero personae sint tria particularia, 
          tria individua numero differentia.</p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3503">Unde <name ref="#JohnDamascenus">Ioannes Damascenus</name>, inter Graecorum doctores 
          magnus, in libro quem <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> scripsit, quem et <name>papa Eugenius</name> 
          transferri fecit, ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c9-Qd1e3516">Communia et universalia praedicantur 
              de subiectis sibi ipsis particularibus. Commune igitur substantia 
              est, particulare vero hypostasis, id est persona. Particulare autem 
              dicitur, non quoniam patrem naturae habet, sed particulare numero, 
              ut atomus, id est individuum. Numero enim et non natura 
              differre dicuntur hypostases.</quote>
            <bibl>Ioannes Damascenus, De Fide orthodoxa, III, c. 6 (PG 94:1002)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3524">Item in eodem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c9-Qd1e3528">Substantia significat communem et circumplectivam 
              speciem homoideon, id est similium specie hypostaseon, 
              id est personarum, ut puta Deus, homo; hypostasis autem 
              individuum demonstrat, scilicet Patrem, Filium et Spiritum sanctum, 
              Petrum, Paulum et huiusmodi.</quote>
            <bibl>Ioannes Damascenus, De Fide orthodoxa, III, c. 4 (PG 94:1002)</bibl>
          </cit>
          Ecce aperte dicit, substantiam 
          esse universale, hypostasim vero particulare, et quod Deus 
          est species, ut homo, et quod Pater et Filius et Spiritus sanctus 
          sunt individua, sicut <name ref="#Peter">Petrus</name>, <name ref="#Paul">Paulus</name>, et quod numero differunt; 
          quae praemissae sententiae <name ref="#Augustine">Augustini</name> penitus contradicere videntur. 
          Quid ergo dicemus ad haec? Hoc utique dicere possumus 
          atque debemus, quod ea quae <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tradidit superius, 
          sine omni haesitatione tenenda sunt.</p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3548">Haec autem, quae dicuntur hic, licet in sermonis superficie 
          aliquid a fide alienum resonare videantur, sane tamen intelligi 
          queunt piumque lectorem ac intellectorem efflagitant plurimum. 
          In quorum explanatione mallem silens alios audire, quam loquendo 
          malevolis detrahendi occasionem praestare.</p>
        <p xml:id="pll1d19c9-d1e3551">Videtur tamen mihi ita posse accipi: Cum ait, substantia est 
          commune, et hypostasis est particulare; non ita haec accepit, cum 
          de Deo dicantur, ut accipiuntur in philosophica disciplina, sed per 
          similitudinem eorum quae a philosophis dicuntur, locutus est; ut 
          sicut ibi commune vel universale dicitur quod praedicatur de pluribus, 
          particulare vero vel individuum quod de uno solo; ita hic 
          essentia divina dicta est universale, quia de omnibus personis simul 
          et de singulis separatim dicitur, particulare vero singula quaelibet 
          personarum, quia nec de aliis communiter nec aliqua aliarum 
          singulariter praedicatur. Propter similitudinem ergo praedicationis, 
          substantiam dixit universale, et personas particularia vel 
          individua. Propter hoc idem etiam eadem divinam essentiam dixit 
          esse 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d19c9-Qd1e3555">speciem communem et circumplectivam similium specie personarum,</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          quia sicut haec species homo de suis praedicatur individuis, 
          velut de <name ref="#Peter">Petro</name> et <name ref="#Paul">Paulo</name> et aliis, nec ista specie differunt, 
          sed conveniunt, ita Deus de tribus praedicatur personis, quae 
          in divinitate non differunt, sed per omnia conveniunt. Hanc ergo 
          similitudinem inter res sempiternas et res temporales perpendens 
          <name facs="#John">Ioannes</name> universalitatis et particularitatis nomina, quae rebus temporalibus 
          proprie conveniunt, ad res aeternas transtulit; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          vero, maiorem videns dissimilitudinem quam similitudinem inter 
          res praedictas, ab excellentia Trinitatis praedicta nomina removit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
