<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 3, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 3, Caput 3</title>
          <date when="2015-09-25">September 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-25">September 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-25" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d3c3">
        <head>Liber 1, Distinctio 3, Caput 3</head>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3476">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3480">Verumtamen caveat, ne hanc imaginem ab eadem Trinitate 
              factam ita ei comparet, ut omnino aestimet similem, sed potius in 
              qualicumque ista similitudine magnam quoque dissimilitudinem 
              cernat.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate XV, c. 20, n. 39 (PL 42:1088)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-qboiee"> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3489">Quod breviter ostendi potest. Homo unus per illa tria meminit, 
              intelligit, diligit, qui nec memoria est, nec intelligentia, nec 
              dilectio, sed haec habet. Unus homo ergo est, qui habet haec tria, 
              non ipse est haec tria. In illius vero summae simplicitate naturae, 
              quae Deus est, quamvis unus sit Deus, tres tamen personae 
              sunt, Pater et Filius et Spiritus sanctus,</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate XV, c. 22, n. 42 (PL 42:1090)</bibl>
          </cit>
          et hae tres unus 
          Deus.
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3498">Aliud est itaque Trinitas res ipsa, aliud imago Trinitatis 
              in re alia; propter quam imaginem etiam illud in quo sunt haec 
              tria, imago dicitur, scilicet homo. Sicut imago dicitur et tabula et 
              pictura, quae est in ea; sed tabula nomine imaginis appellatur 
              propter picturam, quae in ea est.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XV, c. 22, n. 43 (PL 42:1090)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3506">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3510">Rursus ista imago, quae est homo habens illa tria, una persona 
              est. Illa vero Trinitas non una persona est, sed tres personae, 
              Pater Filii et Filius Patris et Spiritus Patris et Filii. Itaque in ista 
              imagine Trinitatis non haec tria unus homo, sed unius hominis 
              sunt. In illa vero summa Trinitate, cuius haec
              <cb ed="#Pb" n="7ra"/>
              imago est, non unius 
              Dei sunt illa tria, sed unus Deus; et tres sunt illae, non una persona.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XV, c. 22, n. 43 (PL 42:1090)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3519">Illa enim tria non homo sunt, sed hominis sunt vel in 
              homine sunt. Sed nunquid possumus dicere, Trinitatem sic esse in 
              Deo, ut aliquid Dei sit, nec ipsa sit Deus?</quote>
            <bibl>Augustine, <title>De Trinitate</title>, XV, c. 22, n. 43 (PL 42:1090)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3530">Absit ut hoc credamus. 
          <!-- p. 37 -->
          Dicamus ergo, in mente nostra Trinitatis imagine, sed 
          exiguam et qualemcumque esse, quae summae Trinitatis ita gerit 
          similitudinem, ut ex maxima parte sit dissimilis. Sciendum vero, 
          quod 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3536" source="http://scta.info/resource/adt-l14">haec Trinitas mentis, ut ait 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in XIV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref>
              non propterea tantum imago Dei est, quia sui meminerit 
              mens et intelligit ac diligit se, sed quia potest etiam meminisse 
              et intelligere et amare illum, a quo facta est.</quote>
            <bibl>Augustine, <title>De Trinitate</title>, XIV, c. 12, n. 15 (PL 42:1048)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3555">Potest etiam alio modo aliisque nominibus distingui trinitas 
          in anima, quae est imago illius summae et ineffabilis Trinitatis.</p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3559">Ut enim ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in IX libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3570">Mens 
              et notitia eius et amor tria quaedam sunt. Mens enim novit se et 
              amat se; nec amare se potest, nisi etiam noverit se. Duo quaedam 
              sunt mens et notitia eius; item duo quaedam sunt mens et amor 
              eius.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, IX, c. 4, n. 4 (PL 42:963)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3579">Cum ergo se novit mens et amat se, manet trinitas, scilicet 
              mens, amor et notitia.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, IX, c. 5, n. 8 (PL 42:965)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3588">Mens autem hic accipitur non pro 
              anima, sed pro eo quod in anima excellentius est.</quote>
          </cit>
          Haec autem 
          tria, cum sint distincta a se invicem, dicuntur tamen esse unum, 
          quia in animo substantialiter existunt.
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3593">Et est ipsa mens quasi parens, et notitia eius quasi proles 
          eius. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c3-Qd1e3597">Mens enim cum se cognoscit, notitiam sui gignit et est sola 
              parens suae notitiae. Tertius est amor, qui de ipsa mente et notitia 
              procedit, dum mens cognoscens se diligit se; non enim posset 
              se diligere, nisi cognosceret se. Amat etiam placitam prolem, id 
              est notitiam suam; et ita amor quidam complexus eset parentis et 
              prolis. Nec minor est proles parente, dum tantam se novit mens, 
              quanta est; nec minor est amor parente et prole, id est mente et 
              notitia, dum tantum se diligit mens, quantum se novit et quanta 
              <!-- p. 38 --> 
              est. Sunt etiam haec singula in se ipsis, quia et mens amans in 
              amore est, et amor in amantis notitia, et notitia in mente noscente 
              est.</quote>
            <bibl><!-- citation unclear --> Augustine, De Trinitate, IX, c. 12, n. 18 (PL 42:970); IX, c. 5, n. 8 (PL 42:965).</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3608">Ecce in his tribus qualecumque vestigium Trinitatis apparet.</p>
        <p xml:id="pll1d3c3-d1e3611">Mens itaque rationalis 
          <cb ed="#Pb" n="7rb"/>
          considerans haec tria et illam unam 
          essentiam, in qua ista sunt, extendit se ad contemplationem Creatoris 
          et videt unitatem in trinitate et trinitatem in unitate. Intelligit 
          enim unum Deum esse, unam essentiam, unum principium. 
          Intelligit enim, quia si duo essent, vel uterque insufficiens esset, 
          vel alter superflueret; quia si aliquid deesset uni, quod haberet 
          alter, non esset ibi summa perfectio; si vero nihil uni deesset, 
          quod haberet alter, cum in uno essent omnia, alter superflueret. 
          Intellexit ergo, unum esse Deum, unum omnium auctorem, et vidit, 
          quia absque sapientia non sit, quasi res fatua; et ideo intellexit, 
          eum habere sapientiam, quae ab ipso genita est; et quia sapientiam 
          suam diligit, intellexit etiam, ibi esse amorem.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>