<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 12, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 12, Capitulus 2</title>
          <date when="2015-10-24">October 24, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-10-24">October 24, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-24" who="#JW" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d12c2">
        <head>Librum I, Distinctio 12, Capitulus 2</head>
        <!-- Quod Spiritus sanctus principaliter et proprie dicitur procedere a Patre. -->
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3477">Nunc tractandum est quod secundo quaerebatur, scilicet an 
          plenius vel magis procedat Spiritus sanctus a Patre quam a Filio.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3480">Ad quod dicimus, quia sicut non ante procedit a Patre quam 
          a Filio, ita non magis vel plenius procedit a Patre quam a Filio. 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> tamen in XV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> dicit, quod 
          Spiritus sanctus principaliter procedit de Patre. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3491">Non frustra, inquit, 
              in hac Trinitate non dicitur Verbum Dei nisi Filius, nec Donum 
              Dei nisi Spiritus sanctus, nec de quo genitum est Verbum, et de 
              quo procedit principaliter Spiritus sanctus, nisi Deus Pater.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 17, n. 29 (PL 42:1081)</bibl>
          </cit>
          Ecce 
          audisti, quia Spiritus sanctus principaliter procedit a Patre.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3499">Sed ne hoc te turbaret, ipse continuo ex quo sensu dixerit 
          aperit, subdens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3503">Ideo addidi principaliter, quia et de Filio Spiritus 
              sanctus procedere reperitur, sed hoc quoque illi Pater dedit, 
              non iam existenti et nondum habenti. Sed quidquid unigenito Verbo 
              dedit, gignendo dedit. Sic ergo eum genuit, ut etiam de illo Donum 
              commune procederet, et Spiritus sanctus Spiritus esset amborum.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 17, n. 29 (PL 42:1081)</bibl>
          </cit>
          Ecce exposuit ipsemet, quomodo Spiritus principaliter procedat 
          a Patre, non quia prius vel magis procedat a Patre quam a 
          Filio, sed quia, cum procedat a Filio, hoc ipsum habet Filius a Patre.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3512">Ex eodem sensu etiam dicitur proprie procedere de Patre.</p> 
        <!-- 83 --> 
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3517">Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> in <title>Expositione catholicae fidei Nicaenique Symboli</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3527">Credimus in Spiritum sanctum, qui de Patre 
              procedit proprie.</quote>
            <bibl>Hieronymus, Ad Cyrillum, Epist. 17, c. 1 et 3 (PL 30:176)</bibl>
          </cit>
          Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3536">Spiritum sanctum verum Deum invenimus 
              in Scriptura, et de Patre proprie esse.</quote>
            <bibl>Hieronymus, Ad Cyrillum, Epist. 17, c. 1 et 3 (PL 30:176)</bibl>
          </cit>
          Et item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3545">De 
              Patre Filius, et Spiritus proprie et vere de Patre procedit.</quote>
            <bibl>Hieronymus, Ad Cyrillum, Epist. 17, c. 1 et 3 (PL 30:176)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3553">Ecce aperte dicit, Spiritum sanctum proprie esse de Patre et 
          proprie procedere a Patre. Quod non ita est intelligendum, tanquam 
          prius vel plenius a Patre procedat quam a Filio, sed quia hoc habet 
          Pater a se, non ab alio, ut de ipso sit et procedat Spiritus sanctus; 
          Filius autem non a se, sed a Patre hoc habet, ut de ipso sit et 
          procedat Spiritus sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3556">Forte etiam iuxta hanc intelligentiam dicitur Spiritus sanctus 
          a Patre mitti per Filium et a Patre esse per Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3559">Unde <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> ad Deum Patrem de Spiritu sancto et Filio loquens 
          in <ref>XII libro <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3571">In sancto Spiritu tuo ex 
              te profecto et per eum misso.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, XII, n. 55 (PL 10:469)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3580">Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3584">Ante tempora Unigenitus tuus ex te natus manet, 
              ita quod ex te per eum sanctus Spiritus tuus est; quod etsi sensu 
              non percipiam, tamen teneo conscientia. In spiritualibus enim rebus 
              tuis hebes suum.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, XII, n. 56 (PL 10:469)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3592">item in eodem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3596">Conserva hanc, oro, fidei meae religionem, 
              ut quod in regenerationis meae Symbolo professus sum, semper 
              obtineam: Patrem scilicet te et Filium tuum una tecum adorem; 
              sanctum Spiritum tuum, qui ex te per Unigenitum tuum est, 
              promerear.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, XII, n. 57 (PL 10:469)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3604">Ecce aperte dicit, Spiritum sanctum a Patre per Filium et 
          mitti et esse; quod non est intelligendum, quasi a Patre per Filium 
          minorem mittatur vel sit, sed quia ex Patre et Filio est et 
          mittitur ab utroque. Sed hoc ipsum habet Filius a Patre, ut ab 
          ipso et sit et mittatur Spiritus sanctus. Hoc ergo voluit significare 
          <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, distinctionem faciens in locutione, ut ostenderet in Patre 
          esse auctoritatem.</p>
        <!-- p. 84 -->
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3612">Inde est etiam, quod Veritas ostendens, Patrem esse auctorem 
          processionis, qua procedit Spiritus a Filio, dixit in Evangelio: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3616" ana="#io15_26">De Patre procedit,</quote>
            <bibl>Ioannes 15:26</bibl>
          </cit>
          cum de Patre et Filio procedat Spiritus 
          sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d12c2-d1e3624">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaerit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3631">Si de patre et Filio procedit 
              Spiritus sanctus, cur Filius dixit: <mentioned>De Patre procedit?</mentioned> Cur 
              putas, nisi quia solet ad eum referre etiam quod ipsius est, de 
              quo et ipse est, sicut ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3638" ana="#io7_16">Mea doctrina non est mea, sed eius 
                  qui misit me?</quote>
                <bibl>Ioannes 7:16</bibl>
              </cit>
              Si igitur hic intelligitur eius doctrina, quam tamen 
              non dixit suam, sed Patris, quanto magis illic intelligendus est 
              Spiritus sanctus de ipso procedere, ubi sic ait: <mentioned>De Patre procedit</mentioned>, 
              ut non diceret: De me non procedit. A quo autem habet Filius, 
              ut sit Deus - est enim de Deo Deus - ab illo utique habet, ut 
              etiam de illo procedat Spiritus sanctus. Et ideo Spiritus sanctus, 
              ut etiam de Filio procedat, sicut procedit de Patre, ab ipso habet 
              Patre.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 27, n. 48 (PL 42:1095)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3655">Quapropter, qui potest intelligere in eo, quod ait Filius: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d12c2-Qd1e3659" ana="#io5_26">Sicut Pater habet vitam in semetipso, sic dedit Filio 
                  vitam habere in semetipso,</quote>
                <bibl>Ioannes 5:26</bibl>
              </cit>
              non sine vita existenti iam Filio vitam 
              Patrem dedisse, sed ita eum sine tempore genuisse, ut vita, quam 
              Pater Filio gignendo dedit, coaeterna sit vitae Patris, qui dedit; intelligat 
              etiam, sicut habet Pater in semetipso, ut de illo procedat 
              Spiritus sanctus, sic dedisse Filio, ut etiam de illo procedat idem 
              Spiritus sanctus, et utrumque sine tempore. Ita ergo dictum est, 
              Spiritum sanctum de Patre procedere, ut intelligatur, quod etiam 
              procedit de Filio de Patre esse Filio. Si enim quidquid habet, de 
              Patre habet Filius, de Patre habet utique, ut et de illo procedat 
              Spiritus sanctus. Sed nulla ibi tempora cogitentur, quae habeant 
              prius et posterius, quia ibi omnino nulla sunt.</quote> 
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 27, n. 47 (PL 42:1095)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>