<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d38c3">
        <head xml:id="pl-l2d38c3-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 38, C. 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d38c3-Hd1e105" type="question-title">Quod omnes bonae voluntates unum finem habent, et tamen quaedam
          diversos lines sortiuntur.</head>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e108"> Sed quaeritur, utrum omnes bonae voluntates unum tantum habeant finem. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e111"> De hoc Augustinus in Xl libro De ['it-nitate aitutta. « Aliae atque aliae voluntates
          suos proprios fines habent,b qtäl ve: men referuntur ad finem illius voluntatis, qua
          volumus eae <pb ed="#Q" n="511"/> vere, et ad eam pervenire vitam, quae nun referatur ad
          aliud, sed amanti per se ipsa a sudiciat; quemadmodum voluntas videndi, finem; habet
          visionem, et voluntas videndi fenestram, finem habet fenestrae visionem; altera vero est
          voluntas per fenestram videndi transeuntes, cuius item tinis est visio transeuntium. Ad
          quod etiam praedictae referuntur voluntates ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e116"> Item, 1: « Rectae sunt voluntates et omnes sibimet b religatae, si böna est illa, ad
          quam cunctae referuntur. Si autem prava est, pravae sunt onmes; et ideo rectarum
          voluntatum connexio: iter quoddam est ascendentium ad beatitudinem, quod certis velut pas—
          sibus agitur; pravarum autem et distortarmn voluntatum implicat-, Ltio vinculum est, quo
          alligahitur qui hoc agit, ut proiiciatui' in tenebras exteriores-2 ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e120"> His auctoritatum testimoniis evidenter monstratur, plures in tidelibus rectas esse
          voluntates, proprios ac diversos fines habentes, et tamen unum eundemque, quia omnes
          referuntur ad unum,:qui est linis finium, de quo paulo ante diximus; ita -e converso forte
          est et in malis. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e123"> Verum tamen huic sententiae. qua dictum est, fidelium 0 quas-, dam rectas voluntates
          diversos lines sortiri, et tamen ad unum preferri, videtur obviare quod alibi Augustinus
          monet, ne scili— cet nobis duos fines constituamus, ita inquiens in libro de Sermone
          Domini in monte 3: « Non debemiis ideo evangelizare, ut mandu- cemus, sed ideo manducare,
          ut evangelizemus: ut cibus non sit bonum not! a. tetitur, sed necessarium uod adiicitur
          (3, ut illud . impleatur 4: Quaerite primum regnum Dei, et haec omnia adii- cientur vobis
          9». Non dixit: « primum quaerite regnum Dei, et deinde quaerite ista, quamvis sint
          necessaria; sed ait 7" : haec omnia adiicientur vobis, id est, haecg consequentur, si illa
          quaeratis; ne, cum ista quaeritis, illinc avertamini, aut ne duos fines consti- ' tuatis,
          ut et regnum propter se appetatis, et ista necessaria propter illud». «Ergo propter regnum
          Dei tantum debemus operari <pb ed="#Q" n="512"/> omnia, non (solam vel cum regno Dei
          mercedem temporalem meditari. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e128"> Ecce hic aperte dicit, ne duos fines nobis constituamus, sed -- unum tantum, id est
          regnum Dei, cum supra dixerit, bonas vo- luntates alias et alias proprios habere fines. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e131"> Haec autem sibi non repugnare, animadvertit qui verbis prae— missis simplici oculo
          diligenter intendit. Qui enim dixit, ne duos * fines nobis constituamus, sed omnia propter
          regnum a faciamus, ipse praemisit, quod debemus manducare, ut evangelizemus. 'Cum autem
          haec 0 ita facimus, actionis illius finem Evangelium 0 consti- tuimus, sed et hunc finem
          ad regnum Dei referimus. Manducamus ; enim propter Evangelium, et manducamus et
          evangelizamus prop- ter regnum Dei et. Duos ergo fines nobis in *? manducando consti-
          tuimus; sed ista facientes, nunquid peccamus? Absit. Nam et ipse . sic facere suadet, si
          diligenter eius verba inSpiciantur f. Cum ergo ait, ne duos lines nobis constituamus,
          lines in diversa tendentes intelligi voluit, scilicet, quorum alter. ad alterum non
          referatur; ita et cum dicit, propter regnum Dei tantum 9 omnia agenda, nec cum ipso
          mercedem temporalem meditandam, itain'telligendum est, ut non appetendo meditemur cum
          regno mercedem temporalem, . ita quod non propter regnum, sed propter se, ut scilicet
          regnum, propter se appetamus,,et ista propter illud, sicut ipse docet.. Si enim petimus
          vitam aeternam, petimusque, etiam" temporalia a Deo; si i ea petimus propter vitam
          aeternam, non offendimus, ne- que sinistra tanc scit,-quid faciat dextera 2, quia mercedem
          tem- poralem non propter se meditamur, sed propter regnum Dei, ut sit laeva sub ea ite, et
          dexteraR in am lexu 3. Alio uin si haec. temporalia propter se quaerimus, sicut aeterna,
          miscetur dextrae sinistra. ldeoque cum Dominus * dixerit 4: Attendite, ne iastitiamv
          vestrani faciatis coram hominibus, ut videamini ab eis ; alibi aitö: Sic luceant opera
          vestra bona coram hominibus, ut glo— rificent Patrem vestrum qui in caelis est. Propter
          Deum ergo <pb ed="#Q" n="513"/> omnia facienda sunt, utomnia quae facimus, omniumque lines
          ad. eumreferamus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>