<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d38c3">
        <head xml:id="pl-l2d38c3-Hd1e102">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d38c3-Hd1e105" type="question-title">Quod omnes bonae voluntates unum finem habent, et tamen quaedam
          diversos lines sortiuntur.</head>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e108">
          Sed quaeritur, utrum omnes bonae voluntates unum tantum habeant finem.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e111">
          De hoc Augustinus in XI libro De Trinitate ait ita: 
          <cit>
            <quote>
              Aliae atque aliae voluntates
              suos proprios fines habent, qui tamen referuntur ad finem illius voluntatis, qua
              volumus beate vi<pb ed="#Q" n="511"/>vere, et ad eam pervenire vitam, quae non referatur ad
              aliud, sed amanti per se ipsa sufficiat; quemadmodum voluntas videndi, finem habet
              visionem, et voluntas videndi fenestram, finem habet fenestrae visionem; altera vero est
              voluntas per fenestram videndi transeuntes, cuius item finis est visio transeuntium. Ad
              quod etiam praedictae referuntur voluntates
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e116">
          Item: 
          <cit>
            <quote>
              Rectae sunt voluntates et omnes sibimet religatae, si bona est illa, ad
              quam cunctae referuntur. Si autem prava est, pravae sunt onmes; et ideo rectarum
              voluntatum connexio, iter quoddam est ascendentium ad beatitudinem, quod certis velut
              passibus agitur; pravarum autem et distortarum voluntatum implicatio vinculum est, quo
              alligabitur qui hoc agit, ut 
              <cit>
                <quote source="http://scta.info/resource/mt8_12@1-13">
                  proiiciatur in tenebras exteriores
                </quote>
              </cit>
            </quote>
          </cit>. 
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e120">
          His auctoritatum testimoniis evidenter monstratur, plures in fidelibus rectas esse
          voluntates, proprios ac diversos fines habentes, et tamen unum eundemque, quia omnes
          referuntur ad unum, qui est finis finium, de quo paulo ante diximus; ita e converso forte
          est et in malis.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e123">
          Verumtamen huic sententiae, qua dictum est, fidelium quasdam rectas voluntates
          diversos fines sortiri, et tamen ad unum referri, videtur obviare quod alibi Augustinus
          monet, ne scilicet nobis duos fines constituamus, ita inquiens in libro de Sermone
          Domini in monte: 
          <cit>
            <quote>
              Non debemus ideo evangelizare, ut manducemus, sed ideo manducare,
              ut evangelizemus: ut cibus non sit bonum quod appetitur, sed necessarium quod adiicitur,
              ut illud impleatur: 
              <cit>
                <quote source="http://scta.info/resource/mt8_12@1-13">
                  Quaerite primum regnum Dei, et haec omnia adiicientur vobis
                </quote>
              </cit>
            </quote>
          </cit>. 
          Non dixit: 
          <cit>
            <quote>
              primum quaerite regnum Dei, et deinde quaerite ista, quamvis sint
              necessaria; sed ait: 
              <cit>
                <quote source="http://scta.info/resource/mt8_12@1-13">
                  haec omnia adiicientur vobis, id est, haec consequentur, si illa
                  quaeratis; ne, cum ista quaeritis, illinc avertamini, aut ne duos fines constituatis,
                  ut et regnum propter se appetatis, et ista necessaria propter illud
                </quote>
              </cit>
            </quote>
          </cit>. 
          <cit>
            <quote>
              Ergo propter regnum
              Dei tantum debemus operari <pb ed="#Q" n="512"/> omnia, non solam vel cum regno Dei
              mercedem temporalem meditari
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e128">
          Ecce hic aperte dicit, ne duos fines nobis constituamus, sed unum tantum, id est
          regnum Dei, cum supra dixerit, bonas voluntates alias et alias proprios habere fines.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c3-d1e131">
          Haec autem sibi non repugnare, animadvertit qui verbis praemissis simplici oculo
          diligenter intendit. Qui enim dixit, ne duos fines nobis constituamus, sed omnia propter
          regnum faciamus, ipse praemisit, quod debemus manducare, ut evangelizemus. Cum autem
          haec ita facimus, actionis illius finem Evangelium constituimus, sed et hunc finem
          ad regnum Dei referimus. Manducamus enim propter Evangelium, et manducamus et
          evangelizamus propter regnum Dei. Duos ergo fines nobis in manducando constituimus;
          sed ista facientes, nunquid peccamus? Absit. Nam et ipse sic facere suadet, si
          diligenter eius verba inspiciantur. Cum ergo ait, ne duos fines nobis constituamus,
          fines in diversa tendentes intelligi voluit, scilicet, quorum alter ad alterum non
          referatur; ita et cum dicit, propter regnum Dei tantum omnia agenda, nec cum ipso
          mercedem temporalem meditandam, ita intelligendum est, ut non appetendo meditemur cum
          regno mercedem temporalem, ita quod non propter regnum, sed propter se, ut scilicet
          regnum propter se appetamus, et ista propter illud, sicut ipse docet. Si enim petimus
          vitam aeternam, petimusque etiam temporalia a Deo; si ea petimus propter vitam
          aeternam, non offendimus, neque 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/mt6_3@1-11">
              sinistra tunc scit, quid faciat dextera
            </quote>
          </cit>, 
          quia mercedem temporalem non propter se meditamur, sed 
          <cit>
            <quote>
              propter regnum Dei, ut sit laeva sub capite, et
              dextera in amplexu
            </quote>
          </cit>. 
          Alioquin si haec temporalia propter se quaerimus, sicut aeterna,
          miscetur dextrae sinistra. Ideoque cum Dominus dixerit: 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/mt6_1@1-11">
              Attendite, ne iustitiam
              vestram faciatis coram hominibus, ut videamini ab eis
            </quote>
          </cit>; 
          alibi ait:
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/mt6_1@1-11">
              Sic luceant opera
              vestra bona coram hominibus, ut glorificent Patrem vestrum qui in caelis est
            </quote>
          </cit>. 
          Propter Deum ergo <pb ed="#Q" n="513"/> omnia facienda sunt, ut omnia quae facimus, omniumque fines
          ad eum referamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>