<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 8</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 8</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d24c8">
        <head xml:id="pl-l2d24c8-Hd1e102">Capitulum 8</head>
        <p xml:id="pl-l2d24c8-d1e105"> Atque inter hunc virum et hanc mulierem est velut quoddam spirituale coniugium
          naturalisque contractus, quo superior rationis portio quasi vir debet praeesse et
          dominari; in- ferior vero quasi mulier debet subesse et obedire. ldeo vir secun- dum
          Apostolum 2 non debet habere velamen, sed mulier. Et sicut in cunctis animalibusd non est
          repertum homini adiuto- prium simile", sed de illo sumtum quod ei formaretur in coniugium;
          ita '" in partibus animae, quas cum pecoribus habemus communes, nullum menti nostrae
          simile est adiutorium. </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c8-d1e108"> Unde Augustinus in eodem4: « lllud nostrum, quod in actione temporalium tractandorum ita
          versatur, ut non sit nobis commune cum pecore 9, rationale est quidem, sed ex illa
          rationali mente qua Suhhaeremus intelligibili et incommutabili veritati tan- quam ductum
          et inferioribus tractandis gnbernandisque deputatum est. Sicut enim in onmibus pecoribus
          non est inventum Viro adiu- torium simile illi, nisi de illo detractum in coniugium
          formaretur; ita menti nostrae, qua supernam consulimus veritatem, nullum est ad usum rerum
          temporalium, quantum naturae hominis satis est, simile adiutorium ex animae partibus, quas
          communes cum peco<pb ed="#Q" n="424"/>ribus habemus. Ideoquerationale, nostrum, non ad
          unitatis divor- tium separatum, sed in auxilium societatis quasi derivatum, in suo
          dispertitur ofiicio. Et sicut una caroest duorum in masculo et in femina; sic intellectum
          nostrüm et actionem sive rationem et appetitum rationalem, vel si aliquo modo
          significantius dici possunt, una mentis natura complectitur, ut 0, sicut de illis dictum
          est: erunt duo in carne una, 1, sic de his dici possit: duo in mente una ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c8-d1e113"> Ecce ex his b intelligi potest, qualiter in anima ? hominis-em- stat imago illius
          coniugii, et qualiter in singulis nostrum spiritua liter sint illa tria, scilicet Vir,
          mulier, serpens. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>