<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. II.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d21c2">
        <head xml:id="pl-l3d21c2-Hd1e111">Cap. II.</head>
        <head xml:id="pl-l3d21c2-Hd1e114" type="question-title"> Qua ratione dicitur Christus mortuus vel passus. </head>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e117">
          <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e119"> Recedente vero anima, mortua est caro Christi; et quia caro mortua est, mortuus
            est Christus. Sicut enim mortuus dicitur Deus, quando mortuus est homo, ita mortuus
            dicitur homo, quando mortua est caro. Separatio animae mors carnis fuit </quote>.
          Propter carnem ergo unitam Verbo, quae mortua est, dicitur Deus mortuus, et propter carnem
          et animam, quae utraque dolorem sensit, dicitur Deus passus, cum divinitas omnis doloris
          exors existeret. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e123"> Unde <name>Augustinus</name>: <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e128">Verbum caro factum est, ut per carnem panis
            caelestis ad infantes transiret; et secundum hoc, ipsum Verbum crucifixum est, sed non
            est mutatum in hominem; homo in illo mutatus est, ut melior fieret, quam erat. Per id
            ergo quod homo erat, mortuus est Deus; et per id quod Deus erat, homo excitatus est et
            resurrexit. Quidquid passus est homo, non potest dici non passus Deus, quia Deus erat
            homo: quomodo non potes dicere, non te passum iniuriam, si vestis tua conscindatur,
            quamvis vestis tua non sis tu. Multo magis ergo, quidquid patitur caro unita Verbo,
            debet dici pati Deus, licet Verbum nec mori nec corrumpi nec mutari potuerit. Sed
            quidquid horum pas- sus est, in carne passus est </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e132"> De hoc etiam <name>Ambrosius</name> in III libro <title>De Spiritu sancto</title> ait:
            <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e140"> Quod Verbi caro patiebatur, manens in carne Verbum in se, pro corporis
            assumtione referebat, ut pati diceretur, quia caro patiebatur, sicut scriptum est:
              <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e142">Christo in carne passo</quote>
          </quote>. Hic docetur, qua ratione Deus vel Dei Filius passus vel mortuus dicitur, non
          quia mortem senserit, in quantum Deus est, sed quia caro ei unita, mortua est. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e148"> Secundum quam rationem dicit <name>Augustinus</name>: <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e153">Si quis dixerit atque
            crediderit, Filium Dei Deum passum, anathema sit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e157"> Cuius dicti causam, ex qua intelligentia sumenda est aperiens in eodem subdit: <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e159">Si
            quis dixerit, quod in passione dolorem sentiebat Filius Dei Deus, et non caro tantum cum
            anima, quam sibi acceperat, anathema sit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e163"> Sane igitur dici potest, quod mortuus est Deus et non mortuus, passus est Dei Filius et
          non passus passa est tertia persona et non passa, crucifixum est Verbum et non crucifixum:
          secundum alteram naturam passus est, secundum alteram impassibilis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d21c2-d1e166"> Unde <name>Ambrosius</name>: <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e171">Generalis ista fides est, quia Christus est Dei
            Filias et natus ex Virgine, quem quasi gigantem Propheta describit, eo quod biformis
            geminaeque naturae unus sit, consors divinitatis et corporis </quote>. <quote xml:id="pl-l3d21c2-Qd1e174"> Idem ergo
            patiebatur et non patiebatur; moriebatur et non moriebatur; sepeliebatur et non
            sepeliebatur; resurgebat et non resurgebat: resurgebat secundam carnem, quae mortua
            fuerat, non secundum Verbum, quod apud Deum semper manebat</quote>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>