<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Cap. II]</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>[Cap. II]</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d11c2">
        <head xml:id="pl-l3d11c2-Hd1e111">[Cap. II]</head>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e114">
          <name>Arii</name> haec fuisse perfidia legitur, ut Christum creaturam fateretur. <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e119">
            Ideo effusa sunt viscera Arii , atque crepuit me¬ dius, prostratus in faciem, ea quibus
            Christum negaverat foeda ora pollutus </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e123"> His aliisque pluribus testimoniis instruimur, non debere fateri simpliciter, Christum
          esse factum, ve! creaturam; sed addita determinatione, recte dici potest, ut si dicatur
          factus secundum carnem, vel secundum hominem, ut factura humanitati, non Deo attribuatur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e126"> Ut enim ait <name>Ambrosius</name> in I libro <title>De Trinitate</title>: <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e134"> Non
            Deus factus est, sed Dens Dei Filius natus est; postea vero secundum carnem homo factus
            ex Maria est. <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/gal4_4">Misit enim Deus Filium suum, facium ex muliere,
              factum sub Lege</quote>. <mentioned>Filium, inquit, suum</mentioned> scilicet non unum
            de multis. Cum <mentioned>suum</mentioned> dicit, generationis aeternae proprietatem
            significavit. Postea <mentioned>factum ex muliere</mentioned> asseruit, ut factura non
            divinitati, sed assumtioni corporis ascriberetur. <mentioned>Facium igitur ex
              muliere</mentioned> dicit, propter carnis susceptionem; <mentioned>sub
              Lege</mentioned> propter observantiam Legis</quote>. <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e156">Generatio generationi non
            praeiudicat, nec caro divinitati </quote>. <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e159"> Deus enim aeternus incarnationis
            Sacramentum suscepit, non dividuus , sed unus et in utroque unus, scilicet divinitate et
            corpore. Non enim alter ex Patre, alter ex Virgine; sed idem, aliter ex Patre, aliter ex
            Virgine</quote>, <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e163">qui factus est secundum nostrae susceptionem naturae, non
            secundum aeternae substantiam vitae </quote>; <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e166"> quem legimus
              <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e168">primogenitum</quote> et <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e171">unigenitum: primogenitum,</quote> quia nemo ante
            ipsum; <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e174">unigenitum,</quote> quia nemo post ipsum</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e179"> Ex his evidenter traditur qua intelligentia accipiendum sit, cum dicitur Christus factus
          , vel simpliciter, vel cum additamento, ut factura scilicet vel creatura non ad assumentem
          Deum, sed ad assumtum hominem referatur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e183"> In Deo enim creatura esse non potest, ut ait <name>Ambrosius</name> in I libro <title>De
            Trinitate</title> : <quote xml:id="pl-l3d11c2-Qd1e191"> Nuriquid dicto factus est Christus? Nunquid mandato creatus
            est Christus? Quomodo autem in Deo creatura esse potest ? Etenim Deus naturae simplicis
            est, non coniunctae atque compositae, cui nihil accidat, sed solum quod divinum est in
            natura habeat sua </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e195"> Etsi ergo Christus secundum hominem dicitur creatura, non tamen Christus simpliciter
          praedicandus est creatura. Nec ex eo, quod Christus secundum hominem dicitur esse
          creatura, potest quis progredi, sic argumentando: Si secundum quod homo, Christus est
          creatura: vel rationalis, vel non, vel quae est Deus, vel non; nitens per hoc probare,
          Christum esse aliquid non divinum; quia quod ipse est secundum hominem, ipse est. Et ideo,
          si secundum hominem est aliqua substantia non divina, est utique aliquid non divinum. </p>
        <p xml:id="pl-l3d11c2-d1e198"> Sed ex tropicis locutionibus non est recta argumentationis processio; illa autem locutio
          tropica est, qua Christus dicitur creatura, vel simpliciter, vel cum adiunctione. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>