<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VII</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VII</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d27c7">
        <head xml:id="pl-l4d27c7-Hd1e109">CAP. VII</head>
        <p xml:id="pl-l4d27c7-d1e112">[Cap. VII]. Hoc autem coniugatis nullatenus licet: non enim
          potest vir melioris vitae propositum sumere sine uxoris consensu, et e converso.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c7-d1e115">Unde <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>, scribens
          Theotistae patritiae: <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e120">Sunt qui dicunt, religionis
          gratia coniugia debere solvi. Verum sciendum est, quia, etsi hoc lex humana concessit,
          tamen lex divina prohibuit. Si vero utrisque conveniat continentem vitam ducere, hoc quis
          audeat accusare? Sic enim multos Sanctorum novimus cum suis coniugibus et prius
          continentem vitam duxisse, et post ad sanctae Ecclesiae regimina migrasse. Si vero
          continentiam, quam vir appetit, mulier non sequitur, aut quam uxor appetit, vir recusat,
          coniugium dividi non potest, quia scriptum est: <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e122">Mulier
          sui corporis potestatem non habet, sed vir; similiter vir sin corporis potestatem non
          habet, sed mulier</quote> </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c7-d1e127">Idem: <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e129"> Agathosa, latrix
          praesentium, questa est, virum suum contra voluntatem suam in monasterium esse conversum.
          Qua propter experientiae tuae praecipimus, ut diligenti inquisitione discutiat, ne forte
          eius voluntate conversus sit, vel ipsa mutare se promiserit. Et si hoc tua diligentia
          repererit: et illum in monasterio permanere provideat, et hanc, sicut promisit, mutare
          compellat. Si vero nihil horum est, nec quondam fornicationis crimen, propter quod licet
          uxorem dimittere, praedictam mulierem commisisse cognoveris; ne illius conversio uxoris
          relictae in saeculo fieri possit perditionis occasio, volumus, ut maritum suum illi, etiam
          si iam tonsuratus est, reddere debeas, omni excusatione cessante; quia, nisi fornicationis
          causa, virum uxorem dimittere nulla ratio concedit. Postquam enim copulatione coniugii
          viri et mulieris unum corpus efficitur, non potest ex parte converti et ex parte remanere
          in saeculo </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c7-d1e133">Item ex <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e135">Octava
          synodo</quote>: <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e138">Si quis coniugatus converti ad
          monasterium velit, non est recipiendus, nisi prius a coniuge, castimoniam profitente,
          fuerit absolutus. Tales igitur tunc sine culpa sequuntur Christum, relicto saeculo, si
          habent ex pari voluntate castitatis consensum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c7-d1e143">Item: <quote xml:id="pl-l4d27c7-Qd1e145">Si vir et uxor
          divertere pro sola religione inter se consenserint in vita, nullatenus sine conscientia
          episcopi fiat, ut ab eo singulariter proviso constituantur loco. Nam uxore nolente, vel
          altero illorum, etiam pro tali re matrimonium non solvitur</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
