<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d14c2">
        <head xml:id="pl-l4d14c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e112">[Cap. II]. <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e114"> Poenitentia
          dicitur a puniendo, qua quis punit illicita, quae commisit: poenitentiae virtus timore
          concipitur</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e118">Unde Isaias: A timore tuo, Domine, concepimus et peperimus
          spiritum salutis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e121"> <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e123"> Est autem poenitentia, ut
          ait <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, mala praeterita plangere, et plangenda iterum
          non committere</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e130">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e135">Poenitere est anteacta peccata deflere et flenda non
          committere. Nam qui sic alia deplorat, ut alia tamen committat, adhuc poenitentiam agere
          aut ignorat, aut dissimulat. Quid enim prodest, si peccata luxuriae quis defleat, et adhuc
          avaritiae aestibus anhelat?</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e140">His verbis quidam vehementius inhaerentes, contendunt, vere
          poenitentem ultra non peccare damnabiliter; et si graviter peccaverit, veram non
          praecessisse poenitentiam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e143">Quod etiam aliis muniunt testimoniis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e146">Ait enim Isidorus: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e148">Irrisor
          est, et non poenitens, qui adhuc agit quod poenitet; nec videtur Deum poscere subditus,
          sed subsannare superbus: canis reversus ad vomitum, et poenitens ad peccatum. Multi
          lacrymas indesinenter fundunt, et peccare non desinunt. Quosdam accipere lacrymas ad
          poenitentiam cerno, et. affectum poenitentiae non habere, quia inconstantia mentis nunc
          recordatione peccati lacrymas fundunt, nunc reviviscente usu, ea quae fleverunt, iterando
          committunt. Isaias de peccatoribus dicit: Lavamini, mundi estote. Lavatur et mundus est
          qui et praeterita plangit, et flenda iterum non admittit. Lavatur, et non est mundus, qui
          plangit quae gessit, nec deserit, et post lacrymas, ea quae fleverat, repetit
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e152">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e157"> Inanis est poenitentia, quam sequens culpa coinquinat. Nihil
          prosunt lamenta, si replicantur peccata; nihil valet veniam a malis poscere et mala denuo
          iterare </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e161">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e166">Qui admissa plangit, nec tamen deserit, poenae graviori se
          subiicit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e170">Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e175"> Reperiuntur qui saepius agendam poenitentiam putant, qui
          luxuriantur in Christo. Nam si vere in Christo poenitentiam agerent, iterandam postea non
          putarent; quia sicut unum baptisma, ita est una poenitentia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e180">His aliisque pluribus utuntur in assertionem suae
          opinionis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e183">Sed <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e188">Haec est vera poenitentia, cessare a peccato </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e192">Et item: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e194"> Magni profectus
          est renuntiasse errori </quote> : <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e197"> imbutos enim vitiis
          animos exuere atque emendare virtutis est perfectae et caelestis gratiae </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e201">Et ideo sane ita definiri potest: Poenitentia est virtus vel
          gratia qua commissa mala cum emendationis proposito plangimus et odimus, et plangenda
          ulterius committere nolumus; quia poenitentia vera est in animo dolere et odire vitia.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e204">Unde illa verba praemissa: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e206">
          Poenitere est anteacta deflere, et flenda non committere</quote>, recte sic accipi
          possunt, ut non ad diversa tempora, sed ad idem referantur, ut scilicet tempore quo deflet
          commissa mala, non committat voluntate vel opere flenda. Quod innuitur ex verbis
          consequentibus: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e209">Nam qui sic alia deplorat </quote>,
          etc.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e213">Hinc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e218">Cavendum est, nequis existimet, infanda illa crimina, qualia
          qui agunt, regnum Dei non possidebunt , quotidie perpetranda et eleemosynis quotidie
          redimenda. In melius est enim vita mutanda, et per eleemosynas de peccatis praeieritis
          propitiandus est Deus, non ad hoc emendus quodam modo, ut ea semper liceat impune
          committere: nemini enim dedit laxamentum peccandi, etsi miserando deleat commissa peccata,
          si non satisfactio congrua negligatur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e223">Item Pius Papa: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e225">Nihil
          prodest homini ieiunare et orare et alia religionis opera agere, nisi mens ab iniquitate
          revocetur</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e229">Qui ergo a malis sic mentem revocat, ut commissa plangat,</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e232">et plangenda committere non velit, nec satisfacere negligat,
          vere poenilet. Nec ideo non est vera poenitentia, quia forte post, non de proposito, sed
          casu vel infirmitate peccabit. Ille autem irrisor est, et non poenitens, qui sic commissa
          plangit, ut plangenda vo luntate vel opere committere non desinat. Ille etiam, qui post
          lacrymas repetit quae flevit, lavatur ad tempus, sed non est</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e235">mundus, id est, illa munditia non est ei sufficiens ad
          salutem,</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e238">quia est momentanea, non perseverans.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e241">Item illud: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e243"> Inanis est
          poenitentia, quam sequens culpa coinquinat</quote>, sic intelligendum est: Inanis est,
          scilicet carens fructu illius poenitentiae, quam sequens culpa non inquinat: illius enim
          fructus est vitatio gehennae et adeptio gloriae. Mortificatur enim illa poenitentia et
          alia anteacta bona, per sequens pecca tum, ut non sortiantur mercedem quam meruerunt cum
          fierent, et quam haberent, si peccatum non succederet. Sed et, si de pec cato succedenti
          poenitentia agatur, et poenitentia quae praecessit, et alia anteacta bona reviviscunt; sed
          illa tantum quae ex ca ritate prodierunt. Illa enim sola viva sunt, quae in caritate
          fiunt; ideoque, si per sequentia peccata mortificantur, per sub sequentem poenitentiam
          reviviscere possunt; quae vero sine cari tate fiunt, mortua et inania generantur; et ideo
          per poenitentiam reviviscere non valent.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e248">Similiter intelligendum est illud: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e250"> Nihil prosunt lamenta</quote>, etc., et illud: <quote
          xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e253"> Nihil valet </quote>, etc. Si enim replicentur peccata, nihil
          valet ad salutem vel ad veniam in fine praecedens lamentum, quia nihil relinquitur de
          vitae munditia; quia aut peccata dimissa redeunt, ut quibusdam placet, cum replicantur;
          vel si non redeunt, eis tamen deletis, propter ingratitudinem ita reus et immundus
          constituitur, cum adhuc expiandis implicatur, ut si iam deleta redirent. De hoc tamen,
          scilicet an peccala redeant, post plenius agemus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e257">Similiter nihil valet ad salutem oblinendam vel ad munditiam
          vitae habendam, veniam de malis factis poscere, et mala denuo iterare.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e260">Ita etiam intelligendum est illud quod idem <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name> alibi ait: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e265"
          >Poenitentia est quaedam dolentis vindicta, puniens in se, quod dolet
          admisisse</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e269">Et infra: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e271">Continue dolendum
          est de peccato, quod declarat ipsa dictionis virtus: poenitere enim est poenam tenere, ut
          semper puniat in se ulciscendo, quod commisit peccando. Ille poenam tenet, qui semper
          vindicat quod commisisse dolet. Poenitentia igitur est vindicta semper puniens in se, quod
          dolet commisisse </quote>. <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e274"> Quid restat nobis, nisi
          dolere in vita? ubi enim dolor finitur, deficit et poenitentia. Si vero poenitentia
          finitur, quid relinquitur de venia? Tamdiu gaudeat et speret de gratia, quamdiu
          sustentatura poenitentia. Dicit enim Dominus: Vade, et amplius noli peccare. Non dixit: ne
          pecces, sed nec voluntas peccandi in te oriatur. Quod quomodo servabitur, nisi dolor in
          poenitentia continue custodiatur? Hic semper doleat et de dolore gaudeat; et non sit satis
          quod doleat, sed ex fide doleat, et non semper doluisse doleat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e278">De poenitentia perfectorum vel ad salutem sufficienti
          intelligendum est quod supra dixit, scilicet: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e280"
          >Poenitentia est vindicta semper puniens quod commisit</quote>; et alia huiusmodi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e284">Illuti vero: <quote xml:id="pl-l4d14c2-Qd1e286">Si poenitentia
          finitur, nihil de venia relinquitur </quote>, dupliciter accipi potest.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e291">Si enim, iuxta quorundam intelligentiam, peccata dimissa
          redeunt, facile est intelligere, nihil de venia relinqui; quia peccata dimissa iterum
          replicantur. Sicut enim ille qui ex servitute in libertatem manumittitur, interim vere
          liber est, et tamen propter offensam, in servitutem postea revocatur; sic et poenitenti
          peccata vere dimittuntur, et tamen propter offensam quae replicatur, iterum redeunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c2-d1e294">Si vero non redire dicantur, sane potest dici, etiam sic nihil
          de venia relinqui; non quod dimissa peccata iterum imputentur, sed quia propter
          ingratitudinem ita reus est et immundus constituitur, ac si illa redirent.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
