<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 17, Caput 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 17, Caput 6</title>
          <date when="2015-11-03">November 03, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-03">November 03, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-03" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d17c6">
        <head xml:id="pll1d17c6-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 17, Caput 6</head>
        <!-- Quod aliqui dicunt, caritatem Dei et proximi non esse Spiritum sanctum -->
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3477">Supra dictum est, quod Spiritus sanctus caritas est Patris et 
          Filii, qua se invicem diligunt et nos, et ipse idem est caritas, quae 
          diffunditur in cordibus nostris ad diligendum Deum et proximum. 
          Horum alterum omnes catholici concedunt, scilicet quod Spiritus 
          sanctus sit caritas Patris et Filii; quod autem ipse idem sit caritas, 
          qua diligimus Deum et proximum, a plerisque negatur. Dicunt 
          enim: Si Spiritus sanctus caritas est Patris et Filii et nostra, 
          eadem ergo caritas est, qua Deus diligit nos, et qua nos diligimus 
          eum.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3480">Hoc autem Sanctorum auctoritates negare videntur. Dicit enim 
          <ref xml:id="pl-l1d17c6-Rd1e112"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De spiritu et littera</title>.</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3492">Unde est dilectio, 
              nisi unde et ipsa fides, id est a Spiritu sancto? Non enim 
              esset in nobis, nisi 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3496" source="http://scta.info/resource/rom5_5">diffunderetur in cordibus per Spiritum.</quote>
                <bibl>Romanos 5:5</bibl>
              </cit>
              <!-- p. 114 -->
              Caritas autem Dei dicta est diffundi in cordibus nostris, non qua 
              nos ipse diligit, sed qua nos facit dilectores suos. Sicut iustitia 
              Dei dicitur, qua nos iusti eius munere efficimur; et Domini salus, 
              qua nos salvat; et fides Christi, qua nos fideles facit.</quote>
            <bibl>Augustinus, De spiritu et littera, c. 32, n. 56 (PL 44:237)</bibl>
          </cit>
          His verbis 
          videtur monstrari distinctio inter caritate, qua Deus diligit, et 
          qua nos diligimus. Et sicut iustitia nostra dicitur Dei, non quod 
          ipse sit ea iustus, sed quia ea nos iustos facit, similiter et fides 
          et salus; sic videtur dicta caritas Dei, quae est in nobis, non quod 
          ipse ea diligat, sed quia ea nos diligere facit.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3511">De hoc etiam idem <ref xml:id="pl-l1d17c6-Rd1e143"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3522" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Cum <name ref="#John">Ioannes</name> commemorasset Dei dilectionem, non qua 
              nos eum, sed qua 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3529" source="http://scta.info/resource/Iio4_10">nos ipse dilexit, et misit Filium suum litatorem 
                  pro peccatis nostris</quote>
                <bibl>I Ioannes 4:10</bibl>
              </cit>
              etc. Ecce et hic videtur manifeste 
              dividere dilectionem, qua nos diligimus Deum, ab ea, qua ipse 
              diligit nos. Si ergo, inquiunt, Spiritus sanctus dilectio est, qua Deus 
              diligit, et qua nos diligimus, dilectio est duplex, immo duo diversa 
              est, quod absurdum et a veritate longe est. Non est ergo 
              dilectio, qua diligimus, sed qua Deus tantum diligit nos.
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 17, n. 31 (PL 42:1082)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3543">His respondemus praedictarum auctoritatum verba determinantes 
          hoc modo: Caritas Dei dicta est diffundi in cordibus nostris, 
          non qua ipse diligit nos, sed qua nos diligere facit etc. His 
          verbis non dividitur nec divisa ostenditur caritas, qua Deus 
          diligit, ab ea, qua nos diligimus, sed potius, cum sit una et eadem 
          caritas et dicatur ipsa Dei caritas, diversis de causis et rationibus 
          Dei caritas appellari in Scriptura ostenditur. Dicitur enim 
          Dei caritas, vel quia ea Deus diligit nos, vel quia nos ea sui dilectores 
          facit.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3546">Cum ergo ab <name ref="#Paul">Apostolo</name> dicitur 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3553">caritas Dei diffundi in cordibus 
              nostris,</quote>
            <bibl/>
          </cit>
          non est dicta caritas Dei, qua diligit nos, sed qua 
          facit nos diligere; id est, non ibi appellatur caritas Dei, eo quod 
          Deus nos ea diligit, sed eo quod nos ea sui dilectores facit. Et 
          quod ea ratione posset dici caritas Dei, quia nos ea diligere facit, 
          <!-- p. 113 -->
          ex simili genere locutionis ostenditur; sicut dicitur iustitia Dei, qua 
          nos iustificat, et Domini salus, qua nos salvat, et fides Christi, 
          qua nos fideles facit.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3562">Similiter et aliam exponimus auctoritatem, ubi ait, dilectionem 
          Dei commemorari, non qua nos eum, sed qua ipse dilexit nos, ac 
          si diceret, commemorat dilectionem Dei, non secundum quod ea 
          nos diligimus Deum, sed secundum quod ipse ea diligit nos.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3565">Sed aliud est, inquiunt, quod magis urget. Dixit enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          supra, quod dilectio est a Spiritu sancto, a quo fides. 
          Sicut ergo fides non est Spiritus sanctus, a quo est, ita nec caritas. 
          Quomodo enim caritas Spiritus sanctus est, si ab ipso est? 
          Nam si ab ipso est, et ipse est, ergo Spiritus sanctus a se ipso est.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3571">Ad quod dicimus: Spiritus sanctus quidem a se ipso non est, 
          sed tamen et a se ipso datur nobis, ut supra dictum est. Dat 
          enim se ipsum nobis Spiritus sanctus. Et ex hoc sensu dictum est, 
          quod caritas ab ipso est in nobis, et tamen ipsa Spiritus sanctus 
          est. Fides autem est a Spiritu sancto, et non est Spiritus sanctus, 
          quia donum vel datum solummodo est, non Deus dans.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3574">Alias quoque inducunt rationes ad idem ostendendum, scilicet 
          quod caritas non sit Spiritus sanctus, quia caritas affectio 
          mentis est et motus animi; Spiritus sanctus vero non est affectio 
          animi vel motus mentis, quia Spiritus sanctus immutabilis est et 
          increatus; non est ergo caritas.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3578">Quod autem caritas sit affectio animi et motus mentis, auctoritatibus 
          confirmant. Dicit enim 
          <ref xml:id="pl-l1d17c6-Rd1e210" corresp="#pll1d17c6-Qd1e3590">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in III libro 
            <title ref="#deDoctrinaChristiana">De doctrina christiana</title>
          </ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3590" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e245"> <!-- and rom8_39 -->Caritatem voco motum animi ad fruendum 
              Deo propter ipsum et se ac proximo propter Deum
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Doctrina Christiana, III, c. 10, n. 16 (PL 34:72)</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3600">Idem <ref xml:id="pl-l1d17c6-Rd1e233">in libro <title>De moribus Ecclesiae catholicae</title>,</ref> tractans 
          illud verbum <name>Apostoli</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3613" source="http://scta.info/resource/rom8_38"><!-- and 8:39 -->Nec mors nec vita poterit nos separare 
              a caritate Dei:</quote>
            <bibl>Romanos 8:38-39</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3623">Caritas Dei, inquit, hic dicta est virtus, 
              quae animi nostri rectissima affectio est, quae coniungit nos Deo, 
              qua eum diligimus.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Moribus Ecclesiae catholicae, I, c. 11, n. 19 (PL 32:1319)</bibl>
          </cit>
          Ecce his verbis exprimitur, quod caritas est 
          affectio et motus animi, ac per hoc non videtur esse Spiritus sanctus.</p>
        <!-- p. 116 -->
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3633">Ad quod dicimus, hoc ita dictum esse, sicut dicitur 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3637">Deus esse 
              spes nostra, et patientia nostra,</quote>
            <bibl/>
          </cit>
          quia facit nos sperare et pati; 
          ita caritas dicitur esse motus sive affectio animi, quia per eam 
          movetur et afficitur animus ad diligendum Deum. Non autem mireris, 
          si caritas, cum sit Spiritus sanctus, dicatur motus mentis, 
          cum etiam in libro <title ref="#sap">Sapientiae</title> dicatur de Spiritu Sapientiae, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3648" source="http://scta.info/resource/sap8_1">quae attingit a fine usque ad finem,</quote> <!-- dbcheck citation -->
            <bibl>Sapientia 8:1 et 7:22</bibl>
          </cit>
          qui est actus mobilis, 
          certus, incoinquinatus. Quod non ideo dicitur, quod Sapientia sit 
          mobile aliquid vel actus aliquis, sed quia sui immobilitate omnia 
          attingit non locali motu, sed ut ubique semper sit, et nusquam 
          inclusa teneatur. Sic ergo caritas dicitur motus animi, non quod 
          ipsa sit motus vel affectio vel virtus animi, sed quia per eam, 
          quasi esset virtus, afficitur mens et movetur.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3658">Sed si caritas Spiritus sanctus est, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3662" source="http://scta.info/resource/Icor12_11">qui operatur in singulis, 
              prout vult,</quote>
            <bibl>I Corinthios 12:11</bibl>
          </cit>
          cum per eum mens hominis afficiatur et moveatur 
          ad credendum vel sperandum et huiusmodi, sicut ad diligendum; 
          quare non sic dicitur caritas motus vel affectio mentis ad credendum 
          vel sperandum, sicut ad diligendum?</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3670">Ad quod sane dici potest, quia alios actus atque motus virtutum 
          operatur caritas, id est Spiritus sanctus, mediantibus virtutibus, 
          quarum actus sunt, utpote actum fidei, id est credere fide 
          media, et actum spei, id est sperare media spe; per fidem enim 
          et spem praedictos operatur actus. Diligendi vero actum per se 
          tantum sine alicuius virtutis medio operatur, id est diligere; aliter 
          ergo hunc actum operatur quam alios virtutum actus. Ideoque 
          differenter de hoc et de aliis loquitur Scriptura, quae istum specialiter 
          caritati tribuit; est ergo caritas ver Spiritus sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3674">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, praemissum <name ref="#Paul">Apostoli</name> verbum tractans, 
          in eodem libro caritatem dicit esse bonum, quo nil melius est, 
          et per hoc ipsam esse Deum significat, dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3684">Si nulla res ab eius 
              caritate nos separat, quid esse non solum melius, sed etiam certius 
              hoc bono potest?</quote>
            <bibl>Augustinus, De moribus Eccl, I, c. 11, n. 18 (PL 32:1319)</bibl>
          </cit>
          Ecce dicit, quia caritate nihil est melius. 
          Caritas ergo Spiritus sanctus est, qui est Deus et donum Dei sive 
          <!-- p. 117 -->
          datum, qui dividit singulis fidelibus dona, nec ipse dividitur, sed 
          indivisus singulis datur.</p>
        <p xml:id="pll1d17c6-d1e3694">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ubi <name ref="#John">Ioannes</name> dicit, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3704" source="http://scta.info/resource/io3_34">non ad mensuram 
              Christo dari Spiritum,</quote>
            <bibl>Ioannes 3:34</bibl> <!-- dbcheck -->
          </cit>
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d17c6-Qd1e3715">Ceteris vero dividitur, non quidem 
              ipse Spiritus, sed dona eius.</quote> <!-- text is missing closing quotation mark -->
            <bibl>Augustinus, In Evang. Ioan., Tract. 74, n. 3 (PL 35:1828)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>