<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d10c1">
        <head xml:id="pl-l4d10c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d10c1-Hd1e112" type="question-title">De haeresi illorum qui dicunt,
          corpus Christi non esse in altari nisi in signo.</head>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e115">Sunt item alii, praecedentium insaniam transcendentes, qui Dei
          virtutem iuxta modum naturalium rerum metientes, audacius ac periculosius veritati
          contradicunt, asserentes, in altari non esse corpus Christi vel sanguinem, nec substantiam
          panis vel vini in substantiam carnis et sanguinis converti; sed ita Christum dixisse :
          <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e119" source="http://scta.info/resource/mt26_26">Hoc est corpus meum</quote>, sicut <name
          ref="Paul">Apostolus</name> dixit: <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e125" source="http://scta.info/resource/Icor10_4"
          >Petra erat Christus</quote>. Dicunt enim, ibi esse corpus Christi tantum in Sacramento,
          id est in signo, et tantum in signo manducari a nobis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e121">Qui errandi occasionem sumunt a verbis Veritatis, unde <quote
          xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e123"> prima haeresis facta est in discipulis Christi. Cum enim
          diceret : <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e133">Nisi quis manducaverit carnem meam et biberit
          sanguinem meum, non habebit vitam aeternam</quote>, illi non intelligentes dixerunt: Durus
          est hic sermo; quis potest eum audire? et abierunt retro. Iliis discedentibus, instruxit
          duodecim qui remanserant: Spiritus est, inquit, qui vivificat; caro nihil prodest. Verba
          quae locutus sum vobis, spiritus et vita sunt. Intellixisti spiritualiter? Spiritus et
          vita sunt. Intellixisti carnaliter? Etiam sic spiritus et vita sunt, sed tibi non sunt.
          Spiritualiter intelligite quae locutus sum. Non hoc corpus, quod videtis, manducaturi
          estis et bibituri illum sanguinem, quem fusuri sunt qui me crucifigent. Sacramentum
          aliquod vobis commendavi; spiritualiter intellectum vivificabit vos; caro autem non
          prodest quidquam </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e127">Sunt etiam et alia illorum insaniae fomitem ministrantia.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e131">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e136">Donec saeculum finiatur, sursum est Dominus; sed tamen etiam
          hic nobiscum est Veritas, Dominus. Corpus enim iri quo resurrexit, uno loco esse oportet;
          veritas autem eius ubique diffusa est</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e140">Item: <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e142"> Una persona est Deus
          et homo, ubique per id quod Deus est, in caelo per id quod homo est </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e146">Christus etiam dicit: <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e159"
          source="http://scta.info/resource/mt26_11"><!-- also mc14_7 -->Pauperes semper vobiscum habebitis, me autem non semper
          habebitis</quote> .</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e149">His aliisque utuntur praefati haeretici in assertionem sui
          erroris.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e152">Quae ex eadem ratione omnia accipienda sunt. Non enim his
          negatur, verum corpus Christi a fidelibus sumi vel in altari esse; sed his Veritas
          Apostolos et in eis nos instruxit, quod ipsius corpus non per paries discerptum, ut
          putaverunt illi discipuli, qui retro ierunt, sed integrum; nec visibiliter in forma
          humana, sed invisibiliter, sub forma panis et vini, corpus et sanguinem nobis
          traderet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e155">Quem sensum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> confirmat
          dicens: <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e160">Ipsum quidem et non ipsum corpus, quod
          videbatur, manducatur; ipsum invisibiliter; non ipsum visibiliter </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e165">Item: <quote xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e167">Etsi necesse est,
          illud visibiliter celebrari, necesse est tamen, invisibiliter intelligi </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e171">Ita etiam intelligendum est, corpus Christi esse in uno loco,
          scilicet visibiliter in forma humana; veritas tamen eius, id est divinitas, ubique est,
          veritas etiam eius, id est verum corpus, in omni altari est, ubicumque celebratur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e174">Sic etiam illud intelligendum est: Pauperes semper habebitis
          vobiscum me autem, non semper habebitis, secundum corporalem praesentiam scilicet, qua cum
          eis conversabatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e177">Similiter per id quod homo est, in caelo est, visibiliter
          scilicet; invisibiliter autem esi in altari, quia non in forma humana apparet, sed forma
          panis et vini operitur: unde et invisibilis caro eius dicitur, quae vere est in altari;
          sed quia non in sua specie apparet, invisibilis dicitur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e180">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e185">Hoc est quod dicimus, quod modis omnibus approbare
          contendimus: sacrificium Ecclesiae duobus confici, duobus constare, visibili elementorum
          specie et invisibili Domini nostri lesu Christi carne et sanguine, Sacramento et re
          Sacramenti, id est corpore Christi, sicut Christi persona constat et conficitur ex Deo et
          homine, cum Christus sit verus Deus et homo; quia omnis res illarum rerum naturam et
          veritatem in se continet, ex quibus conficitur. Conficitur autem sacrificium Ecclesiae
          duobus: Sacramento et re Sacramenti, id est corpore Christi. Est igitur Sacramentum et res
          Sacramenti, idem corpus Christi</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e189">Ecce invisibilem dixit carnem Christi, quia forma panis operta
          sumitur et tractatur; idemque corpus dixit esse Sacramentum et rem; ex quo confirmatur
          quod supra diximus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e193">Deinde addit quod magis lectorem movet: <quote
          xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e195">Caro, inquit, eius est, quam forma panis opertam in Sacramento
          accipimus; et sanguis eius, quem sub vini specie ac sapore potamus. Caro videlicet carnis,
          et sanguis Sacramentum est sanguinis; carne et sanguine, utroque invisibili,
          intelligibili, spirituali, significatur corpus Christi visibile et palpabile, plenum
          gratia et divina Maiestate </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e199">Attende his diligenter, quia tropo quodam utitur hic <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name>, quo solent res significantes rerum sortiri vocabula,
          quas significant. Hic enim visibilis specie panis vocatur nomine carnis, et visibilis
          species vini, nomine sanguinis. Invisibilis vero et inlelligibilis dicitur caro Christi,
          quia secundum illam speciem non videtur caro, sed intelligitur; ita et sanguis. Caro ergo
          invisibilis dicitur esse Sacramentum carnis visibilis, quia species panis, secundum quam
          illa non videtur caro, est Sacramentum carnis visibilis, quia carne invisibili, id est
          specie, secundum quam caro Christi non videtur caro, significatur corpus Christi, quod est
          visibile et palpabile, ubi in forma sua apparet. Ita et de sanguine accipi debet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e205">Quem sensum confirmat <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name>, aperiens qualiter praedicta intelligenda sint (quia obscuro dixerat),
          consequenter dicens, ita panem vocari corpus Christi, cum vere sil Sacramentum corporis
          Christi, quod in cruce positum est; sicut ipsa immolatio, quae fit manibus sacerdotis,
          vocatur Christi passio, non rei veritate, sed significanti mysterio, et sicut <quote
          xml:id="pl-l4d10c1-Qd1e213"> Sacramentum fidei dicitur fides</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d10c1-d1e217">Satis responsum est haereticis obiectionibus eorum qui negant,
          verum corpus Christi in altari esse, et panem in corpus, vel vinum in sanguinem mystica
          consecratione converti, dicentes: Quis audeat manducare Dominum suum? Quis etiam audeat
          dicere, quotidie formari corpus Christi de materia vel substantia, quae non fuit caro
          Virginis?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
