<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 16, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 16, Caput 1</title>
          <date when="2015-10-29">October 29, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-10-29">October 29, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-29" who="#JW" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d16c1">
        <head>Liber 1, Distinctio 16, Caput 1</head>
        <!-- De missione Spiritus sancti, quae fit duobus modis, visibiliter et invisibiliter -->
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3477">Nunc de Spiritu sancto videndum est, praeter illam ineffabilem 
          et aeternam processionem, qua procedit a Patre et Filio, et 
          non a se ipso, quae sit eius temporalis processio, quae dicitur 
          missio sive donatio.</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3480">Ad quod dicimus, quia sicut Filius duobus modis dicitur 
          mitti: uno, quo visibiliter apparuit, altero, quo invisibiliter castis 
          mentibus percipitur; ita et Spiritus sanctus a Patre et Filio ac 
          se ipso duobus modis procedere sive mitti sive dari dicitur: uno 
          visibiliter, altero invisibiliter. Datus est enim visibilis creaturae 
          demonstratione, sicut in die Pentecostes aliisque vicibus, et datur 
          quotidie invisibiliter illabendo mentibus fidelium.</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3483">Et primo agamus de illo missionis modo, qui fit visibili 
          specie.</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3487">De hoc <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in II libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d16c1-Qd1e3498" source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e226">
              In promptu est intelligere de Spiritu sancto, cur missus et ipse 
              dicatur. Facta est enim quaedam creaturae species ex tempore, in 
              qua visibiliter ostenderetur Spiritus sanctus, sive cum in ipsum 
              Dominum corporali specie columbae descendit, sive cum die Pentecostes 
              factus est subito de caelo sonus, quasi ferretur flatus vehemens, 
              et visae sunt illis linguae divisae sicut ignis, qui et insedit 
              super unumquemque eorum. Haec operatio visibiliter expressa, 
              et oculis oblata mortalibus, missio Spiritus sancti dicta est, non ut 
              appareret eius ipsa substantia, qua et ipse invisibilis et incommutabilis 
              est, sicut Pater et Filius, sed ut, exterioribus visis, corda 
              hominum commota a temporali manifestatione venientis, ad occultam 
              <!-- 103 --> 
              aeternitatem semper praesentis converterentur.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, II, c. 5, n. 10 (PL 42:851)</bibl>
          </cit>
          Ecce his 
          verbis aperit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> illum modum missionis, qui visibiliter 
          exhibetur, cum tamen ipse Spiritus in sui natura non videatur, 
          qui nec in illis creaturis magis erat quam in aliis, sed ad aliud. 
          In illis enim erat, ut per eas ad homines venientes ostenderetur 
          esse in illis, ad quos illae creaturae veniebant. Non enim Spiritus 
          sanctus temporali motu tunc venit vel descendit in homines, 
          sed per temporalem motum creaturae significata est spiritualis et 
          invisibilis Spiritus sancti infusio. Et ut apertius dicam, per illum 
          modum missionis Spiritus sancti corporaliter exhibitum, monstrata 
          est spiritualis et interior missio Spiritus sancti sive donatio, de 
          qua agendum est.
        </p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3511">Sed prius quaerendum est, cum Filius dicatur minor Patre 
          secundum missionem, qua in forma creata apparuit, cur et Spiritus 
          sanctus non dicatur similiter minor Patre, cum in forma 
          creata apparuerit.
        </p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3514">Nam de Filio, quod minor sit Patre secundum formam, qua 
          missus apparuit, aperte ostendit 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in IV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          dicens:
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d16c1-Qd1e3525" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e627">
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d16c1-Qd1e3529" source="http://scta.info/resource/gal4_4">Misit Deus Filium suum factum ex muliere, 
                  factum sub lege,</quote>
                <bibl>Galatas 4:4</bibl>
              </cit>
              usque adeo parvum, ut factum; eo itaque missum, 
              quo factum. Fateamur ergo factum minorem, et in tantum 
              minorem in quantum factum, et in tantum factum, in quantum 
              missum.
            </quote>
          </cit>
          Ecce habes, quia Filius, in quantum est missus, id est 
          factus, minor est Patre.</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3539">Cur ergo Spiritus sanctus non dicitur minor Patre, cum et 
          ipse creaturam assumserit in qua apparuit?</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3542">Quia aliter Spiritus assumsit creaturam, in qua apparuit, 
          aliter Filius: nam Filius accepit per unionem, Spiritus vero non. 
          Filius enim accepit hominem ita, ut fieret homo; Spiritus vero 
          sanctus non ita accepit columbam, ut fieret columba.</p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3545">De hoc 
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in II libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>
          </ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d16c1-Qd1e3555" 
              source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e229 
              http://scta.info/resource/adt-l2-d1e232">
              Ideo 
              nusquam scriptum est, quod Deus Pater maior sit Spiritu sancto, 
              vel Spiritus sanctus minor Patre, quia non sic est <sic>assumta</sic> creatura 
              <!-- p. 104 --> 
              in qua appareret Spiritus sanctus, sicut <sic>assumtus</sic> est Filius 
              hominis, in qua forma ipsius Dei Verbi persona praesentaretur, 
              non ut haberet Verbum Dei, sicut alii Sancti sapientes, sed quod 
              ipsum Verbum erat. Aliud est enim Verbum in carne, aliud Verbum 
              caro, id est, aliud est Verbum in homine, aliud Verbum homo. 
              Caro enim pro homine posita est in eo quod ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d16c1-Qd1e3567" source="http://scta.info/resource/io1_14">Verbum caro 
                  factum est.</quote>
                <bibl>Ioannes 1:14</bibl>
              </cit>
              Non ergo sic assumta est creatura, in qua apparuit 
              Spiritus sanctus, sicut assumta est caro illa et humana forma ex 
              <name ref="#Mary">virgine Maria</name>. Non enim columbam vel illum flatum vel ignem 
              illum beatificavit, sibi que in unitatem personae coniunxit in aeternum.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. 6, n. 11 (PL 42:851)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d16c1-d1e3584">
          Ex praedictis aperte ostensum est, secundum quid Filius dicatur 
          minor Patre, et quare Filius dicatur minor Patre, et non 
          Spiritus sanctus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>