<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 25, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 25, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d25c1">
        <head xml:id="pl-l2d25c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d25c1-Hd1e105" type="question-title">Definitio liberi arbitrii secundum philosophos</head>
        <p xml:id="pl-l2d25c1-d1e108">
          Iam vero ad propositum redeamus, scilicet ad liberi arbitrii tractatum; quod philosophi
          definientes dixerunt liberum de voluntate indicium, quia potestas ipsa et habilitas
          voluntatis et rationis, quam supra diximus esse liberum arbitrium, libera est ad
          utrumlibet, quia libere potest moveri ad hoc vel ad illud. Liberum ergo dicitur arbitrium
          quantum ad voluntatem, quia volnntarie moveri et spontaneo appetitu potest ferri ad ea
          quae bona vel mala iudicat, vel iudicare valet.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d25c1-d1e111">
          Hoc antem sciendum est, quoniam liberum arbitrium ad praesens vel ad praeteritum non
          refertur, sed ad futura contingentia. Quod enim in praesenti est, determinatum est, nec in
          potestate nostra est, ut tunc sit vel non sit, quando est. Potest enim non esse, vel aliud
          esse postea; sed non potest non esse, dum est, vel aliud esse, dum id est, quod est; sed
          in futuro an hoc sit, vel illud, ad potestatem liberi arbitrii spectat. Nec tamen omnia
          futura sub potestate liberi arbitrii veniunt, sed ea tantum, quae <pb ed="#Q" n="429"/>
          per liberum arbitrium possunt fieri, vel non fieri. Si quis enim tale quid velit ac
          disponat facere, quod in eius nullatenus sit potestate, vel quod sine ipsius dispositione
          aeque fieret, in hoc ipse liberum non habet arbitrium.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d25c1-d1e116">
          Et quidem, secundum praedicam assignationem, in his tantum videtur esse liberum
          arbitrium, qui voluntatem mutare et in contraria possunt deflectere, in quorum videlicet
          potestate est eligere bonum, vel malum, et utrumlibet secundum electionem facere, vel
          dimittere; secundum quod nec in Deo nec in his omnibus, qui tanta beatitudinis gratia sunt
          roborati, ut iam peccare nequeant, liberum arbitrium esse nequit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d25c1-d1e120">
          Sed quod Deus liberum arbitrium habeat, Augustinus docet in libro XXII De civitate Dei,
          ita inquiens:
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d25c1-Qd1e122" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3839@196-209">
              Certe Deus ipse nunquid, quoniam peccare non potest, ideo liberum
              arbitrium habere negandus est
            </quote>
          </cit>?
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d25c1-d1e126">
          Ambrosius quoque in libro De Trinitate ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d25c1-Qd1e128" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e750@110-122">
              Paulus dicit quoniam 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l2d25c1-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/Icor12_11@1-12">
                  omnia operatur unus atque idem spiritus, dividens singulis, prout vult
                </quote>
              </cit>, 
              id est, pro liberae voluntatis arbitrio, non pro necessitatis obsequio
            </quote>
          </cit>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>