<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. III.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d18c3">
        <head xml:id="pl-l3d18c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <head xml:id="pl-l3d18c3-Hd1e114" type="question-title"> De eo quod scriptum est: Donavit illi, nomen, quod est supra
          omne nomen. </head>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e117"> Nec tantum gloriam impassibilitatis et immortalitatis meruit, sed etiam donari sibi
            <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e119">nomen, quod est super omne nomen,</quote> scilicet honorificentiam, quod vocatur
          Deus. Hoc tamen nomen ante mortem habuit: habuit enim hoc nomen Dei Filius , in quantum
          Deus est, ab aeterno per naturam; in quantum vero homo factus est, habuit ex tempore per
          gratiam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e123"> Verumtamen <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e128">homini donatum esse
            illud nomen, non Deo, quia illud nomen habuit, cum in forma Dei tantum erat; sed cum
            dicitur: <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e130">Propter quod illum exaltavit, et donavit illi nomen, quod est super omne
              nomen,</quote> satis apparet, propter quid exaltaverit, id est propter obedientiam, et
            in qua forma exaltatus sit. In qua enim forma crucifixus est, in ea exal¬ tatus est, et
            in ea donatum est ei nomen, ut cum ipsa <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e133">forma servi</quote> nominetur unigenitus
            Filius Dei: hoc illi donatum est ut homini, quod iam habebat idem ipse Deus </quote>.
          Hoc igitur per gratiam accepit, ut ipse ens homo vel subsistens in forma servi, id est in
          anima et carne, nominetur et sit Deus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e138"> Sed nunquid hoc meruit? Supra enim dictum est, quia hoc tantum bonum homo ille non
          meruit; quomodo ergo hic dicitur: Propter obedientiam donatum est ei hoc nomen ? </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e142"> Secundum tropum illum, in Scriptura creberrimum, hoc accipiendum est, quo <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e144">
            dicitur res fieri, quando innotescit </quote>. Post resurrectionem vero in evidenti
          positum est quod ante erat , ut scirent homines et daemones . Manifestationem ergo illius
          nominis donavit ei Deus post resurrectionem, sed illam meruit per obedientiam passionis,
          qui , eo quod obedivit patiendo, exaltatus est resurgendo, et per hoc manifestum est
          nomen. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e148"> Hoc eodem tropo usus est etiam post resurrectionem dicens : <quote xml:id="pl-l3d18c3-Qd1e150">Data est mihi omnis
            potestas in caelo et in terra;</quote> non quod tunc primo acceperit, sed quam ante
          habebat, tunc manifestata est potestas. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c3-d1e154"> Celerum <name>Ambrosius</name> dicit, nomen illud donatum esse Deo, non homini; et
          videtur secus verborum superficiem oppositus Augustino; sed intelligentia non obviat,
          licet diversum sapiat. Nam <name>Ambrosius</name> de naturali donatione id dictum
          intelligit, qua aeternaliter Pater generando dedit Filio nomen, quod est super omne nomen,
          scilicet esse Deum per naturam, quia genuit ab ae¬ terno Filium plenum et sibi aequalem
          Deum; quod tamen nomen Apostolus propter passionis obedientiam Christo donatum dicit. Sed
          praemisso locutionis modo accipiendum est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>