<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 28, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 28, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-12-24">December 24, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-24">December 24, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d28c1">
        <head xml:id="pll1d28c1-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 28, Capitulus 1</head>
        <!-- Quod non tres tantum sunt proprietates personarum -->
        <p xml:id="pll1d28c1-d1e3501">Praeterea considerari oportet, quod non tantum tres praedictae 
          proprietates sive notiones in personis sunt, verum etiam aliae, quae 
          aliis notantur nominibus.</p>
        <p xml:id="pll1d28c1-d1e3504">Nam etiam hoc nomen Ingenitus relative dicitur de Patre tantum, 
          et aliam designat notionem quam Pater vel Genitor. Non est 
          enim idem esse patrem et esse ingenitum, id est, non ea notione 
          pater dicitur, qua ingenitus. Pater enim, ut praedictum est, dicitur 
          secundum proprietatem generationis, ingenitus autem secundum 
          proprietatem innascibilitatis. Differt ergo Pater a Filio auctoritate 
          generationis, differt etiam proprietate innascibilitatis, id est quia 
          ingenitus.</p>
        <p xml:id="pll1d28c1-d1e3507">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, distinguens inter proprietatem, qua dicitur 
          pater, et illam, qua dicitur ingenitus, in <ref>V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          sic ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d28c1-Qd1e3519" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Non est hoc dicere ingenitum quod est patrem dicere: 
              quia etsi Filium non genuisset, nihil prohiberet dicere eum 
              ingenitum. Et si gignat quisque filium, non ex eo ipse est ingenitus, 
              quia geniti homines gignunt alios;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 6, n. 7 (PL 42:914)</bibl>
          </cit>
          non ergo ideo dicitur 
          pater, quia ingenitus. Ideoque cum 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d28c1-Qd1e3528">de Deo Patre utrumque dicatur, 
              alia notio est, qua intelligitur genitor, alia, qua ingenitus: 
              genitor enim dicitur ad genitum, id est filium. Cum vero ingenitus 
              dicitur, non quid sit, sed quid non sit, dicitur.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 6, n. 7 (PL 42:914)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d28c1-d1e3537">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d28c1-Qd1e3541">Hoc exemplis planum faciendum est. Quod dicitur ingenitus, 
              hoc ostenditur, quod non sit filius; sed genitus et ingenitus commode 
              dicuntur, filius autem latine dicitur, sed ut dicatur in filius, 
              non admittit loquendi consuetudo; nihil tamen intellectui demitur, 
              si dicatur non-filius; quemadmodum etiam, si dicatur non-genitus 
              pro eo quod dicitur ingenitus, nihil aliud dicitur. Ideo non est in 
              <!-- p. 178 --> 
              rebus considerandum, quid vel sinat vel non sinat dici usus sermonis 
              nostri, sed quis rerum ipsarum intellectus elucat. Non ergo iam 
              tantum dicamus ingenitum, sed et non-genitum, quod tantum valet. 
              Nunquid ergo aliud dicimus, quam non-filium? Negativa porro particular 
              non id efficit, ut quod sine illa relative dicitur, eadem praeposita, 
              substantialiter dicatur; sed id tantum negatur, quod sine 
              illa aiebatur, sicut in aliis praedicamentis, cum dicimus: Homo est, 
              substantiam designamus. Qui ergo dicit: Non homo eest, non aliud 
              genus praedicamenti, sed tantum illud negat. Sicut ergo 
              secundum substantiam aio: Homo est, sic secundum substantiam 
              nego, cum dico: Non homo est. At si tantum valet quod dicitur 
              genitus, quantum valet quod dicitur filius, tantundem ergo valet quod 
              dicitur non-genitus, quantum valet quod dicitur non-filius. Relative 
              autem negamus dicendo non-filius; relative igitur negamus dicendo 
              non-genitus. Ingenitus porro quid est nisi non genitus? Non ergo receditur 
              a relativo praedicamento, cum ingenitus dicitur. Sicut enim 
              genitus non ad se dicitur, sed quod ex genitore sit; ita cum dicitur 
              ingenitus, non ad se dicitur, sed quod ex genitore non sit, ostenditur; 
              utrumque tamen relative dicitur. Quod autem relative pronuntiatur 
              non iudicat substantiam. Quamvis ergo diversum sit genitus et ingenitus, 
              tamen non indicat diversam substantiam, quia sicut filius 
              ad patrem, et non-filius ad non patrem refertur, ita genitus ad genitorem, 
              et non-genitus ad non genitorem referatur necesse est.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 6, n. 8 (PL 42:914)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d28c1-d1e3551">Ecce evidenter ostendit, quod ingenitus relative dicitur et de 
          solo Patre accipitur, aliaque notio est, qua dicitur ingenitus, alia, 
          qua pater. Atque tantum valet, cum dicitur ingenitus, quantum 
          non-genitus vel non-filius.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
