<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VII</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VII</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d15c7">
        <head xml:id="pl-l4d15c7-Hd1e109">Capitulum 7</head>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e112">[Cap. VII]. Potest etiam accipi de operibus bonis, quae ab
          aliquo fiunt, dum malus est, et in peccato mortali persistit vel ad tempus, vel usque in
          finem; quae dicuntur remunerari a Deo et non dari oblivioni, non quia proficiant ad vitam
          aeternam obtinendam, sed ad tolerabilius extremi indicii supplicium- sentiendum; sicut de
          fide et ceteris, quae sine caritate habentur, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          ait: <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e117">Si quis non habens caritatem, quae pertinet ad
          unitatem spiritus et vinculum pacis, quo Ecclesia connectitur, in aliquo schismate
          constitutus, ne Christum neget, patitur tribulationes, famem, persecutionem, vel flammas,
          vel bestias, vel ipsam crucem timore gehennae, nullo modo ista culpanda sunt, immo et hic
          laudanda est patientia. Non enim dicere poterimus, melius ei fuisse, ut Christum negando
          nihil eorum pateretur, quae passus est confitendo; sed aestimandum est , fortasse
          tolerabilius ei futurum iudicium, quam si, Christum negando, nihil eorum pateretur, ut
          illud quod ait <name ref="Paul">Apostolus</name>: Si tradidero corpus meum, ita ut ardeam,
          caritatem autem non habuero, nihil mihi prodest, nihil prodesse intelligatur ad regnum
          obtinendum, non ad extremi indicii tolerabilius supplicium subeundum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e124">Et infra: <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e126"> Haec propter
          caritatem dicta sunt, sine qua in nobis non potest esse vera poenitentia, quoniam in bonis
          caritas Dei est, quae tolerat omnia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e130">Ex bis ostenditur, bona, quae sine caritate fiunt, prodesse
          quidem ad tolerabiliorem poenam sentiendam, sed non ad vitam obtinendam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e133">Illa etiam, quae in caritate quis facit, si postea prolapsus
          fuerit nec exsurrexerit, non esse in memoria Dei, Ezechiel dicit: Si averterit se iustus a
          iustitia et fecerit iniquitatem, nunquid vivet? Omnes iustitiae eius, quas fecerat, non
          recordabuntur; in peccato suo morietur, et non erunt in memoria iustitiae, quas fecit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e137">In cuius loci expositione <name ref="GregoryGreat"
          >Gregorius</name> ait: <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e142">Hoc nobis maxime considerandum
          est, quia, cum mala committimus, sine causa ad memoriam transacta bona revocamus, quoniam
          in perpetratione malorum nulla debet esse fiducia praeteritorum bonorum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e146">lntelligendum est hic, ad vitam percipiendam bona praeterita
          non dare fiduciam, etsi ad mitiorem poenam; alioquin praemissae auctoritati Augustini
          obviaret. Et bona igitur sine caritate facta, quae comitatur mortalis culpa, quam non
          delet sequens poenitentia, ad sensum mitioris poenae proficiunt, non ad vitae fructum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e149">Salis arbitror illis esse responsum, qui asserunt, de uno
          crimine poenitentiam agi et veniam praestari, alio in delectatione retento, vel per
          confessionem non exposito.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e152">Qui non modo praemissis auctoritatibus confutantur, sed et
          subditis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e155">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e160">Sunt plures, quos poenitet peccasse, sed tamen omnino
          reservantes sibi quaedam, in quibus delectentur, non animadvertentes, Dominum simul mutum
          et surdum a daemonio liberasse: per hoc docet nos nunquam nisi de omnibus sanari. Si enim
          vellet peccata ex parte reservari, habentem daemonia septem, perficere potuit, sex
          expulsis. Expulit autem septem, ut omnia crimina simul eiicieuda doceret. Legionem vero
          daemonum ab alio eiiciens, nullum reliquit de omnibus, qui liberatum possideret,
          ostendens, quod si etiam peccata sint mille, oportet de omnibus poenitere. Nunquam aliquem
          sanavit Dominus, quem non omnino liberaverit. Totum enim hominem sanavit in Sabbato, quia
          et corpus ab omni infirmitate, et animam ab omni contagione; indicans, poenitentem
          oportere simul dolere de omni crimine: scio enim Dominum inimicum omni criminoso. Quomodo
          ergo qui crimen reservat, de alio reciperet veniam? Sine amore Dei consequeretur veniam,
          sine quo nemo unquam invenit gratiam: hostis enim Dei est, dum offendit perseveranter.
          Quaedam enim impietas infidelitatis est ab illo qui iustus et iustitia est, dimidiam
          sperare veniam: iam enim sine vera poenitentia inveniret gratiam. Poenitentia enim vera ad
          baptismi puritatem conatur ducere. Recte enim poenitens, quidquid sordis post
          purificationem contraxit, oportet ut abluat saltem lacrymis mentis; sed satis durus est
          cuius mentis dolorem oculi non declarant. Sed sciat, se culpabiliter durum, qui deflet
          damna temporis vel mortem amici, et dolorem peccati non ostendit in lacrymis. Quem ergo
          poenitet, omnino poeniteat </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e164">Idem: <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e166"> Poenitentes, si vere
          estis poenitentes, et non estis irridentes, mutate vitam, reconciliamini Deo! Poenitentiam
          agis, genua figis, et rides, subsannans patientiam Dei. Si poenitentiam agis, poenitet; si
          non poenitet, non poenitens es. Si ergo poenitet, cur facis quae male fecisti? Si fecisse
          poenitet, noli facere; si adhuc facis, certe non es poenitens</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e171">Item Innocentius II: <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e173">
          Admonemus fratres nostros, ne falsis poenitentiis laicorum animas decipi et in infernum
          pertrahi patiantur. Falsam autem poenitentiam esse constat, cum, spretis pluribus, de uno
          solo poenitentia agitur; vel cum sic agitur de uno, ut non discedatur ab alio
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e177">Ex praemissis perspicua fit notitia verae poenitentiae et
          satisfactionis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e180">Illa enim vera est poenitentia quae peccatum abolet; quod illa
          sola facit, quae scelus corrigit; illa vero scelus corrigit, quae odium commissi criminis
          et committendi cum desiderio satisfaciendi affert.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e183">ludas enim poenituisse legitur sine assecutione veniae, quia
          tali poenitentia non corrigit crimen.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e186">Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e191">Nihil Indae profuit egisse poenitentiam, per quam scelus
          corrigere non potuit. Si quando frater sic peccat in fratrem, ut emendare non valeat quod
          peccavit, potest ei dimitti; sin autem permanent opera, frustra voce assumitur
          poenitentia; hoc est quod de eo dicitur: Et oratio eius fiat in peccatum; ut non solum
          emendare nequiverit proditionis nefas, sed proprii homicidii scelus addiderit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c7-d1e195">Cave, qualiter intelligas illud: <quote
          xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e197">Ut emendare non valeat quod peccavit </quote>, etc. Non enim
          emendatio hic intelligenda est rei demptae recompensatio, sed delicti exprobratio et
          abominatio cum satisfactionis desiderio. Demit enim iniuste quis alicui quod restituere
          non valet, ut oculum vel vitam et huiusmodi; et tamen, si poenituerit peccati, cum amore
          condignae satisfactionis, veniam habet. Nec ideo quisquam putet, qui rem alienam iniuste
          abstulit, quam reddere potest, de illo peccato poenitere ac veniam consequi, nisi
          restituat ablatum. <quote xml:id="pl-l4d15c7-Qd1e200"> Quamdiu enim res, propter quam
          peccatum est, non redditur, si reddi potest, non agitur poenitentia, sed fingitur
          </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
