<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
          <witness xml:id="L" n="leipzigflat167">Leipzig, Universitätsbibliothek, Fragm. lat. 167</witness>
          <witness xml:id="H" n="hopkinsMSB19">Baltimore, Hopkins, MS B19</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="1-r"/>
        <pb ed="#H" n="97-r"/><cb ed="#H" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d1c1">
        <head xml:id="pl-l3d1c1-Hd1e111">Cap. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d1c1-Hd1e114" type="question-title">Quare Filius carnem assumsit, non Pater vel Spiritus
          sanctus.</head>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e117"> 
          <pb ed="#L" n="1-r"/>
          Diligenter vero est annotandum, quare Filius, non Pater vel Spiritus sanctus, est
          incarnatus: solus namque 
          <cb ed="#H" n="b"/>
          Filius hominem assumsit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e120"> Quod utique ordine congruo, atque alto Dei sapientia fecit consilio, ut Deus, qui in
          sapientia sua mundum condiderat, secundum illud : <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e122" ana="#ps103_24">Omnia in
            sapientia fecisti, Domine,</quote> in eadem <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e125" ana="#eph1_10">quae in caelis sunt et
            quae in terris restauraret</quote>. Haec est mulier evangelica, quae <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e128" ana="#lc15_8">accendit lucernam, et drachmam decimam</quote>, quae perdita fuerat,
          reperit, Sapientia scilicet Patris, quae testam humanae infirmitatis lumine suae
          divinitatis accendit perditumque hominem reparavit, nomine regis et imagine insignitum. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e132"> Ideo etiam Filius missus est, et non Pater, quia congruentius mitti debebat qui est ab
          alio, quam qui est a nullo; Filius autem a Patre est, Pater vero a nullo alio est. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e136"> Ut enim ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De
            Trinitate</title>: <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e144"> Non habet de quo sit </quote>. <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e147"> Sicut ergo Pater
            genuit, Filius genitus est, ita congrue Pater misit, Filius missus est</quote>. <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e150">
            Ab illo enim convenienter mittitur Dei Verbum, cuius est Verbum; ab illo mittitur, de
            quo natum est; mittitur quod genitum est; Pater vero, qui misit a nullo est</quote>.
          Ideoque Pater missus non est, ne, si mitteretur, ab alio esse putaretur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e154"> Missus est ergo primo Filius, qui a solo Patre est; deinde etiam Spiritus sanctus, qui
          est a Patre et Filio; sed Filius solus in carne missus est, non Spiritus sanctus, sicut
          nec Pater. Quod ideo factum est, ut qui erat in divinitate Dei Filius, in humanitate
          fieret hominis filius. Non Pater vel Spiritus sanctus carnem induit, ne alius in
          divinitate esset Filius, alius in humanitate, 
          <pb ed="#L" n="1-v"/>
          et ne idem esset Pater et Filius, si Deus
          Paler de homine nasceretur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e157"> Unde in <title>Ecclesiasticis dogmatibus :</title>
          <quote xml:id="pl-l3d1c1-Qd1e162"> Non Pater carnem as- sumsit neque Spiritus sanctus, sed Filius tantum, ut qui erat
            in divinitate Dei Filius, ipse fieret in homine hominis filius, ne filii nomen ad
            alterum transiret, qui non esset aeterna nativitate filius. Dei ergo Filius hominis
            factus est filius, natus secundum veritatem naturae ex Deo Dei Filius, et secundum
            veritatem naturae ex homine hominis filius, ut veritas geniti non adoptione, non
            appellatione, sed in utraque nativitate filii nomen nascendo haberet, et esset verus
            Deus et verus homo unus filius. Non ergo duos Christos, neque duos filios, sed Deum et
            hominem unum filium , quem propterea et unigenitum dicimus, manentem in duabus
            substantiis, sicut ei naturae veritas contulit, non confusis naturis neque immixtis,
            sicut Timotheani volunt, sed societate unitis</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d1c1-d1e166"> Ecce habes, quare Filius, non Pater vel Spiritus sanctus, carnem assumserit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>