<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d34c2">
        <head xml:id="pl-l4d34c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d34c2-Hd1e112" type="question-title">De frigidis separandis, vel
          non.</head>
        <p xml:id="pl-l4d34c2-d1e115">De his enim, qui causa frigiditatis debitum reddere non
          possunt, consulit beatus <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, ut permaneant. Sed si
          mulier causatur dicens: Volo esse mater et filios procreare, decernit ut uterque eorum
          septima manu propinquorum iuret, quod nunquam carnaliter convenerint; et tunc mulier
          secundas nuptias contrahat; vir autem, qui frigidae naturae est, absque spe coniugii
          permaneat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d34c2-d1e121">Ait enim sic: <quote xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e123">Interrogasti
          de his qui matrimonio iuncti sunt et nubere non possunt, si ille aliam, vel illa alium
          ducere possit; de quibus scriptum est: Vir et mulier, si se coniunxerint, et post dixerit
          mulier de viro, quod coire non possit cum ea, si potest probare quod dicit per iustum
          iudicium, accipiat alium; si vero ille acceperit aliam, separentur</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d34c2-d1e127">Item: <quote xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e129">De his requisisti,
          qui ob causam frigidae naturae dicunt se non posse invicem operam carni dantes commisceri.
          Iste vero, si non potest ea uti pro uxore, habeat eam quasi sororem. Quodsi retinaculum
          coniugale voluerint rescindere, maneant innupti utrique; nam si huic non potuit
          naturaliter concordare, quomodo alteri conveniet? Igitur si vir aliam uxorem vult
          accipere, manifesta patet ratio, quia, suggerente diabolo odii fomitem, exosam habuerit
          eam, et eam ideo dimittere mendacii falsitate molitur. Quodsi mulier causatur et dicit:
          Volo esse mater et filios procreare, uterque eorum septima manu propinquorum, tactis
          sacrosanctis reliquiis, iureiurando dicat, ut nunquam per commixtionem carnis coniuncti
          una caro effecti fuissent. Tunc videtur mulier secundas posse contrahere nuptias: <quote
          xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e131">humanum dico propter infirmitatem carnis eorum.</quote> Vir
          autem, qui frigidae est naturae, maneat sine coniuge. Quodsi et ille aliam copulam
          acceperit, tunc hi qui iuraverant, periurii crimine rei teneantur, et poenitentia peracta,
          priora cogantur recipere connubia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d34c2-d1e137"> <quote xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e139"> Hoc servandum est, cum
          uterque idem fatetur. Sed vir si asserit se debitum reddidisse uxori, et illa diffitetur,
          cui potius fides habenda sit, merito quaeritur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d34c2-d1e143">De hoc ita statutum est: <quote xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e145">Si
          quis accepit uxorem, et habuit eam aliquo tempore, et ipsa femina dicit, quod nunquam
          coisset cum ea, et ille vir dicit, quod sic fecit, in veritate viri consistat, quia <quote
          xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e147">vir est caput mulieris</quote> </quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d34c2-Qd1e151"> Hoc de naturali impossibilitate statutum est</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
