<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d15c3">
        <head xml:id="pl-l4d15c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e112">[Cap. III]. Nam etsi super eundem locum <name ref="#Jerome"
          >Hieronymus</name> dicat, Aegyptios et Israelitas a Deo temporaliter punitos, ne in
          aeternum punirentur, non est tamen de omnibus generaliter intelligendum. Ait enim sic:
          <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e117">Quod genus humanum diluvio, Sodomitas igne, Aegyptios
          mari, Israelitas in eremo perdidit, scitote ideo temporaliter pro peccatis punisse, ne in
          aeternum puniret </quote>, quia non iudicabit Deus bis in id ipsum. Qui ergo puniti sunt,
          postea non punientur; alioquin mentitur Scriptura, quod nefas est dicere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e121">Attende, lector, his verbis et cave, ne de omnibus generaliter
          intelligas, <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e123">sed de bis tantum, qui inter ipsa flagella
          poenitentiam egerunt, credentes in Deum Hebraeorum; quam, etsi brevem et momentaneam,
          tamen non respuit Deus </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e127">Quod autem qui per temporale flagellum non corriguntur, post
          aeternaliter puniantur, ibidem ostendit, agens de fideli deprehenso in adulterio, qui
          decollatur; ubi ostendit, levia peccata brevi et temporali supplicio purgari, magna vero
          diuturnis aeternisque suppliciis reservari, ita inquiens: <!--<quote>--> Quaerat hic
          aliquis, si fidelis deprehensus in adulterio decolletur, quid de eo postea fiat? Aut enim
          punietur, et falsum est quod dicitur: Non iudicabit Deus bis in id ipsum; aut non
          punietur, et optandum est adulteris, ut hic brevi poena puniantur, ut frustrentur in
          cruciatus aeternos.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e132"> <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e134"> Ad quod respondemus,
          Deum, ut omnium rerum, ita suppliciorum quoque scire mensuras; et non praeveniri
          sententiam iudicis, nec illi in peccatorem exercendae dehinc poenae auferri potestatem; et
          magnum peccatum magnis diuturnisque lui cruciatibus. Si quis vero punitus sit, ut ille qui
          Israelitae maledixerat, et qui in Sabbato ligna collegerat, tales postea non puniri, quia
          culpa levis praesenti supplicio compensata sit</quote>. Levis enim culpa levi supplicio
          compensatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e139">Hic satis innuit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, gravia
          peccata et hic puniri gravi supplicio et in faturo punienda aeternaliter, de quibus
          poenitentia non agitur inter flagella; levia vero, quae hic puniuntur, levi poena
          compensationem recipere; quod in bonis fieri non ambigimus; et in malis forte fit etiam
          ita.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e145">Salis iam apparet, quod illi de prophetia induxerunt non
          facere pro eis, qui dicunt, ei qui crimen sibi reservat, de alio veniam praestari per
          poenitentiam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e148">Alias quoque auctoritates inducunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e151">Ait enim <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e156"> Pluit Dominus super unam civitatem, et super alteram non
          pluit, et eandem civitatem ex parte compluit et ex parte aridam relinquit. Cum ille qui
          proximum odit, ab aliis vitiis se corrigit, una eademque civitas ex parte compluit et ex
          parte arida remanet; quia sunt quidam, qui, cum quaedam vitia resecent, in aliis graviter
          perdurant</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e160">Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e165">Prima consolatio est, quia non obliviscitur misereri Deus
          </quote>; <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e168"> secunda per punitionem, ubi, etsi fides
          desit, poena satisfacit et relevat </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e172">Ratione quoque utuntur dicentes: Si is qui unum peccatum
          confitetur, altero tacito, satisfactionem a sacerdote iniunctam expleverit nunquid si et
          peccatum tacitum conversus fuerit confessus, pro utroque ei poenitentia imponetur? Longe
          hoc videtur a ratione et Ecclesiae consuetudine , quae pro eodem peccato, nisi reiteretur,
          nulli bis poenitentiam imponit. Fuit ergo illa condigna peccati satisfactio, unde et
          peccatum deletum videtur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e176">His responderi potest sic. Illud Gregorii: <quote
          xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e178"> Pluit Dominus </quote>, etc., non ad criminis veniam, sed ad
          operis peccati desertionem referendum est, ut ideo pars civitatis dicatur complui, quia ab
          actu et delectatione peccati, cui ante serviebat, modo cessat; non quod eius veniam
          habeat. Vocaturque pluvia illa talis continentia, qua ab opere peccati revocatur, quia ex
          fonte gratiae Dei id cordi instillatur, ut vel sic paulatim ad poenitentiam veniat, vel eo
          minus a Deo puniatur qui diuturniori delectatione et actu peccati maius sibi tormentum
          accumulasset. Si vero ad indulgentiam reatus pluvia referatur, evangelicae sententiae
          contraire videbitur. Si enim propter immisericordiam, qua quis proximo non misetur, etiam
          quae sunt dimissa replicantur ad poenam, multo magis quae nondum sunt dimissa, propter
          odium fraternum ad poenam reservari probantur. Et si ille <quote
          xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e181"> qui arbiter suae voluntatis constitutus est, non potest
          inchoare novam vitam, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nisi poeniteat eum
          veteris vitae, quomodo ad novitatem indulgentiae perveniet, qui odii vetustatem non
          deposuit?</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e188">Illud etiam quod <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> ait:
          <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e193"> Etsi fides desit, poena satisfacit</quote>, etc., non
          de fide intelligitur, qua creditur in Deum, sed de conscientia delicti: deest enim fides
          cum peccati conscientia subest. Nam cum delicta omnia nemo intelligat, est aliquando in
          homine peccatum, cuius non habet conscientiam. Unde <name ref="Paul">Apostolus</name>:
          Nihil mihi conscius sum, sed non in hoc iustificatus sum. Cum</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e200">igitur flagellatur quis pro peccato, cuius non est conscius,
          si patienter fert poenam et humiliter amplectitur, cogitans se peccatum forte habere, quod
          non intelligit, et pro eo puniri a Deo, poena</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e203">illa satisfacit et relevat gravatum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e206">Ad hoc autem, quod obiicitur de satisfactione illa: Si
          satisfactio non fuit, iterum imponenda est; si vero iterum imponenda</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e209">non est, satisfactio fuit; et si satisfactio fuit, veniam
          impetravit; responderi potest, satisfactionem non fuisse, quia ille dignos fructus
          poenitentiae non fecit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e213"> <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e215"> Est enim satisfactio
          poenitentiae, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, peccatorum causas excidere,
          nec suggestionibus earum aditum indulgere</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d15c3-d1e222">Idem: <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e224">Sane qui scelerate
          vivunt, nec curant talem vitam moresque corrigere, et inter ipsa facinorosa sua
          eleemosynas frequentare non cessant, frustra ideo sibi blandiuntur, quia Dominus ait: Date
          eleemosynam, et ecce omnia munda sunt vobis. Hoc enim quam late pateat, non intelligunt
          </quote>. <quote xml:id="pl-l4d15c3-Qd1e227"> Multa enim sunt genera eleemosynarum, quae
          cum facimus, adiuvamur: non solum enim qui dat esurienti cibum, sitienti potum, et
          huiusmodi; sed etiam qui dat veniam poenitenti, eleemosynam dat; et qui emendat verbere in
          quem potestas datur, vel coercet aliqua disciplina, vel orat, ut ei dimittatur peccatum,
          eleemosynam dat, quia misericordiam praestat </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
