<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 47, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 47, Caput 1</title>
          <date when="2016-01-26">January 26, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-26">January 26, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <cb ed="#Z" n="52ra" select="zbs-SII-0072_052r.json"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d47c1">
        <head xml:id="pll1d47c1-Hd1e3504">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pll1d47c1-Hd1e3507" type="questionTitle">Quod voluntas Dei de homine impletur, quocumque se vertat.</head>
        <p xml:id="pll1d47c1-d1e3510">Voluntas quippe Dei semper efficax est, ut fiat omne quod 
          velit, et nihil fiat quod nolit; quae de homine semper impletur, 
          quocumque se vertat. Nihil enim, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libero 
          arbitrio constitutum superat voluntatem Dei; etsi faciat contra voluntatem <!-- editions has vo-voluntatem --> 
          eius, tamen contra voluntatem eius, quae ipse est, 
          nihil putandum est ita fieri, tanquam velit fieri, et non fiat; vel 
          nolit fieri et fiat.</p>
        <p xml:id="pll1d47c1-d1e3518">Illa enim voluntas, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title ref="#Enchiridion">Enchiridio</title>, semper 
          impletur aut de nobis, aut a nobis. De nobis impletur, sed 
          tamen non implemus eam, quando peccamus. A nobis impletur, 
          quando bonum facimus: ideo enim facimus, quia scimus placere 
          Deo. Ita de homine semper Deus suam implet voluntatem, quia 
          nihil facit homo, de quo Deus non operetur quod vult. Non enim 
          vult Deus, ut peccet homo quilibet; si autem peccaverit, poenitenti
          vult parcere, ut vivat; in peccatis vero perseverantem punit, 
          ut iustitiae potentiam contumax non evadat. Sicut alios ab 
          aeterno praeparavit ad poenam, alios praeparavit ad gloriam.</p>
        <!-- p. 288 -->
        <p xml:id="pll1d47c1-d1e3530">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3534">Et haec sunt 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3538">magna opera Domini, exquisita in omnes 
                  voluntate eius,</quote>
                <bibl>1</bibl>
              </cit>
              et tam sapienter exquisita, ut cum angelica et 
              humana creatura peccasset, id est, non quod ille, sed quod illa voluit 
              fecisset, etiam per eandem creaturae voluntatem, qua factum 
              est quod Creator non voluit, impleret ipse quod voluit, bene 
              utens etiam malis, tanquam summe bonus, ad eorum damnationem 
              quos iuste praedestinavit ad poenam, et ad eorum salutem quos 
              benigne praedestinavit ad gloriam. Quantum enim ad ipsos attinet, 
              quod Deus noluit fecerunt; quantum vero ad omnipotentiam 
              Dei, nullo modo id facere valuerunt. Hoc quippe ipso, quod contra 
              eius voluntatem fecerunt, de ipsis facta est volun<cb ed="#Z" n="52rb" select="zbs-SII-0072_052r.json"/>tas eius. Propterea 
              namque 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3549" source="http://scta.info/resource/ps110_2">magna opera Domini, exquisita sunt in omnes 
                  voluntates eius,</quote>
                <bibl>Psalmus 110:2</bibl>
              </cit>
              ut in miro et ineffabili modo non fiat praeter eius 
              voluntatem, quod etiam fit contra eius voluntatem; quia non 
              fieret, si non sineret, nec utique nolens sinit, sed volens; nec 
              sineret bonus fieri male, nisi omnipotens et de malo posset facere 
              bene.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enchiridion, c. 100, n. 26 (PL 40:279)</bibl>
          </cit>
          His verbis evidenter monstratur, quo voluntas 
          Dei aeterna semper impletur de homine, etiam si faciat homo 
          contra Dei voluntatem.</p>
        <p xml:id="pll1d47c1-d1e3562">Sed attendendum est diligenter, quomodo in superioribus dicitur, 
          fieri aliquid contra Dei voluntatem, quod tamen non fit praeter 
          eam; et qualiter intelligendum sit illud: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3566">Quantum ad se, fecerunt 
              quod Deus noluit; quantum vero ad omnipotentiam Dei, nullo 
              modo id facere valuerunt.</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          Videntur enim ista superioribus obviare, 
          ubi dictum est: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3575">Voluntati eius nihil resistere.</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d47c1-d1e3583">Verum, ut supra diximus, voluntas Dei diversis modis accipitur, 
          quae diversitas in praedictis verbis si diligenter notetur, 
          nihil ibi contradictionis reperietur. ubi enim dicit, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d47c1-Qd1e3587">non fieri praeter 
              eius voluntatem, etiam quod fit contra eius voluntatem,</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          dissimiliter 
          accepit voluntatem, et non ipsam voluntatem, quae Deus 
          est et sempiterna est, sed eius signa praedictis verbis intelligi 
          voluit, id est prohibitionem sive praeceptionem et permissionem.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
