<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IV</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d14c4">
        <head xml:id="pl-l4d14c4-Hd1e109">Capitulum 4</head>
        <head xml:id="pl-l4d14c4-Hd1e112" type="question-title">Quod peccata saepe dimittuntur per
          poenitentiam.</head>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e115">Quod vero poenitentia non semel tantum agatur, sed frequenter
          iteretur, et per eam frequenter iterum venia praestetur, pluribus Sanctorum testimoniis
          probatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e118">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, scribens
          contra quosdam haereticos, qui peccantibus post baptismum semel tantum dicebant utilem
          esse poenitentiam, ita: <quote xml:id="pl-l4d14c4-Qd1e123">Adhuc instant perfidi, quoniam
          sapiunt plus quam oportet, non sobrii, sed excedentes mensuram, dicunt: Etsi semel
          peccantibus post baptismum valeat poenitentia, non tamen saepe peccantibus proderit
          iterata; alioquin remissio ad peccatum esset incitatio. Dicunt enim: Quis non semper
          peccaret, si semper posset redire? Dicunt enim Dominum incitatorem mali, si semper
          poenitentibus subvenit; et ei placere peccata, quibus semper praesto est gratia. Errant
          autem: constat enim, ei multam peccata displicere, qui semper praesto est ea destruere; si
          ea amaret, non ita semper ea destrueret</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e127">Idem Ad Macedonium: <quote xml:id="pl-l4d14c4-Qd1e129">In
          tantum hominum iniquitas aliquando progreditur, ut etiam post actam poenitentiam, post
          altaris reconciliationem, vel similia vel graviora committant. Et tamen Deus facit etiam
          super tales oriri solem suum , nec minus tribuit, quam ante tribuerat, largissima munera
          vitae ac salutis. Et quamvis eis in ecclesia locus ille poenitentiae non concedatur, Deus
          tamen super eos suae patientiae non obliviscitur. Ex quorum numero si quis nobis dicat:
          Dicite, utrum mihi aliquid prosit ad vitam futuram, si in ista vita illecebrosissimae
          voluptatis blandimenta contempsero, si me poenitendo vehementius quam prius excruciavero,
          si uberius flevero, si melius vixero, si pauperes largius sustentavero, si caritate
          ardentius flagravero; quis vestrum ita desipit, ul huic homini dicat: Nihil tibi ista in
          posterum proderunt! Vade, saltem vitae huius suavitate fruere! Avertat Deus tam immanem
          sacrilegamque dementiam </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e134">Item, loannes Chrysostomus De reparatione lapsi: <quote
          xml:id="pl-l4d14c4-Qd1e136">Talis, mihi crede, talis est erga homines pietas Dei: nunquam
          spernit poenitentiam, si ei sincere et simpliciter offeratur; etiam si ad summum quis
          perveniat malorum, et inde tamen velit reverti ad virtutis viam, suscipit libenter,
          amplectitur, facit omnia quatenus ad priorem revocet statum. Quodque est adhuc
          praestantius et eminentius, etiam si non potuerit quis explere omnem satisfaciendi
          ordinem, quantulamcumque tamen et quamlibet brevi tempore gestam non respuit poenitentiam;
          suscipit etiam ipsam, nec patitur, quamvis exiguae, conversionis perdere mercedem
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e140">Exemplo etiam hoc idem astrui potest.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e143">David enim per poenitentiam adulterii simul et homicidii
          veniam impetravit; et tamen graviter postea deliquit in populi enumeratione, quod populi
          multitudo prostrata ostendit. <quote xml:id="pl-l4d14c4-Qd1e145">Illud autem mirabile est,
          quod Angelo ferienti plebem se obtulit, dicens: Grex iste quid fecit? Fiat manus tua in me
          et in domum patris mei. Quo facto statim sacrificio dignus indicatus est, qui absolutione
          aestimabatur indignus. Nec mirum, si tali sua oblatione pro populo, peccati sui adeptus
          est veniam; cum Moyses, offerendo se pro plebis errore, peccata diluerit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d14c4-d1e149">His aliisque pluribus testimoniis evidenter ostenditur, per
          poenitentiam non semel tantum, sed saepius nos a peccatis surgere, et veram poenitentiam
          saepius agi. Voluntarie enim peccantibus nobis, ut ait <name ref="Paul">Apostolus</name>,
          non relinquitur hostia pro peccatis, secunda scilicet, quia semel tantum Christum oportuit
          pati; nec relinquitur secundus baptismus; relinquitur vero secunda poenitentia et tertia
          et deinceps, ut loannes Chrysostomus super hunc locum ait: <quote
          xml:id="pl-l4d14c4-Qd1e154"> Sciendum, inquit, quod quidam hic exsurgunt, horum verborum
          occasione poenitentiam auferentes, quasi per poenitentiam non valeat peccator post lapsum
          resurgere secundo et tertio et deinceps. Verum in hoc etiam poenitentiam non excludit, nec
          propitiationem, quae saepe fit per poenitentiam, sed baptismum secundum et hostiam
          </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
