<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d22c1">
        <head xml:id="pl-l4d22c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d22c1-Hd1e112" type="question-title">Si peccata dimissa redeant.</head>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e115">Cumque multis auctoritatibus supra sit assertum, in vera
          cordis contritione peccata dimitti ante confessionem vel satisfactionem ei etiam, qui
          aliquando in crimen relapsurus est, quaeritur, si post cordis contritionem confiteri
          contempserit, vel in peccatum idem vel simile reciderit, an peccata dimissa redeant.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e118">Cuius quaestionis solutio obscura est et perplexa, aliis
          asserentibus, aliis econtra negantibus, peccata semel dimissa ulterius replicari ad
          poenam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e121">Qui vero dicunt, peccata dimissa redire, subditis se muniunt
          testimoniis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e125"> <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e130"> Donate invicem, si alter in alterum peccet; alioquin Deus
          repetit dimissa. Si enim in his contemptus fuerit, sine dubio revocabit sententiam, per
          quam misericordiam dederat, sicut in Evangelio de servo nequam legitur, qui in conservum
          suum impius deprehensus est </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e134">Item Rabanus: <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e136">Nequam servum
          tradidit Deus tortoribus, quoadusque redderet universum debitum; quia non solum peccata
          quae post baptismum homo egit, reputabuntur ei ad poenam, sed etiam peccata originalia,
          quae in baptismo ei sunt dimissa <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e138"/>.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e142">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e147">Ex dictis evangelicis constat, quia, si non ex corde
          dimittimus quod in nos delinquitur, et hoc rursum exigitur, quod iam nobis per
          poenitentiam dimissum fuisse gaudebamus </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e151">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e156"> Dicit Deus: <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e158">Dimitte, et
          dimittetur tibi;</quote> sed ego prius dimisi, dimitte vel postea. Nam si non dimiseris,
          revocabo te, et quidquid dimiseram, replicabo libi </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e163">Item: <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e165">Qui divini beneficii
          oblitus, suas vult vindicare iniurias, non solum de futuris peccatis veniam non merebitur,
          sed etiam praeterita, quae iam sibi dimissa credebat, ad vindictam ei replicabuntur
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e169">Item <name ref="#Bede">Beda</name> : <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e174"> <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e176">Revertar in domum
          meam</quote>, etc. Timendus est iste versiculus, non exponendus, ne culpa, quam in nobis
          exstinctam credebamus, per incuriam nos vacantes opprimat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e182">Item: <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e184">Quemcumque enim post
          baptisma sive pravitas haeretica, seu mundana cupiditas arripuerit, mox omnium prosternet
          in ima vitiorum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e188">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e193"> Redire dimissa peccata, ubi fraterna saritas non est,
          apertissime Dominus in Evangelio docet in illo servo a quo Dominus dimissum debitum
          petiit, eo quod ille conservo suo debitum nollet dimittere</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e197">His auctoritatibus innituntur qui dicunt, peccata dimissa
          redire, si replicantur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e200">Quibus opponitur: Si quis pro peccato, de quo poenituit et
          indulgentiam accepit, iterum punitur, non videtur iustum; si punitur pro eo quod peccavit,
          et non emendavit, iustitia est aperta; si vero requiritur quod fuerat condonatum, vel
          iniustitia est, vel iustitia occulta. Videtur etiam Dens <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e202">bis in idipsum indicare,</quote> et <quote
          xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e205">duplex tribulatio consurgere</quote> ; quod Scriptura
          negat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e209">Sed ad hoc potest dici, quod neque duplex tribulatio
          consurgit, neque indicat Deus bis in idipsum. Hoc enim fieret, si post condignam
          satisfactionem et sufficientem poenam iterum puniret; sed non satisfecit digne et
          sufficienter qui non perseveravit. Debuit enim iugem peccati habere memoriam, non ad
          faciendum, sed ad cavendum; debuit non <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e211">oblivisci omnes
          retributiones Dei</quote>, quae tot sunt, quot peccatorum remissiones; tot ergo debuit
          cogitare dona Dei, quot mala sua, ac pro illis usque in finem gratias agere. Sed quia
          ingratus <quote xml:id="pl-l4d22c1-Qd1e214">ad vomitum sicut canis rediit</quote>,
          anteacta bona mortificavit, et peccatum dimissum revocavit, ut, cui humiliato Deus ante
          peccatum dimiserat, eidem post elato et ingrato imputet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e218">Sed quia absonum videtur, ut peccata dimissa iterum
          impuiterum, placet quibusdam , neminem pro peccatis semel dimissis iterum a Deo puniri;
          sed ideo dicuntur dimissa redire et imputari, quia propter ingratitudinem ita reus et
          peccator constituitur, ut ante fuerat. Sic enim quod dimissum fuerat dicitur exigi, quia
          remissionis perceptae ingratus ita reus fit, ut ante fuerat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d22c1-d1e222">Utrique parti quaestionis probati favent doctores; ideoque
          alicui parti non praeiudicans, studioso lectori iudicium relinquo, addens, mihi lutum fore
          ac saluti propinquum sub mensa dominorum micas edere .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
