<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d5c2">
        <head xml:id="pl-l4d5c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <p xml:id="pl-l4d5c2-d1e112">[Cap. II.] quia ministerium tantum habent, non potestatem
          baptismi: potestatem enim sibi retinnit. Quod novit loannes, cum vidit columbam
          descendentem super Christum .</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c2-d1e115">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d5c2-Qd1e120">Quid noverat loannes Baptista? Dominum. Quid non noverat?
          Potestatem baptismi dominici in nullum hominem a Domino transituram, sed ministerium plane
          transiturum: potestatem a Domino in neminem, sed ministerium in bonos et malos. Non
          exhorreat columba ministerium malorum, respiciat Domini potestatem. Quid facit tibi
          minister malus, ubi bonus est Dominus </quote>? <quote xml:id="pl-l4d5c2-Qd1e123"> Neque
          qui plantat, neque qui rigat est aliquid, sed qui incrementum dat Deus. Si superbus fuerit
          minister, cum diabolo computatur; sed non contaminatur donum Christi; quod per illum fluit
          purum est. Per lapidem canalem transit aqua ad areolas; in canali lapideo nil generatur,
          sed hortus fructus plurimos affert</quote>. Habent igitur non modo boni, sed et mali
          ministerium baptizandi, sed neutri potestatem baptismi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c2-d1e127"> <quote xml:id="pl-l4d5c2-Qd1e129"> Ministerium enim dedit
          Christus servis, sed potestatem sibi retinuit, quam si vellet, poterat servis dare, ut
          servus daret baptismum suum tanquam vice sua. Et potestatem suam poterat constituere in
          aliquo vel aliquibus servis suis, ut tanta vis esset in baptismo servi, quanta est in
          baptismo Domini; sed noluit, ne servus in servo spem poneret. Baptizat servus ut minister;
          baptizat Dominus tamquam potestatem habens, quam si daret servis, ut scilicet ipsorum
          esset quod Domini erat, tot essent baptismi, quot servi, ut, sicut dictus est baptismus
          Ioannis, sic diceretur baptismus Petri vel Pauli. Quod ne fieret, tenuit sibi Dominus
          potestatem baptismi, servis ministerium dedit. Si ergo servus dicit, se baptizare, recte
          dicit, sed tanquam minister baptizat; et ideo non differt, sive bonus sive malus baptizet
          </quote>. <quote xml:id="pl-l4d5c2-Qd1e132"> Inde etiam nemo dicit baptismus meus, cum
          tamen dicat Evangelium meum, prudentia mea, licet haec sint a Deo. In quibus differentia
          est: alius enim alio melius operatur in evangelizando, et alius alio prudentior est; alius
          autem alio magis minusve baptizatus, sive ab inferiore sive a maiore baptizetur, dici non
          potest</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
