<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 9, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 9, Caput 3</title>
          <date when="2016-05-30">May 30, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-05-30">May 30, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d9c3">
  			<head xml:id="pll2d9c3-Hd1e3508">Liber 2, Distinctio 9, Caput 3</head>
  			<head xml:id="pll2d9c3-Hd1e3511" type="questionTitle">Quod nomina illa sumta a donis gratiae, non propter se, sed propter nos eis data</head>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3514">Haec nomina illis non propter se, sed propter nos data sunt. 
  				Qui enim sibi noti sunt contemplatione, nobis innotescunt cognominatione; 
  				et nominantur singuli ordines a donis gratiarum, quae 
  				non singulariter, sed excellenter data sunt in participatione. In 
  				illa enim caelesti patria, ubi plenitudo boni est, licet quaedam data 
  				sint excellenter, nihil tamen possidetur singulariter: omnia enim 
  				in omnibus sunt, non quidem aequaliter, quia alii aliis sublimius possident, 
  				quae tamen omnes habent. Cumque omnia dona gratiarum 
  				superiores ordines sublimius et perfectius perceperint, tamen ex 
  				praecipuis sortiti sunt vocabula, inferioribus cetera relinquentes
  				<!-- 347 -->
  				ordinibus ad cognominationem; ut Seraphim, qui ordo excellentissimus 
  				aestimatur, tam dilectionem quam cognitionem divinitatis 
  				et cetera virtutum dona ceteris omnibus sublimius percepti; et 
  				tamen ab excellentiori dono, id est a caritate, nomen accepit ille 
  				superior ordo: maius enim donum est caritas quam scientia.</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3519">Item, maius est scire quam iudicare; scientia namque informat 
  				iudicium; ideoque secundus ordo a secundo dono, id est 
  				cognitione veritatis appellatus est, scilicet Cherubim. Ita et de aliis 
  				intelligendum est.</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3522">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d9c3-Qd1e3526">Assignatur ergo excellentia ordinum secundum excellentiam 
  						donorum; et tamen, sicut <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> ait, illa dona omnibus sunt 
  						communia: omnes enim ardent caritate, et scientia pleni sunt</quote>
  					<bibl>Gregorius, xxx, n. 14</bibl>
  				</cit>
  				sic et de aliis; sed superiores aliis excellentius, ut iam dictum 
  				est, ipsa acceperunt, a quibus et nominantur. <!-- end quotatio mark here without clear opening quotation -->
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3540">Unde <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d9c3-Qd1e3547">In illa summa civitate quisque ordo 
  						eius rei censetur nomine, quam plenius accepit in munere.</quote>
  					<bibl>Gregorius, xxx, 14</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3555">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d9c3-Qd1e3559">Sed oritur hic quaestio talis: Si quisque ordo ab illo dono 
  						nominatur, quod plenius possidet, tunc Cherubim in scientia praeeminet 
  						omnibus, quia a scientia nominatur.</quote>
  					<bibl>Gregorius, xx, n. 10</bibl> <!-- not sure -->
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3569">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d9c3-Qd1e3573">Sed qui magis diligit plus <sic>congnoscit</sic> (tantum enim, ut tradit 
  						auctoritas, cognoscit ibi quisque quantum diligit); ita Seraphim 
  						non solum in caritate, sed etiam in scientia praeeminent. Ideoque 
  						auctoritas illa sic videtur intelligenda, ut comparatio non referatur 
  						ad omnes ordines, sed ad quosdam, scilicet inferiores. Ille enim 
  						ordo non plenius Seraphim accipit scientiam in munere, sed plenius 
  						aliis ordinibus, qui sunt inferiores. Nec nominatur ordo quisque 
  						ab omni re, quam plenius aliis accepti, sed ab aliqua rerum, 
  						quas accepit</quote>
  					<bibl>Gregorius, xx, n. 10</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d9c3-d1e3584">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d9c3-Qd1e3588">Vel potest comparatio referri non ad ipsos ordines, sed ad 
  						alia dona, nec ad omnia alia dona, sed ad quaedam. Sicut enim 
  						homines, cum plura habeant dona, quaedam aliis excellentius possident, 
  						ita forte et Angeli quibusdam muneribus magis pollent et 
  						aliis quibusdam minus.</quote>
  					<bibl>Hugo Sum. Sent., xxx</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
