<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 15, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 15, Caput 4</title>
          <date when="2015-10-28">October 28, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-10-28">October 28, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-26" who="#JW" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d15c4">
        <head>Capitulum 4</head>
        <!-- Quod Filius etiam sit datus a se ipso -->
        <p xml:id="pll1d15c4-d1e3477">Deinde ostendit, esse datum etiam a se ipso, ita dicens in eodem 
          libro: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3481">Cum non definitum fuerit per Prophetam, a quo 
              datus sit Filius, ostenditur datus gratia Trinitatis, ut etiam ipse 
              Filius dederit.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX, c. 2, n. 9</bibl>
          </cit>
          Ecce hic dicit, quod Filius se dedit quia Trinitas 
          eum dedit. Si autem Filius se dedit, quia Trinitas 
          eum dedit. Si autem Filius a se datus est, a se igitur missus 
          est, a se processit. Et hoc utique verum est et concedi oportet, 
          cum eius missio sit divina operatio.</p>
        <p xml:id="pll1d15c4-d1e3488">Quod autem a se mittatur, <ref xml:id="pl-l1d15c4-Rguz77a" corresp="#pll1d15c4-Qd1e3499"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> astruit in libro II 
          <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3499" source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e216@1-36 http://scta.info/resource/adt-l2-d1e220@1-135">Forte aliquis cogat, ut dicamus, etiam a 
              se ipso missum esse Filium; quia <name ref="#Mary">Mariae</name> conceptus et partus operatio 
              Trinitatis est. Sed, inquit aliquis, quomodo Pater eum misit, 
              si ipse se misit? Cui respondeo quaerens, ut dicat, quomodo eum 
              Pater sanctificavit, si ipse se sanctificavit? Utrumque enim Dominus 
              ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3506" source="http://scta.info/resource/io10_36">Quem Pater, inquit, sanctificavit et misit in hunc mundum.</quote>
                <bibl>Ioannes 10:36</bibl>
              </cit>
              Et alibi 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3514" source="http://scta.info/resource/io17_19">Ego pro eis sanctifico me ipsum.</quote>
                <bibl>Ioannes 17:19</bibl>
              </cit>
              Item quaero, quomodo 
              Pater eum tradidit, si ipse se tradidit? Utrumque enim legitur. 
              Credo, respondebit, si probe sapit, quia una voluntas est Patris et 
              Filii et inseparabilis operatio. Sic igitur intelligat, illam incarnationem 
              et ex Virgine nativitatem, in qua Filius intelligitur missus, una 
              eademque operatione Patris et Filii inseparabiliter esse factam, non 
              <!-- p. 98 -->
              inde separato Spiritu sancto; ergo a Patre et Filio missus est idem 
              Filius, quia a Patre et Verbo eius factum est, ut mitteretur, id 
              est, incarnatus hominibus appareret: non enim missus est mutando 
              locum, quia in mundo erat. Quapropter Pater invisibilis una cum 
              Filio secum invisibili eundem Filium visibilem faciendo, misisse 
              eum dictus est; qui si ita visibilis fieret, ut cum Patre invisibilis 
              esse desisteret, id est si substantia invisibilis Verbi in creaturam 
              visibilem mutata et transiens verteretur, ita missus a Patre intelligeretur 
              Filius, ut tantum missus, non etiam cum Patre mittens 
              inveniretur. Cum vero sic accepta est <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3522">forma servi</quote>, ut maneret 
              incommutabilis 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d15c4-Qd1e3528" source="http://scta.info/resource/phil2_6"> <!-- and phil 2_7 -->forma Dei,</quote>
                <bibl>Phil 2:6-7</bibl>
              </cit>
              manifestum est, quod a Patre et Filio 
              non apparentibus factum sit, quod appareret in Filio, id est, ab 
              invisibili Patre cum invisibili Filio idem ipse Filius visibilis mitteretur.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. 5, n. 9 (PL 42:850)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d15c4-d1e3543">Ex supradictis aperte monstratur, quod Filius missus est a 
          Patre et a Spiritu sancto et a se ipso, et quae sit ipsa missio, 
          scilicet incarnatio, id est, quod factus est homo, per quod visibilis 
          apparuit, quod est opus commune Patris et Filii et Spiritus sancti.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
