<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 11, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 11, Caput 1</title>
          <date when="2016-06-14">June 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-06-14">June 14, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d11c1">
  			<head xml:id="pll2d11c1-Hd1e3508">Capitulum 1</head>
  			<head xml:id="pll2d11c1-Hd1e3511" type="questionTitle">Quod singulae animae habeant Angelum bonoum ad custodiam, malum ad exercitium</head>
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3514">Illud quoque sciendum est, quod Angeli boni deputati sunt ad 
  				custodiam hominum, ita ut quisque electorum habeat Angelum, ad 
  				sui profectum atque custodiam specialiter delegatum.</p>
  			<!-- 334 -->
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3519">Unde in Evangelio Veritas, a pusillorum scandalo prohibens, 
  				ait: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c1-Qd1e3523" source="http://scta.info/resource/mt18_10">Angeli eorum semper vident faciem Patris</quote>
  					<bibl>Matthaeus 18:10</bibl>
  				</cit>.
  				Angelos dicit 
  				eorum esse, quibus ad custodiam deputati sunt. Super quam locum 
  				<name ref="#Jerome">Hieronymus</name> tradit, unamquamque animam ab exordio nativitatis 
  				habere Angelum ad sui custodiam deputatum, inquiens ita: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c1-Qd1e3535">Magna dignitas animarum eset, ut unquaequae habeat ab ortu 
  						nativitatis in sui custodiam delegatum Angelum</quote>
  					<bibl>Hieronymus, In Evang. Matth. (PL 26:130).</bibl>
  				</cit>.
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3544"><name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> quoque dicit, quod quisque unum bonum 
  				Angelum sibi ad custodiam deputatum, et unum malum ad exercitium 
  				habet. Cum enim omnes Angeli boni nostrum bonum velint 
  				communiterque saluti omnium studeant, ille tamen qui deputatus 
  				est alicui ad custodiam, eum specialiter hortatur ad bonum, sicut 
  				legitur de <name>Angelo Tobiae</name> et de <name>Angelo Petri</name> in <title ref="#act">Actibus Apostolorum</title>; 
  				similiter et mali angeli, cum desiderent malum hominum; 
  				magis tamen hominem ad malum incitat et ad nocendum fortius 
  				instat ille qui ad exercitium eius deputatus est.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3558">Solet autem quaeri, utrum singuli Angeli singulis hominibus, 
  				an unus pluribus ad custodiam vel exercitium deputatus sit.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3561">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c1-Qd1e3565">Sed cum electi tot sint, quot et boni Angeli sunt, plures constat 
  						esse omnes simul bonos et malos homines, quam boni Angeli 
  						sint</quote>
  					<bibl>Hugo, Sum. Sent, tr. 2, c. 6 (PL 176:88)</bibl>
  				</cit>.
  				Et cum tot sint electi quot Angeli boni, et Angeli boni plures 
  				sint quam mali, pluresque sint homines mali quam boni, non 
  				est ambiguum, plures esse bonos homines quam sint mali angeli, 
  				et plures esse malos homines quam sint mali angeli vel bono Angeli. 
  				Ideoque dici oportet, unum eundemque Angelum, bonum vel 
  				malum, pluribus hominibus deputari ad custodiam vel exercitium, 
  				sive eodem tempore, sive diversis temporibus.</p>
  			<p xml:id="pll2d11c1-d1e3573">Ideo autem dicimus 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d11c1-Qd1e3577">eodem tempore, vel diversis temporibus</quote>
  					<bibl/>
  				</cit>,
  				quia videtur quibusdam, quod omnes homines, qui sunt simul in 
  				aliquo tempore, singuli singulos Angelos habere possint, bonos 
  				vel malos, quia, licet maior sit numerus hominum, computatis 
  				in unum omnibus qui fuerunt et sunt et futuri sunt, quam Angelorum, 
  				tamen, quia homines decedentibus hominibus succedunt, 
  				et ideo nunquam simul sunt in hac vita, Angeli vero nunquam 
  				decedunt, sed simul omnes sunt: esse potest, ut singuli hominum, 
  				dum in hac vita sunt, singulos habeant Angelos, bonos vel malos, 
  				ad sui custodiam vel exercitium destinatos. Ceterum sive ita sit 
  				sive non, non est dubitandum unumquemque habere Angelum sibi 
  				deputatum, sive pluribus simul destinatus sit, sive uni singulariter. 
  				Nec est mirandum unum Angelum pluribus hominibus ad 
  				custodiam deputari, cum ni homini plurium custodia deputetur, 
  				ita ut eorum quisque suum dicatur habere dominum vel episcopum 
  				vel abbatem.</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
