<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 44, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 44, Caput 1</title>
          <date when="2016-01-24">January 24, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-24">January 24, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div type="startOn">
        <cb type="startsOn" ed="#Z" n="48va" select="zbs-SII-0072_048v.json"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d44c1">
        <head xml:id="pll1d44c1-Hd1e3501">Capitulum 1</head>
        <!-- An Deus possit facere aliquid melius, quam facit, 
          vel alio vel meliori modo. -->
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3506">Nunc illud restat discutiendum, utrum melius aliquid Deus 
          possit facere, quam facit.</p>
        <!-- 269 -->
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3512">Solent enim scrutatores illi dicere, quod ea quae facit Deus, 
          non potest meliora facere, quia si posset facere et non faceret, 
          invidus esset et non summe bonus. Et hoc a simili astruere 
          conantur.</p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3515">Ait enim <ref><name select="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaestionum</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d44c1-Qd1e3527">Deus 
              quem genuit, quoniam meliorem se generare non potuit - nihil 
              enim Deo melius - debuit aequalem. Si enim voluit et non potuit, 
              infirmus est; si potuit et noluit, invidus. Ex quo conficitur, 
              aequalem genuisse filium.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionum</bibl>
          </cit>
          A simili volunt dicere, quod si potest 
          Deus rem meliorem facere, quam facit, invidus est. Sed non valet 
          huius similitudinis inductio, quia Filium genuit de sua substantia; 
          ideoque, si posset gignere aequalem et non gigneret, invidus esset. 
          Alia vero, quae non de sua substantia facit, meliora facere potest.</p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3535">Verumtamen hic responderi ab eis deposco, cur dicant, 
          rem aliquam sive etiam rerum universitatem, in qua maior consummatio 
          est expressa, non posse esse meliorem, quam est: sive 
          ideo, quia summe bona est, ita ut nulla omnino boni perfectio ei 
          desit; sive ideo, quia maius bonum, quod ei deest, capere ipsa non 
          valeat. Sed si ita summe bona dicitur, ut nulla ei perfectio boni 
          desit, iam creatura Creatori aequatur. Si vero ideo melior non 
          potest esse, quia bonum amplius, quod ei deest, capere ipsa non 
          valet; hoc iam ipsum non posse defectionis est, non consummationis; 
          et potest esse melior, si fiat capax melioris boni, quod ipse potest 
          qui eam fecit. Potest ergo Deus meliorem rem facere, quam faciat.</p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3538">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d44c1-Qd1e3550">Talem potuit Deus 
              hominem fecisse, qui nec peccare posset, nec vellet; et si talem 
              fecisset, quis dubitat eum meliorem fuisse?</quote>
            <bibl>Augustinus, De Genesi Ad Litteram, XI, c. 7, n. 9 (PL 34:433)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3558">Ex praedictis 
          <cb ed="#Z" n="48vb" select="zbs-SII-0072_048v.json"/>
          constat, quod potest Deus et alia facere, quam 
          facit, et quae facit, meliora ea facere, quam facit.</p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3561">Post haec considerandum est, utrum alio modo vel meliori, 
          quam facit, possit ea facere quae facit. Si modus operationis ad 
          sapientiam opificis referatur, nec alius nec melior esse potest.</p>
        <!-- p. 270 -->
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3567">Non enim potest facere aliquid aliter vel melius, quam facit, id 
          est alia sapientia vel maiori sapientia; nihil enim sapientius potest 
          facere, quam facit. Si vero referatur modus ad rem ipsam, 
          quam facit Deus, dicimus, quia et alius et melior potest esse modus. 
          Et secundum hoc concedi potest quia ea quae facit, potest 
          facere melius et aliter, quam facit, quia potest quibusdam meliorem 
          modum existendi praestare, et quibusdam alium.</p>
        <p xml:id="pll1d44c1-d1e3570">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in XIII libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> dicit, quod 
          fuit et alius modus nostrae liberationis possibilis Deo, qui omnia 
          potest; sed nullus alius modus nostrae miseriae sanandae fuit 
          convenientior. Potest igitur Deus eorum quae facit, quaedam alio 
          modo meliori, quaedam alio modo aeque bono, quaedam etiam minus 
          bono facere, quam facit; ut tamen modus referatur ad qualitatem 
          creaturae, non ad Creatoris sapientiam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
