<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d16c2">
        <head xml:id="pl-l4d16c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d16c2-Hd1e112" type="question-title">Quae sit vera satisfactio.</head>
        <p xml:id="pl-l4d16c2-d1e115">Satisfactio a loanne praecipitur, ubi ait: <quote
          xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e117">Facite fructus dignos poenitentiae,</quote> scilicet ut
          secundum qualitatem et quantitatem culpae sit qualitas et quantitas poenae. <quote
          xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e120"> Non enim par debet esse fructus boni operis eius qui nihil
          vel minus peccavit, et eius qui gravius cecidit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d16c2-d1e124">Ideo discretio poenitenti valde necessaria est, ut illa gerat,
          quae <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tradit dicens: <quote
          xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e129">Consideret qualitatem cri minis in loco, in tempore, in
          perseverantia, in varietate personae, et quali hoc fecerit tentatione, et in ipsius vitii
          multiplici exsecutione. Oportet enim, poenitere fornicantem secundum excellentiam sui
          status vel officii, vel secundum modum meretricis, et in modo operis sui, et qualiter
          turpitudinem egerit: si in loco sacrato, si in tempore orationi constituto, ut sunt
          festivitates et tempora ieiunii. Consideret, quantum perseveraverit, et defleat, quod
          perseveranter peccavit. et quanta victus fuerit impugnatione — sunt enim qui non solum non
          vincuntur, sed ultro se peccato offerunt nec exspectant tentationem, sed praeveniunt vo
          luptatem — et pertractet secum, quam multiplici actione vitii delectabiliter peccavit.
          Omnis ista varietas confitenda est et deflenda, ut, cum cognoverit, quod peccatum est,
          cito inveniat Deum pro pitium. In cognoscendo augmentum peccati inveniat, cuius aetatis
          fuerit, cuius sapientiae et ordinis. Immoretur in singulis istis et sentiat modum
          criminis, purgans lacrymis omnem qualitatem vitii, defleat virtutem, qua interim caruit:
          dolendum enim est, non solum quod peccavit, sed quia se virtute privavit. Defleat etiam,
          quoniam <quote xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e131">offendens in uno, factus est omnium reus:
          </quote>ingratus enim exstitit qui plenus virtutibus Deum omnino non ti muit. In hoc enim
          quisque peccator fit culpabilior, quo est. Deo acceptior; ideo enim Adam plus peccavit,
          quia omni bono abundavit. Alio etiam modo <quote xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e134">offendens in
          uno, factus est omnium reus: </quote>quia omnis virtus patitur detrimentum ab uno vitio
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d16c2-d1e139"> <quote xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e141"> Ponat se omnino in
          indicio et potestate sacerdotis, nihil sui reservans sibi, ut omnia, eo iubente, paratus
          sit facere pro recipienda vita animae, quae faceret pro evitanda corporis morte, et hoc
          cum desiderio, quia vitam recuperat infinitam: cum gaudio enim facere debet immortalis
          futurus, quae faceret pro differenda morte moriturus. Semper deprecetur Deum, offerat Deo
          mentem et cordis contritionem, deinde et quod potest de possessione; tunc, quod offerat,
          securus offerat: <quote xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e143">Respexit</quote> enim<quote
          xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e146"> Dominus et Abel et ad munera eius;</quote> prius dicit ad
          Abel quam ad munera eius. In iudicio igitur cordis conferenda est eleemosyna tribuentis;
          nec considerandum est quantum, sed qua mente, qua affectione dat quod potest. Qui igitur
          sua peccata redimere vult temporalium oblatione, prius offerat mentem. Caveat, ne
          verecundia ductus dividat apud se confessionem, ut diversa diversis velit sacerdotibus
          manifestare. Quidam enim uni celant quae alii manifestanda conservant; quod est se laudare
          et ad hypocrisim tendere et semper venia carere, ad quam per frusta putant pervenire.
          Paveat etiam, ne prius ad dominicum corpus accedat, quam confortet bona conscientia; et
          doleat, quod nondum audeat sumere quem multum desiderat cibum salutarem. Cohibeat etiam se
          a ludis, a spectaculis saeculi, qui perfectam vult consequi remissionis gratiam. Isti sunt
          digni fructus poenitentiae, animam captivam elaqueantes, et in libertate servantes
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d16c2-d1e152">Et infra: <quote xml:id="pl-l4d16c2-Qd1e154"> Quaerat anima
          fructus dignos, etsi non dignos poenitentiae. Sunt enim digni fructus virtutum, qui non
          sufficiunt poenitentibus: poenitentia enim graviores postulat, ut dolore et gemitibus
          mortuus impetret vitam </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d16c2-d1e158">Ex his ostenditur, qui sint digni fructus poenitentiae, quibus
          vera satisfactio expletur, et quod non omnes digni fructus sunt digni fructus
          poenitentiae; quod de illa poenitentia intelligitur, quae maiorum est criminum. Non enim
          sufficiunt graviter delinquentibus, quae sufficiunt minus vel parum peccantibus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
