<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II. Prima est eorum qui dicunt, in incarnatione hominem quendam ex anima et
          carne constitutum, et illum hominem factum esse Deum, et Deum illum hominem; et
          auctoritates, quibus ita asserunt, ponit. </title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. II. Prima est eorum qui dicunt, in incarnatione hominem
          quendam ex anima et carne constitutum, et illum hominem factum esse Deum, et Deum illum
          hominem; et auctoritates, quibus ita asserunt, ponit. </title> <date when="2017-09-05"
          >September 05, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d6c2">
        <head xml:id="pl-l3d6c2-Hd1e111">Cap. II.</head>
        <head xml:id="pl-l3d6c2-Hd1e114"> Prima est eorum qui dicunt, in incarnatione hominem
          quendam ex anima et carne constitutum, et illum hominem factum esse Deum, et Deum illum
          hominem; et auctoritates, quibus ita asserunt, ponit. </head>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e117"> Alii enim dicunt, in ipsa Verbi incarnatione hominem quendam
          ex anima rationali et humana carne constitutum, ex quibus duobus omnis verus homo
          constituitur; et ille homo coepit esse Deus, non quidem natura Dei, sed persona Verbi; et
          Deus coepit esse homo ille. Concedunt etiam, hominem illum assumtum a Verbo et unitum
          Verbo, et tamen esse Verbum; et ea ratione tradunt dictum esse, Deum factum hominem, vel
          esse hominem, quia Deus factus est, id est, coepit esse quaedam substantia ex anima
          rationali et humana carne subsistens; et illa substantia facta est, id est, coepit esse
          Deus. Non tamen demigratione naturae in naturam, sed utriusque naturae servata
          proprietate, facium est, ut Deus esset illa substantia, et illa substantia esset Deus.
          Unde vere dicitur: Deus factus homo, et homo factus Deus; et Deus esse homo, et homo Deus;
          et Filius Dei filius hominis, et e converso. Cumque dicant, illum hominem ex anima
          rationali et humana carne subsistere, non tamen fatentur, ex duabus naturis esse
          compositum, divina scilicet et humana; nec illius paries esse duas naturas, sed animam
          tantum et carnem. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e120"> Et ne de suo sensu tantum loqui putentur, hanc sententiam
          pluribus muniunt testimoniis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e123"> Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro
          <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e128">De Trinitate:</quote> <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e131"
          >Cum legitur: <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/io1_14">Verbum caro factum
          est,</quote> in Verbo intelligo verum Dei Filium, in carne agnosco verum hominis filium,
          et utrumque simul unam personam, Deum et hominem ineffabilis gratiae largitate coniunctum
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e139"> Idem in <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e141">Enchiridio</quote>:
          <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e144">Christus lesus Deus de Deo est, homo autem natus est de
          Spiritu sancto ex Maria Virgine. Utraque substantia, divina scilicet et humana, Filius est
          unicus Dei Patris omnipotentis, de quo procedit Spiritus sanctus </quote>; <quote
          xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e147"> utrumque unus, sed aliud propter Verbum, et aliud propter
          hominem, non duo filii, Deus et homo, sed unus Dei Filius, Deus sine initio, homo a certo
          initio </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e151"> Item in eodem : <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e153">Quid natura
          humana in Christo homine meruit, ut in unitatem personae unici Filii Dei singulariter
          assumta esset? Quae bona voluntas, quae bona opera praecesserunt, quibus mereretur iste
          homo una fieri persona cum Deo ? Nunquid antea fuit homo, et hoc ei singulare beneficium
          praestitum est, ut singulariter promereretur Deum? Nempe ex quo homo esse coepit, non
          aliud coepit esse homo quam Dei Filius, et hoc unicus; et proplerea Dei Verbum <quote
          xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e155">,</quote> quod illa suscepta caro facta est, utique Deus; ut
          quemadmodum est una persona quilibet homo, anima scilicet rationalis et caro, ita sil
          Christus una persona, Verbum et homo </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e160"> Idem <title>Super loannem</title> : <quote
          xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e165"> Agnoscamus geminam substantiam Christi, divinam scilicet, qua
          aequalis est Patri, et humanam, qua minor est Patre ; utrumque autem simul, non duo, sed
          unus est Christus, ne sit quaternitas, non trinitas Deus. Ac per hoc Christus est Deus,
          anima rationalis et caro</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e169"> Idem quoque in libro <title>De praedestinatione
          Sanctorum</title>: <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e174">Ille homo, ut a Verbo, Patri
          coaeterno, in unitatem personae assumtus, Filius Dei unigenitus esset, unde hoc meruit?
          Quod eius bonum praecessit, ut ad hanc ineffabilem excellentiam perveniret ? Facienle ac
          suscipiente Deo-Verbo , ipse homo, ex quo esse coepit, Filius Dei unicus esse coepit
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e178"> Item: <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e180">Homo quicumque ita
          gratia fit Christianus, sicut gratia homo ille ab initio factus est Christus</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e184"> Idem in libro XIII <title ref="#deTrinitate">De
          Trinitate</title>: <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e189"
          source="http://scta.info/resource/adt-l13">Gratia Dei nobis in homine Christo commendatur;
          quia nec ipse, ut, tanta unitate Deo vero coniunctus , una cum illo persona Filius Dei
          fieret, ullis est praecedentibus meritis assecuius, sed ex quo homo esse coepit, ex illo
          est et Deus. Unde dictum est: Verbum caro facium est</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e194"> <name>Hilarius</name> quoque in X libro <title>De
          Trinitate</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d6c2-Qd1e202">Christum non ambigimus esse
          Deum-Verbum, neque rursus Filium hominis ex anima et corpore constitisse
          ignoramus</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d6c2-d1e206"> His aliisque auctoritatibus utuntur, qui hominem quendam, ex
          anima rationali et carne compositum, Deum factum dicunt, sed gratia, non natura. Sola enim
          gratia habuit ille homo, non meritis vel natura, ut esset Deus, sive Dei Filius, ut
          haberet omnem scientiam et potentiam quam habet Verbum, cum quo est una persona. Nec
          tantum in superioribus legitur, quod homo ille sit una persona cum Verbo et sit ipsum
          Verbum, sed etiam, quod anima rationalis et caro eadem persona sit, et Christus sit, et
          Deus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
