<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. II.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d15c2">
        <head xml:id="pl-l3d15c2-Hd1e111">Cap. II.</head>
        <head xml:id="pl-l3d15c2-Hd1e114" type="question-title"> De propassione et passione timoris, vel tristitiae. </head>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e117"> Ne autem in sacris litteris aliqua adversa diversitas esse putetur, harum auctoritatum
          verba in hunc modum accipienda dicimus, ut non veritatem timoris et tristitiae vel
          propassionem , sed timoris et tristitiae necessitatem et passionem a Christo removisse
          intelligantur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e120"> Habuit enim Christus verum timorem et tristitiam in natura hominis, sed non sicut nos,
          qui sumus membra eius. Nos enim, causa peccati nostri, his defectibus necessario
          subiacemus, et in nobis sunt isti defectus secundum propassionem et passionem, sed in
          Christo nonnisi secundum propassionem. Sicut enim in peccatis gradus quidam notantur
          propassio et passio, ita et in his poenalibus affectibus. Afficitur enim quis interdum
          timore vel tristitia, ita ut mentis intellectus non inde moveatur a rectitudine vel Dei
          contemplatione, et tunc propassio est; aliquando vero movetur et turbatur, et tunc passio
          est. Christus vero non fuit ita turbatus in anima timore vel tristitia, ut a rectitudine
          vel Dei contemplatione aliquatenus declinaret; secundum quem modum intelligitur, cum
          dicitur non timuisse vel tristis fuisse. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e123"> Unde <name>Hieronymus</name>
          <title>Super Matthaeum,</title> ubi legitur: <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e131">Coepit contristari et moestus
            esse,</quote>
          <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e134"> ut veritatem, inquit, probaret as- sumti hominis, vere contristatus est, sed non
            passio eius dominatur animo, verum propassio est. Unde ait: <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e136">Coepit
              contristari.</quote> Aliud est enim contristari, aliud incipere contristari </quote>,
          quod est, aliter contristatur quis per propassionem, aliter per passionem. Ideoque
          secundum hanc distinctionem aliquando dicitur Christus non vere timuisse, aliquando vere
          timuisse, quia verum timorem habuit et tristitiam, sed non secundum passionem, neque ex
          necessitate conditionis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e142"> Unde Augustinus, ex his causis volens assumi dictorum intelligentiam, dicit, Christum
          non vere timuisse vel tristatum esse, et in continenti, veram tristitiam habuisse, his
          verbis: <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e144">Infirmos in se praesignans Dominas, ait: <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e146">Pater, si fieri potest,
              transeat a me calix iste.</quote> Non enim vere timebat Dominus pati, tertia die
            resurrecturus, cum arderet Paulus <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e149">dissolvi et esse cum Christo. </quote>Iste
            gaudet coronandus, et tristis est Dominus coronaturus </quote>? Ecce hic videtur
          tristitiam et timorem a Christo removere. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e154"> Continuo autem subiunxit: <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e156">Sed tristitiam sic assumsit, quo modo carnem. Fuit enim
            tristis, ut Evangelium dicit. Si enim non tristis fuit, cum Evangelium dicat:
              <quote xml:id="pl-l3d15c2-Qd1e158">Tristis est anima mea</quote> etc., ergo et quando dicit: Dormivit lesus, non
            dormivit; vel quando dicit manducasse, non manducavit; et ita nihil sanum relinquetur,
            ut dicatur etiam, quia corpus non erat verum. Quidquid ergo de illo scriptum est, verum
            est, et factum est. Ergo et tristis fuit, sed voluntate tristitiam suscepit veram, quo
            modo voluntate carnem veram </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d15c2-d1e163"> Aperte noscis, eundem sibi in his verbis contradicere, nisi varias dictorum discerneret
          causas, ex quibus intelligentia verborum assumenda est: si enim discernatur intelligentiae
          causa praedictorum verborum, nihil occurrit contradictionis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>