<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 38, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 38, Caput 2</title>
          <date when="2016-01-19">January 19, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-19">January 19, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d38c2">
        <head xml:id="pll1d38c2-Hd1e3496">Capitulum 2</head>
        <!-- Utrum praescientia Dei possit falli -->
        <p xml:id="pll1d38c2-d1e3501">Ad hoc autem, quod supra dictum est, scilicet praescientiam 
          Dei falli non posse, solet a quibusdam sic opponi: Deus praescivit 
          hunc lecturum, vel aliquid huiusmodi; sed potest esse, ut iste non 
          legat; ergo potest falli Dei praescientia.</p>
        <p xml:id="pll1d38c2-d1e3504">Quod omnino falsum est. Potest equidem non fieri aliquid, 
          et illud tamen praescitum est fieri; non ideo tamen potest falli 
          Dei praescientia, quia si illud non fieret, nec a Deo praescitum 
          esset fieri.</p>
        <p xml:id="pll1d38c2-d1e3507">Sed adhuc urgent quaestionem dicentes: Aut aliter potest fieri, 
          quam Deus praescivit, aut non aliter; si non aliter, ergo necessario cuncta 
          eveniunt; si vero aliter, potest igitur ei praescientia 
          falli vel mutari. Sed potest aliter fieri, quia potest aliter fieri, 
          quam fiat; ita fit autem, ut praescitum est; aliter ergo potest 
          fieri, quam praescitum est.</p>
        <p xml:id="pll1d38c2-d1e3511">Ad quod dicimus, illam locutionem multiplicem facere intelligentiam, 
          scilicet; aliter potest fieri, quam Deus praescivit, et huiusmodi, ut: 
          potest non esse quod Deus praescivit; et: impossibile 
          est, non esse quod Deus praescivit; et: impossibile est, non esse 
          praescita omnia quae fiunt, et huiusmodi. Possunt enim haec coniunctim 
          intelligi, ut conditio sit implicita, et disiunctim. Si enim ita 
          intelligas: Non potest aliter fieri, quam Deus praescivit, id est, 
          non potest utrumque simul esse, scilicet quod Deus praesciverit 
          ita fieri, et aliter fiat; verum intelligis. Si autem per disiunctionem 
          intelligas, ut dicas, hoc aliter non posse evenire, quam evenit, quo modo futurum 
          praescivit. Similiter et alia determina, scilicet impossibile 
          est id non evenire, quod Deus praescivit, vel cum Deus praescierit; 
          si coniunctim intelligas, verum dicis; si disiunctim, falsum. 
          Ita etiam et illud: impossibile est, non esse praescitum omne quod
          <!-- 245 -->
          fit, id est, non potest esse utrumque simul, scilicet, ut fiat, et non 
          sit praescitum, hic sensus verus est. Si vero dicis, Deum non potuisse 
          non praescire omne quod fit, falsum est. Potuit enim facere, 
          ut non fieret, et ita non esset praescitum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
