<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VIII</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VIII</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d27c8">
        <head xml:id="pl-l4d27c8-Hd1e109">Capitulum 8</head>
        <head xml:id="pl-l4d27c8-Hd1e112" type="question-title">De opinione quorundam, qui dicunt,
          coniugium non esse ante carnalem copulam.</head>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e115">[Cap. VIII]. Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>:
          <quote xml:id="pl-l4d27c8-Qd1e120">Si abstines sive uxoris: voluntate tribuis ei
          fornicandi licentiam, et peccatum illius tuae imputabitur abstinentiae </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e124">Item Nicolaus Papa: <quote xml:id="pl-l4d27c8-Qd1e126"
          >Scripsit nobis Thietberga regina, regia se velle dignitate vel copula exui, et sola vita
          privata esse contentam, desiderare. Cui scripsimus, hoc non aliter fieri posse, nisi
          eandem vitam vir eius Lotharius elegerit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e130">Ex his palet, quod coniugati sine communi consensu
          continentiam profiteri, vel habitum religionis sumere non valent; et si fecerint, revocari
          debent. Sponsi vero possunt sine communi consensu monasterium eligere; unde videtur inter
          sponsum et sponsam coniugium non esse.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e134">Ideoque asserunt, a prima fide desponsationis coniuges
          appellari, non re praesentium, sed spe futurorum, quia ex fide, quam ex desponsatione sibi
          invicem debent, postea efficiuntur coniuges.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e137">Praemissas etiam auctoritates, quibus asseritur, quod
          consensus matrimonium facit, ita intelligi volunt, ut consensus vel pactio coniugalis non
          ante coitum faciat matrimonium, sed in coitu. Sicut enim defloratio virginitatis non facit
          matrimonium, nisi praecedat pactio coniugalis, ita nec pactio coniugalis, antequam adsit
          copula carnalis. Ex pactione igitur coniugalis sponsi et sponsae fiunt ante coitum; in
          coitu vero efficiuntur coniuges: facit enim pactio coniugalis, ut quae prius erat sponsa
          in coitu fiat coniux.</p>
        <p xml:id="pl-l4d27c8-d1e140">His autem ita respondemus. Fit aliquando desponsatio, ubi est
          compromissio viri et mulieris de contrahendo matrimonio, non est autem ibi consensus de
          praesenti; et est desponsatio habens consensum de praesenti, id est pactionem coniugalem,
          quae sola facit coniugium. In illa ergo desponsatione, ubi est pollicitatio contrahendi
          matrimonium, sponsi tantum et sponsae fiunt, non coniuges; et talibus sponsis licet sine
          communi consensu continentiam profiteri et monasterium eligere. In ea vero desponsatione,
          ubi est consensus de praesenti, coniugium contrahitur, et ab illius desponsationis prima
          fide veri coniuges appellantur. Secundum hanc distinctionem desponsationis, de sponsis
          varie loquuntur doctores.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
