<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 39, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 39, Caput 2</title>
          <date when="2016-01-20">January 20, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-20">January 20, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d39c2">
        <head xml:id="pll1d39c2-Hd1e3496">Capitulum 2</head>
        <!-- An Deus possit noviter vel ex tempore scire vel praescire aliquid -->
        <p xml:id="pll1d39c2-d1e3501">Hic opponitur a quibusdam ita: Si Deus potest aliquid scire 
          vel praescire quod nunquam scivit nec praescivit; potest ergo ex 
          tempore aliquid scire vel praescire.</p>
        <p xml:id="pll1d39c2-d1e3504">Ad quod dicimus: Potest quidem Deus scire vel praescire omne 
          quod potest facere, et potest facere quod nunquam fiet; potest 
          igitur scire vel praescire, quod nunquam fiet, nec est, nec fuit. Nec
          <!-- p. 247 -->
          illud scit vel scivit, neque praescit vel praescivit, quia scientia eius 
          non est, nisi de his quae sunt vel fuerunt vel erunt; et praescientia 
          non est nisi de futuris. Et licet possit scire vel praescire 
          quod nunquam est, nec erit; non tamen potest aliquid scire vel  
          praescire ex tempore. Potest utique scire vel praescire quod nunquam 
          est, nec erit; nec illud scitum vel praescitum est ab aeterno; 
          non tamen potest incipere scire vel praescire illud, sed ita potest 
          modo scire vel praescire, sicut potest scisse vel praescisse ab aeterno. 
          Si enim dicas, eum modo posse scire vel praescire quod ab aeterno 
          non scivit vel praescivit, id est, ita quod ab aeterno non sciverit vel 
          praesciverit, quasi utrumque simul esse possit; falsum est. Si vero 
          dicis, eum posse modo scire vel praescire quod ab aeterno non scivit 
          vel praescivit, id est, habere potentiam sciendi et praesciendi ab 
          aeterno et modo aliquid, nec illud tamen praescitum est vel futurum; 
          verum est. Non potest ergo noviter vel ex tempore scire vel 
          praescire aliquid, sicut non potest noviter vel ex tempore velle aliquid; 
          et tamen potest vell quod nunquam voluit.</p> 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
