<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 2</title>
          <date when="2015-12-01">December 01, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-01">December 01, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d25c2">
        <head xml:id="pll1d25c2-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 25, Capitulus 2</head>
        <!-- De triplici acceptione huius nominis persona in Trinitate -->
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3501">Sciendum est igitur, quod hoc nomen persona multiplicem 
          non unam tantum intelligentiam facit. Et ut <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> ait in 
            libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c2-Qd1e3513" source="http://scta.info/resource/adt-l1">Intelligentia dictorum ex causis est assumenda 
              dicendi, quia non sermoni res, sed est rei sermo subiectus.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, I, n. 14 (PL 10:107)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3521">Discernentes ergo dicendi causas huius nominis, scilicet persona, 
          significationem distinguimus dicentes, quod hoc nomen, scilicet 
          persona, proprie secundum substantiam dicitur et essentiam 
          significat, sicut supra ostendit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, cum dicitur: Deus 
          est persona, Pater est persona.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3527">Quadam tamen necessitate, ut supra dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          translatum est hoc nomen, ut pluraliter diceretur tres personae, 
          cum quaereretur, quid tres, vel quid tria; ubi non significat essentiam, 
          id est naturam divinam quae est tribus communis, sed 
          subsistentias vel hypostases secundum Graecos. Graeci quippe, 
          ut supra dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, aliter accipiunt substantiam, id 
          est hypostasim, aliter nos. Nos enim substantiam dicimus essentiam 
          sive naturam. Personas autem dicimus, sicut illi dicunt, substantias, 
          id est hypostases. Si ergo nos ita accipimus personas, ut 
          illi accipiunt substantias vel hypostases; at illi aliter accipiunt 
          hypostases, quam nos substantiam; aliter ergo nos accipimus personas 
          quam substantiam. Cum ergo dicimus tres personas, non 
          <!-- p. 160 --> 
          ibi personae nomine essentiam significamus. Quid ergo dicimus? 
          Dicimus, quia tres personae sunt, id est tres subsistentiae, scilicet 
          tres entes; pro quo Graeci dicunt tres hypostases.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3539">Et hic sensus adiuvatur ex verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name> praemissis, si 
          interius intelligantur. Quia enim Pater est persona, id est essentia, 
          et Filius persona, et Spiritus sanctus persona, ideo dicuntur tres 
          personae, id est tres subsistentiae, tres entes. Non enim possent 
          dici tres subsistentiae vel entes, nisi singulus eorum esset persona, 
          id est essentia. Quia ergo eis commune est id quod est persona, 
          id est essentia, ideo recte dicuntur tres personae, id est subsistentiae 
          vel subsistentes, ut, sicut essentia, quae est eis communis, 
          vere ac proprie est, ita illi tres vere ac proprie subsistentiae 
          vel entes intelligantur. Ideoque <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, causas dictorum 
          discernens, dicit, tres personas esse unam essentiam vel eiusdem 
          essentiae, non ex eadem essentia, ne aliud intelligatur ibi esse persona, 
          aliud essentia. Tres enim personae, id est subsistentiae, una 
          sunt essentia et unius essentiae, non autem sunt una persona vel 
          unius personae, licet persona secundum substantiam aliquando dicatur: 
          nam si hoc diceretur, confusio fieret in personis.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3548">Ad hoc autem, quod illi dicunt: Cum quaeritur, quid tres, vel 
          quid tria, de essentia quaeritur, quia non invenitur, quid illi tres 
          sint nisi essentia - per hoc volentes nos inducere, ut nomine personae 
          essentiam intelligamus, cum respondemus: tres personas - 
          ita dicimus: Indubitabiliter verum est, quia non invenitur unum 
          aliquid, quod illi tres sint nisi essentia; unum enim sunt illi tres, 
          id est essentia divina. Unde Veritas ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c2-Qd1e3552" ana="#io10_30">Ego et Pater unum sumus.</quote>
            <bibl>Ioannes 10:30</bibl>
          </cit>
          Verumtamen, cum quaeritur, quid tres, vel quid tria, non 
          de essentia quaeritur, nec ibi quid ad essentiam refertur; sed cum 
          fides catholica tres ese profiteretur, sicut <ref><name ref="#John">Ioannes</name> in <title ref="#Iio">Epistola 
            canonica</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c2-Qd1e3568">Tres sunt, qui testimonium perhibent in caelo,</quote>
            <bibl>I Ioannes 5:7</bibl>
          </cit>
          quaerebatur, quid illi tres essent, id est, an essent tres res, et 
          quae tres res, et quo nomine illae tres res significarentur. Et ideo 
          <!-- p. 161 -->
          loquendi necessitate inventum est ad respondendum hoc nomen 
          persona, et dictum est: tres personae.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3578">Non autem te moveat, quod diximus tres res: non enim hoc 
          dicentes diversarum rerum numerum ponimus in Trinitate, sed ita 
          tres res dicimus, ut eandem esse unam quandam summam rem 
          confiteamur.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3581">Unde 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in I libro <title ref="#deDoctrinaChristiana">De doctrina christiana</title></ref> 
          sic 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c2-Qd1e3592">Res quibus fruendum est, nos beatos faciunt.</quote>
            <bibl>Augustinus, De doctrina christiana, I, c. 3, n. 3 (PL 34:20)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d25c2-Qd1e3601">Res igitur, 
              quibus fruendum est, sunt Pater et Filius et Spiritus sanctus. 
              Eademque Trinitas una quaedam summa res est communisque 
              fruentibus ea, si tamen res, et non rerum omnium causa sit, si 
              tamen et causa. Non enim facile potest inveniri nomen, quod tantae 
              excellentiae conveniat, nisi quod melius dicitur: Trinitas haec 
              unus Deus.</quote>
            <bibl>Augustinus, De doctrina christiana, I, c. 5, n. 5 (PL 34:21)</bibl>
          </cit>
          Sicut ergo tres res dicuntur, et hae sunt una res, 
          ita tres subsistentiae dicuntur, et hae sunt una substantia.</p>
        <p xml:id="pll1d25c2-d1e3609">Ecce ostensum est, quae sit intelligentia huius nominis persona, 
          cum dicimus: tres personas.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
