<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. V</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. V</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d34c5">
        <head xml:id="pl-l3d34c5-Hd1e109">Capitulum 5</head>
        <head xml:id="pl-l3d34c5-Hd1e112" type="question-title">De casto et servili et
          initiali.</head>
        <p xml:id="pl-l3d34c5-d1e115">De his eisdem timoribus latius disputat dicens: <quote
          xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e117">Coepit aliquis credere diem indicii; si coepit credere, coepit
          et timere. Sed qui adhuc timet, nondum habet fiduciam in die iudicii, nondum est in illo
          perfecta caritas</quote>; <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e120">si perfecta in illo esset
          caritas, non timeret. Perfecta enim caritas faceret perfectam iustitiam, et non haberet,
          quare timeret, immo haberet, quare desideraret, ut transeat iniquitas, et veniat regnum
          Dei. Ergo timor non est in caritate. Sed in qua caritate ? Non in inchoata. In qua ergo?
          In perfecta. <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e122">Perfecta,</quote> inquit, <quote
          xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e125">caritas foras mittit timorem .</quote> Ergo incipiat timor,
          quia <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e128">initium sapientiae timor Domini</quote>. Timor
          quasi locum praeparat caritati; cum autem coeperit caritas habitare, pellitur timor, qui
          ei praeparavit locum. Quantum enim illa crescit, ille decrescit; et quantum illa fit
          interior, timor pellitur foras. Maior caritas, minor timor; minor caritas, maior timor. Si
          autem nullus est timor, non est qua iniret caritas; sicut videmus, per setam introduci
          linum, quando aliquid suitur; seta prius intrat, nisi exeat, non succedit
          linum; sic timor primo occupat mentem, non autem ibi remanet timor, quia ideo intravit, ut
          introduceret caritatem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d34c5-d1e136"> <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e138"> Est autem alia sententia,
          quae videtur huic esse contraria, si non habet pium intellectorem. Dicitur enim in Psalmo:
          <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e140">Timor Domini castus permanet in saeculum
          saeculi.</quote> Aeternum quendam timorem nobis ostendit, sed castum. Quod si ostendit
          ille nobis aeternum timorem, nunquid contradicit illi ista Epistola, quae dicit: <quote
          xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e143">Timor non est in caritate, sed perfecta caritas foras mittit
          timorem?</quote> Hoc enim dictum est per Ioannem, illud dictum est per David. Sed nolite
          putare, alium esse Spiritum. Si unus flatus
          inflat duas tibias, non potest unus Spiritus implere duo corda et agitare duas linguas? Si
          spiritu uno, id est uno flatu, impletae duae tibiae consonant, impletae duae linguae
          Spiritu Dei dissonare possunt ? Immo quaedam est ibi consonantia, est quaedam concordia;
          sed auditorem desiderat studiosum, non otiosum. Ecce movit duas linguas Spiritus Dei, et
          audivimus ex una: <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e149">Timor non est in caritate;</quote>
          audivimus ex alia: <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e152">Timor Domini castus permanet in
          saeculum saeculi.</quote> Quid est hoc? Dissonant? Non. Excute aures, intende melodiam .
          Non sine causa hic addidit <quote xml:id="pl-l3d34c5-Qd1e156">castus;</quote> illic non
          addidit, quia est timor aliquis, qui dicitur castus; est autem alius timor qui non dicitur
          castus. Discernamus istos duos timores, et intelligamus consonantiam tibiarum. Quomodo
          discernimus? Attendat caritas vestra. Sunt homines, qui propterea timent Deum, ne
          mittantur in gehennam, ne forte ardeant cum diabolo in igne aeterno. Ipse est timor, qui
          introducit caritatem; sed sic venit, ut exeat: si enim propter poenas times Deum, nondum
          amas quem sic times; non bona desideras, sed mala caves. Sed ex eo, quia mala caves,
          corrigis te, et incipis bona desiderare; cum bona desiderare coeperis, erit in te timor
          castus. Quid est timor castus? Timere ne amittas ipsa bona, timere Deum, ne recedat a te.
          Cum autem times Deum, ne te deserat praesentia eius, amplecteris eum, ipso frui
          desideras</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
