<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d5c3">
        <head xml:id="pl-l4d5c3-Hd1e109">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="pl-l4d5c3-Hd1e112" type="question-title">Quae fuit potestas baptismi, quam
          Christus potuit dare servis et non dedit.</head>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e115">Hic quaeritur, quae sit illa potestas baptismi, quam sibi
          Christus tenuit et potuit dare servis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e118">Haec est, ut plurimi volunt, potestas dimittendi peccata in
          baptismo.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e121">Sed potestas dimittendi peccata, quae est in Deo, est Deus.
          Ideo alii dicunt, hanc potestatem non potuisse dare alicui servorum, quia nulli potuit
          dare, ut esset quod ipse est, vel ut haberet essentiam, quam ipse habet, cui hoc est esse
          quod posse. Dicunt etiam: Si hanc potentiam alicui dare potuit, potuit ei dare creare
          creaturas, quia non est hoc maioris potentiae quam illud .</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e125">Ad quod dici potest, quia potuit eis dare potentiam dimittendi
          peccata, non ipsam eandem, qua ipse potens est, sed potentiam creatam, qua servus posset
          dimittere peccata, non ut auctor remissionis, sed ut minister, nec tamen sine Deo auctore;
          ut, sicut in ministerio habet exterius sanctificare, ita in ministerio haberet intus
          mundare; et sicut illud facit, Deo auctore, qui cum eo et in eo operatur illud exterius,
          ita mundaret interius, Deo auctore, qui eius verbo velut quodam ministerio uteretur. Ita
          etiam posset Deus per aliquem creare aliqua, non per eum tanquam auctorem, sed ministrum,
          cum quo et in quo operaretur; sicut in bonis operibus nostris ipse operatur, et nos: nec
          ipse tantum, nec nos tantum, sed ipse nobiscum et in nobis, et tamen in illis agendis
          ministri eius sumus, non sumus auctores. Ita ergo potuit dare servo potestatem dimittendi
          peccata in baptismo, id est, ut in mundatione interiori servus cum Domino operaretur; non
          servus sine Domino, nec Dominus sine servo; sed Dominus cum servo et in servo . Unde et
          Dominus dicitur sanctificare et servus; sed Dominus invisibili gratia, servus visibili
          Sacramento.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e128">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Super Leviticum :
          <quote xml:id="pl-l4d5c3-Qd1e133">Dominus ait: <quote xml:id="pl-l4d5c3-Qd1e137"
          source="http://scta.info/resource/lev21_15">Ego Dominus, qui sanctifico</quote>. De Moyse etiam dictum est: <quote
          xml:id="pl-l4d5c3-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/ex29_24">Et sanctificabis eum</quote>. Sed Moyses
          sanctificat visibilibus Sacramentis per ministerium; Dominus autem invisibili gratia per
          Spiritum, ubi est totus fructus visibilium Sacramentorum. Sine hac sanctificatione
          visibilia Sacramenta nihil prosunt </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d5c3-d1e137">Si quis hoc melius aperire poterit, non invideo .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
