<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. II</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d10c2">
        <head xml:id="pl-l3d10c2-Hd1e111">Cap. II</head>
        <head xml:id="pl-l3d10c2-Hd1e114" type="question-title"> An Christus, secundum quod homo, sit adoptivus filius. </head>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e117"> Si vero quaeritur an Christus sit adoptivus filius, secundum quod homo, sive alio modo;
          respondemus, Christum non esse adoptivum filium aliquo modo, sed tantum naturalem, quia
          natura filius est, non adoptionis gratia. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e120"> Non autem sic dicitur filius natura, ut dicitur Deus natura: non enim eo filius est, quo
          Deus est , quia proprietate nativitatis filius, natura divinitatis Deus est et tamen
          dicitur natura, vel naturae filius, quia naturaliter est filius, eandem scilicet habens
          naturam, quam ille qui genuit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e123"> Adoptivus autem filius non est, quia non prius fuit, et postmo- dum adoptatus est in
          filium, sicut nos dicimur adoptivi filii, quia cum nati fuerimus <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e125">irae
            filii,</quote> per gratiam facti sumus <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e128">filii Dei . </quote>Christus vero nunquam
          fuit non filius; et ideo non est adoptivus filius. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e133"> Sed ad hoc opponitur sic: Si Christus filius hominis est, id est Virginis, aut gratia,
          aut natura, vel utroque modo. Si vero natura: aut divina, aut humana; sed divina non; ergo
          aut humana natura, aut non natura est filius hominis. Si non natura, ergo gratia tantum;
          et si etiam natura humana, non ideo minus per gratiam. Si ergo gratia filius Virginis est,
          adoptivus filius esse videtur, ut idem sil naturalis filius Patris, et adoptivus filius
          Virginis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e136"> Ad quod dici potest, Christum filium Virginis natura esse vel naturaliter et gratia; nec
          tamen adoptivus filius Virginis est, quia non per adoptionem, sed per unionem, filius
          Virginis esse dicitur: filius enim Virginis dicitur, eo quod in Virgine hominem accepit in
          unitatem personae; et hoc fuit gratiae, non naturae. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e139"> Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          <title>Super Ioannem</title> : <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e147"> Quod Unigenitus est aequalis Patri, non est
            gratiae, sed naturae; quod autem in unitate personae Unigeniti assumtus est homo,
            gratiae est, non naturae </quote>. Christus ergo nec Dei nec hominis est adoptivas
          filius, sed Dei naturaliter, et hominis naturaliter et gratia filius. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e151"> Quod vero naturaliter sit hominis filius, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          ostendit in libro <title>De fide ad Petrum</title> : <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e159"> Ille, scilicet Deus, factus
            est naturaliter hominis filius, qui est naturaliter filius unigenitus Dei Patris
          </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e163"> Quod autem non sit adoptivus filius , et tamen gratia sit filius, ex subditis probatur
          testimoniis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e166">
          <name>Hieronymus</name>
          <title>Super Epistolam ad Ephesios</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e174">De Christo Iesu scriptum est, quia
            semper cum Patre fuit, et nunquam eum, ut esset, voluntas paterna praecessit </quote>;
            <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e177"> et ille quidem natura filius est, nas vero adoptione. Ille nunquam filius non
            fuit; nos, antequam essemus, praedestinati sumus, et tunc Spiritum adoptionis accepimus
            quando credidimus in Filium Dei </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e182">
          <name>Hilarius</name> quoque in libro III <title>De Trinitate</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e190">Dominus
            dicens: <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e192">Clarifica Filium tuum,</quote> non solo nomine contestatus est, se esse
            filium , sed etiam proprietate. Nos filii Dei sumus, sed non talis hic filius . Hic enim
            verus et proprius est filius origine, non adoptione; veritate, non nuncupatione;
            nativitate, non creatione </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e197">
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam <title>Super loannem</title> ait.: <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e205">
            Nos sumus filii gratia, non natura; Unigenitus autem natura, non gratia. An hoc etiam in
            ipso Filio ad hominem referendum est? Ita sane</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e209">
          <name>Ambrosius</name> quoque in libro I <title>De Trinitate</title> ait: <quote xml:id="pl-l3d10c2-Qd1e217">Christus
            filius est non per adoptionem, sed per naturam; per adoptionem nos filii dicimur, ille
            per veritatem naturae est </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d10c2-d1e221"> Ex his evidenter ostenditur, quod Christus non sit filius gratia adoptionis. Illa enim
          gratia intelligitur, cum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> eum non esse gratia
          filium asserit; gratia enim, sed non adoptionis, immo unionis, Filius Dei est filius
          hominis, et e converso. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>