<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. VIII</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. VIII</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d18c8">
        <head xml:id="pl-l4d18c8-Hd1e109">Capitulum 8</head>
        <head xml:id="pl-l4d18c8-Hd1e112" type="question-title">Quae sini interiores tenebrae et
          interior macula.</head>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e115">Hic quaeritur, quae sit illa macula, et quae sint illae
          tenebrae interiores, a quibus Deus interius animam purgat, cum ve¬</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e118">ram poenitentiam immittit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e121">De tenebris et interiori caligine salis facile est intelligere
          et respondere. Cum enim quis mortaliter delinquit, et gratia virtutis privatur, si qua
          praecessit, et naturalium bonorum elisionem patitur, unde intellectus obtunditur, et totus
          homo interior obtenebratur, et ita quasi caligine quadam mens obvolvitur: quae caligo
          peccati poena est. Hanc ergo Deus pellit, cum poenitentiam immittit, per quam bona perdita
          restituit et vitiata reparat. Unde Propheta: <quote xml:id="pl-l4d18c8-Qd1e123">Nebulam
          sicut cinerem spargit.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e128">Sed quae est macula peccati, a qua animam lavat ? Ecce enim
          quis voluit facere homicidium et patravit; quo patrato, desinit tam velle quam facere;
          nondum tamen vere et humiliter poenitet, nec confiteri proponit. Quae igitur remansit in
          anima illius macula? Mala voluntas quidem macula fuit illius animae, sed illa transit;
          macula est etiam, si poenitere contemnit, sed hoc est peccatum aliud a praecedenti. Quae
          igitur macula remansit, a qua in poenitentia purgatur ?</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e131">Polluta quidem est anima, quousque poenitet, sicut erat, dum
          in ea prava erat voluntas. Sicut enim qui tangit morticinum vel aliud immundum ita
          pollutus est post actum quousque lavatur, sicut fuerat, dum tangeret; ita post actum
          peccati ita polluta remanet anima, sicut fuit in ipso actu peccati, quia ita longe est a
          Deo per dissimilitudinem, qui est vita et munditia mentis, sicut fuit, dum peccatum
          ageret. Ipsa ergo dissimilitudo, quae inest animae ex peccato, et est a Deo elongatio,
          animae macula intelligitur, a qua purgatur in poenitentia. Hoc autem solus Deus facit, qui
          solus suscitat animam et illuminat; quod sacerdotes nequeunt, qui tamen sunt medici
          animarum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d18c8-d1e134">Unde Propheta: <quote xml:id="pl-l4d18c8-Qd1e136">Nunquid
          medici suscitabunt et confitebuntur tibi?</quote> Quod exponens <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> ait: <quote xml:id="pl-l4d18c8-Qd1e142">Boni doctores recte dicuntur
          medici, qui viventes curare ministerio possunt, sed non mortuos suscitare; sola enim
          gratia Dei reviviscunt</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
