<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 6, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 6, Caput 1</title>
          <date when="2015-09-30">September 30, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-30">September 30, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-30" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d6c1">
        <head>Liber 1, Distinctio 6, Caput 1</head>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3476">Praeterea quaeri solet, utrum Pater genuerit Filium voluntate, 
          an necessitate.</p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3479">De hoc <name>Orosius</name> ad <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3489">Voluntate genuit 
              Pater Filium, vel necessitate? Nec voluntate, nec necessitate, quia 
              necessitas in Deo non est, praeire voluntas sapientiam non potest.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, <!-- reference unclear; dbcheck and get book number -->  c. 13, n. 22 (PL 42:1076)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3499">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3503" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Quocirca, ut 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> 
              ridenda est dialectica <name>Eunomii</name>, a quo Eunomiani haeretici orti 
              sunt, qui cum non potuisset intelligere nec credere voluisset, unigenitum 
              Deum Verbum Filium Dei esse natura, id est de substantia 
              Patris genitum, non naturae vel substantiae dixit esse Filium, sed 
              Filium voluntatis Dei, volens asserere accedentem Deo voluntatem, 
              qua gigneret Filium, sicut nos aliquid aliquando volumus, 
              quod antea non volebamus, propter quod mutabilis intelligitur nostra 
              natura; quod absit, ut in Deo esse credamus</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 20, n. 38 (PL 42:1087)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3522">Dicamus ergo, Verbum Dei esse Filium Dei natura, non voluntate, 
          ut docet <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> ubi quendam 
          catholicum haeretico respondentem commendat dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3534" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Acute 
              sane quidam respondit haeretico versutissime interroganti, utrum 
              Deus Filum nolens, an volens genuerit, ut si diceret nolens, absurdissima 
              Dei miseria sequeretur; si autem volens, continuo quod 
              intendebat concluderet, scilicet non naturae esse Filium, sed voluntatis. 
              At ille vigilantissime vicissim quaesivit ab eo, utrum Deus 
              Pater volens, an nolens sit Deus, ut si responderet nolens, sequeretur 
              grandis absurditas et miseria, quam de Deo credere magna 
              est insania; si autem diceret volens, responderetur ei: ergo et ipse 
              voluntate sua Deus est, non natura. Quid ergo restabat, nisi ut 
              obmutesceret, sua interrogatione obligatum insolubili vinculo se videns?</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 20, n. 38 (PL 42:1087)</bibl>
          </cit> 
          Ex praedictis docetur, non esse concedendum, quod Deus 
          voluntate vel necessitate, vel volens vel nolens genuerit Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3543">Sed contra hoc opponitur sic: Voluntas Dei est natura sive, 
          sicut una est essentia trium personarum, ita et una voluntas. Si 
          ergo Deus natura Deus est, et voluntate Deus est; et si Verbum 
          Dei natura Filius Dei est, et voluntate Dei est.</p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3546">Hoc autem facile est refellere. Nam et praescientia Dei sive 
          scientia, qua scit vel praescit bona et mala, divina natura sive essentia 
          est; et praedestinatio sive voluntas eius eadem divina essentia 
          est, nec est aliud Deo scire vel velle quam esse. Et cum sit unum 
          et idem scientia Dei vel voluntas, non tamen dicitur de voluntate 
          quidquid dicitur de scientia, et e converso. Nec omnia illa sua voluntate 
          <!-- p. 53 --> 
          Deus vult, quae sua scientia scit, cum scientia sua noverit 
          tam bona quam mala, voluntate autem non velit nisi bona. Scientia 
          quippe Dei et praescientia de bonis est et malis, voluntas vero et 
          praedestinatio de bonis est tantum; et tamen unum et idem est in 
          Deo scientia et voluntas, et praescientia et praedestinatio. Ita cum 
          unum sit natura Dei et voluntas, dicitur tamen Pater genuisse Filium 
          natura, non voluntate, et esse Deus natura, non voluntate.</p>
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3551">Praedicta tamen verba, quibus prudenter dictum est, quod 
          Deus Pater nec volens nec nolens est Deus, nec nolens nec volens 
          genuit Filium, sive voluntate vel necessitate, ex tali sensu mihi videntur 
          accipienda, ut voluntatem praecedentem vel accedentem intelligamus, 
          qualiter <name>Eunomius</name> intelligebat. Non enim ipse est Deus 
          voluntate praecedenti vel efficienti, vel volens, priusquam Deus; 
          nec voluntate praecedenti vel accedenti genuit Filium, nec prius 
          volens quam generans genuit Filium. Volens tamen genuit, sicut 
          potens genuit, et bonus genuit, et sapiens genuit, et huiusmodi. Si 
          enim Pater sapiens et bonus dicitur genuisse Filium, cur non est 
          volens? cum ita sit Deo idem esse volentem, quod est esse Deum; 
          sicut idem est esse sapientem, quod est esse Deum. Dicamus ergo, 
          quia Pater sicut sapiens, ita volens genuit Filium, sed non voluntate 
          praecedenti vel accedenti. Quem sensum aperit 
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <!-- might actually be Jerome -->
            et confirmat, ita dicens <title>Super Epistolam ad Ephesios</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3568" source="http://scta.info/resource/Tud8wa>
              <!-- temp topLevel target -->
              De Filio Dei, id est Domino nostro Iesu Christo scriptum est, quia cum patre 
              <mentioned>semper fuit,</mentioned> et nunquam eum, ut esset, voluntas paterna praecessit; 
              et ille quidem natura Filius est.
            </quote>
            <bibl>Hieronymus, Super Epistolam ad Ephesios, c. 1, 5, (PL 26:448)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- next paragraph is in small font; meaning is unclear -->
        <p xml:id="pll1d6c1-d1e3581"><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in libro <title>De Synodo</title> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3590">Eos qui dicunt, de non exstantibus 
              esse Filium Dei, similiter qui dicunt, quod neque consilio neque voluntate Pater 
              genuit Filium, anathematizat sancta Ecclesia.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodo, n. 39, I (PL 10:510)</bibl>
          </cit>
          Item 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d6c1-Qd1e3599">si quis nolente Patre dicat 
              natum Filium, anathema sit. Non enim, nolente Patre, coactus Pater vel naturali 
              necessitate ductus, cum nollet, genuit Filium, sed mox ut voluit, sine tempore 
              et impassibiliter ex se Unigenitum demonstravit.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodo, n. 58, XXV (PL 10:520)</bibl>
          </cit>
          <!-- dbcheck above two quotations -->
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>