<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 29, Capitulus 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 29, Capitulus 3</title>
          <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d29c3">
        <head xml:id="pll1d29c3-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 29, Capitulus 3</head>
        <!-- Quomodo Pater sit principium Filii, 
          et ipse cum Filio Spiritus sancti. -->
        <p xml:id="pll1d29c3-d1e3501">Deinde in eodem libro continue ostendit, quomodo Pater dicatur 
          principium ad Filium, et ad Spiritum sanctum ipse et Filius, 
          dicens, ideo Patrem esse principium Filii, quia genuit eum, et 
          Patrem et Filium esse principium Spiritus sancti, quia Spiritus 
          sanctus procedit vel datur ab utroque.</p>
        <p xml:id="pll1d29c3-d1e3504">Ait enim ita: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c3-Qd1e3508">Si gignens ad id quod gignit principium est, 
              Pater ad Filium principium est, quia genuit eum. Utrum autem et 
              ad Spiritum sanctum principium sit Pater, quia dictum est: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d29c3-Qd1e3512" source="http://scta.info/resource/io15_26">De 
                  Patre procedit,</quote>
                <bibl>Ioannes 15:26</bibl>
              </cit>
              non parva quaestio est. Quod si ita est, non iam 
              principium ei tantum rei erit, quam gignit aut facit, sed etiam ei, 
              quam dat, et quae procedit ab ipso. Si ergo quod datur vel quod 
              procedit, principium habet a quo datur vel procedit, fatendum est, 
              Patrem et Filium principium esse Spiritus sancti, non duo principia. 
              Sed sicut pater et Filius ad creaturam relative unus creator 
              et unus dominus dicitur, sic relative ad Spiritum sanctum unum 
              principium. Ad creaturam vero Pater et Filius et Spiritus sanctus 
              unum principium sicut unus creator et unus dominus.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 14, n. 15 (PL 42:92)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 186 -->
        <p xml:id="pll1d29c3-d1e3528">Ecce habes, quod Pater principium Filii dicitur, quia genuit 
          eum; qua ergo notione est Pater, ea principium Filii dicitur, id 
          est generatione, secundum quam etiam dicitur auctor Filii.</p>
        <p xml:id="pll1d29c3-d1e3531">Unde <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in IV libro <title>De Trinitate</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c3-Qd1e3541">Ipso quo 
              Pater dicitur, eius quem genuit auctor ostenditur, id habens nomen 
              quod neque ex alio profectum intelligatur, et ex quo is qui 
              genitus est, substitisse doceatur.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, n. 9 (PL 10:102)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d29c3-Qd1e3550">Novit Ecclesia unum innascibilem 
              Deum, novit unigenitum Dei Filium. Confitetur Patrem ab origine 
              liberum, confitetur et Filii originem ab initio, non ipsum ab 
              initio, sed ab ininitabili, non per se ipsum, sed ab eo qui a nemine est, 
              natum ab aeterno, nativitatem scilicet ex paterna aeternitate 
              sumentem. Edita est hic fidei professio, sed professionis ratio 
              nondum exposita est;</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, n. 6 (PL 10:102)</bibl>
          </cit>
          et ideo quaerenda, scilicet quomodo intelligendum 
          sit quod ait, Filii originem esse ab initio, et non ipsum 
          esse ab initio, sed ab ininitiabili.</p>
        <p xml:id="pll1d29c3-d1e3558">Hoc utique subdens determinavit, quomodo acceperit initium, 
          inquiens, originem Filii esse ab initio, ac si diceret: Non ita intelligas, 
          originem Filii esse ab initio, quasi ipse Filius habeat initium, 
          sed quia ipse est ab ininitiabili, id est a Patre, a quo sunt omnia. 
          Nam licet Filius sit principium de principio, non est tamen concedendum, 
          quod Filius habeat principium. Cumque Filius sit principium 
          de principio, et Pater principium non de principio, non est 
          principium de principio principium sine principio, sicut Filius non 
          est Pater; neque duo tamen principia, sed unum, sicut Pater et 
          Filius non duo creatores, sed unus creator.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
