<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title/> <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d5c3">
        <head xml:id="pl-l3d5c3-Hd1e109" type="question-title">Cap. III.</head>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e112"> Quare non accepit personam hominis, cum assumsit hominem, quod
          quidam probare nituntur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e115"> Ideo vero non personam hominis assumsit, quia caro illa et
          anima illa non erant unita in unam personam, quam assumserit, quia non ex illis constabat
          persona, quando illis unitum Verbum est: nam sibi invicem sunt unita simul, cum Verbo
          unita sunt. Altera tamen unione invicem unita sunt illa duo, scilicet anima et caro, alia
          unione Verbo unita sunt; quia alia est unio animae illius ad carnem, et alia est unio
          Verbi ad animam illam et carnem. Non ergo accepit Verbum Dei personam hominis, sed
          naturam, quia non erat ex carne illa et anima illa, una composita persona quam Verbum
          acceperit, sed accipiendo univit, et uniendo accepit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e118"> Hic a quibusdam opponitur, quod personam assumserit persona.
          Persona enim est <quote xml:id="pl-l3d5c3-Qd1e120"> substantia rationalis individuae
          naturae </quote>; hoc autem est anima; igitur si animam assumsit, et personam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e124"> Quod ideo non sequitur, quia anima non est persona, quando
          alii rei est unita personaliter, sed quando per se est: absoluta enim a corpore persona
          est, sicuti Angelus. Illa autem anima nunquam fuit, quin esset alii rei coniuncta; ideoque
          non, ea assumta, persona est assumta. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e128"> Aliter quoque nituntur probare, Verbum Dei assumsisse
          personam, quia assumsit aliquem hominem: assumsit enim hominem Iesum Christum ; ergo
          aliquem hominem. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e131"> Quod autem hominem Iesum Christum assumserit, <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title>Expositione Symboli</title> sub anathemate
          tradit dicens: <quote xml:id="pl-l3d5c3-Qd1e139">Si quis dixerit atque crediderit, hominem
          Iesum Christum a Filio Dei assumtum non fuisse, anathema sit </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e143"> Qui etiam in pluribus scripturae locis huiusmodi utitur
          locutionibus: <quote xml:id="pl-l3d5c3-Qd1e145"> ille homo a Verbo est assumtus </quote>;
          <quote xml:id="pl-l3d5c3-Qd1e148"> ille homo factus est Christus</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e152"> Et Propheta, de homine Christo loquens, Deo ait: <quote
          xml:id="pl-l3d5c3-Qd1e154" source="http://scta.info/resource/ps64_5">Beatus, quem elegisti et assumsisti.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e158"> Ex quibus consequi videtur, quod aliquis homo assumtus sil a
          Verbo, et ita persona a persona sit assumta. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e161"> Sed quia hoc nefas est dicere aut sentire, praemissae
          locutiones eisque similes secundum hanc intelligentiam sane accipi debent, ut homo
          Christus, sive ille homo, sive quidam homo dicatur assumtus a Verbo, sive unitus Verbo,
          non quia hominis persona sit assumta vel unita Verbo , sed quia anima illa et caro illa
          assumta sunt et unita Verbo, in quibus subsistit persona Dei et hominis, ut ad hominis
          nataram, non ad personam respicias, cum assumtum, vel unitum, vel quemdam, vel aliquem in
          huiusmodi locutionibus scriptura memorat. </p>
        <p xml:id="pl-l3d5c3-d1e165"> Quocirca, cum quaeritur sine proposita auctoritate, an
          aliquis, vel quidam homo sit assum tus a Verbo, vel unitus Verbo, sine distinctione
          intelligentiae non est hic reddenda responsio, quoniam multiplex praemissa est quaestio;
          sed instantiae quaerentis ita determinato, si de hominis persona quaeris, respondeo: non;
          si de hominis natura, dico: est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
