<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d31c1">
        <head xml:id="pl-l3d31c1-Hd1e109">Cap. I</head>
        <head xml:id="pl-l3d31c1-Hd1e112" type="question-title">Si caritas semel habita
          amittatur.</head>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e115">Illud quoque non est praetereundum , quod quidam asserunt,
          caritatem semel habitam ab aliquo non posse excidere, nullumque damnandum hanc aliquando
          habere; qui hanc traditionem subditis muniunt testimoniis .</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e118"> <name ref="Paul">Apostolus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e123">Caritas nunquam excidet</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e127"> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam inquit: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e132">Caritas quae deseri potest, nunquam vera fuit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e137">Item: <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e139">Caritas est fons
          proprius et singularis bonorum, cui non communicat alienus. Alieni sunt omnes qui audituri
          sunt: <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e141">Non novi vos.</quote> De hoc fonte Scriptura ait:
          <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e144">Fons aquae vivae sil tibi proprius, et nemo alienus
          communicet tibi</quote> </quote>. Si autem alieni sunt qui audituri sunt illam vocem, non
          ergo huic fonti communicant damnandi.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e149">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super
          Epistolam loannis</title> : <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e157"> Radicata est caritas,
          securus esto; nihil mali procedere potest </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e161">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> in <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e166">Moralibus</quote> <sup/>: <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e171">
          <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e173">Valida est ut mors dilectio</quote> . Virtuti enim
          mortis dilectio comparatur, quia nimirum mentem quam semel ceperit, a dilectione mundi
          funditus occidit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e178">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super
          Epistolam loannis</title> : <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e186"> Unctio invisibilis caritas
          est, quae in quocumque fuerit, radix illi erit, quae ardente sole arescere non potest:
          nutritur calore solis, non arescit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e190">Item, <name ref="#Bede">Beda</name> <title>Super
          Ioannem</title>: <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e198">Quaerendum est, quomodo speciale Filii
          Dei agnoscendi signum fuerit, quod super eum descenderit et manserit Spiritus. Quid magni
          est Filio Dei, quod in ipso manere Spiritus astruitur? Notandumque quod semper in Domino
          manserit Spiritus, in Sanctis vero, quamdiu mortale corpus gestaverint, partim semper
          maneat, partim rediturus secedat: manet enim apud eos, ut bonis insistant actibus; recedit
          vero ad tempus, ne semper infirmos curandi, mortuos suscitandi, daemones eiiciendi, vel
          etiam prophetandi habeant facultatem. Manet ergo semper, ut possint habere virtutes, ut
          mirabiliter ipsi vivant; venit ad tempus, ut etiam aliis per miraculorum signa, quales
          sint intus, effulgeant </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e202">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e207"> In Sanctorum cordibus secundum quasdam virtutes semper manet
          Spiritus, secundum quasdam recessurus venit et venturus recedit. In his virtutibus, sine
          quibus ad vitam non pervenitur, in electorum suorum cordibus permanet; in his vero, per
          quas sanctitatis virtus ostenditur, ut in exhibitione miraculorum, aliquando adest,
          aliquando se subtrahit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e212">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e217"> Ficta caritas est, quae in adversitate deserit</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e221">Haec innuere videntur, quod caritas semel habita non
          amittatur. Ideo quidam in praelaxatam prosilierunt audaciam, dicentes, caritatem a
          damnandis non haberi, nec a quoquam habitam posse amitti; quos ratio vincit et auctoritas.
          Quidam enim ad tempus sunt boni, qui postea fiunt mali, et e converso. Unde quorumdam
          nomina Christus dicit <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e223">scripta in libro vitae,</quote>
          qui tamen postea <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e226">abierunt retro</quote> . Sed <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e229">scripta</quote> dicit non secundum praescientiam, sed secundum
          praesentem iustitiam, cui deserviebant, quia digni erant tunc illo bono, quod habituri
          sunt scripti secundum praescientiam.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e233">Unde <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e238">Quibusdam gratia data est in usum, ut Sauli , ludae , et illis
          discipulis quibus Dominus dixit: <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e240">Ecce</quote> nomina
          vestra scripta sunt in caelis ,</quote> et post <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e244"
          >abierunt retro. </quote> Sed hoc dixit propter iustitiam, cui deserviebant, quia boni
          erant. Frequenter enim ante sunt mali, qui futuri sunt boni, et aliquoties prius sunt
          boni, qui futuri sunt et permansuri mali; secundum quod dicuntur, scribi in libro vitae et
          deleri.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e248">Quod vero <name ref="Paul">Apostolus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e253">Caritas nunquam excidit,</quote> nul¬</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e257">latenus pro illis facit. Dignitatem enim caritatis ostendens,
          dicit eam non excidere, quia hic et in futuro erit; sed fides et spes evacuabuntur et
          scientia .</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e260">Item, quod dicitur <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e262"> caritas
          nunquam fuisse vera, quae deseri potest</quote>, non ad essentiam caritatis refertur, sed
          ad efficientiam, quia non efficit caritas, quae deseritur, hominem vere beatum, nec
          perducit ad verum bonum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e267">Huic eliam fonti alieni, id est damnandi, non communicant,
          scilicet in fine, quia non perseverant.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e270">Potest tamen hoc et cetera, quae de caritate dicta sunt, de
          perfecta intelligi, quam soli perfecti habent, quae semel habita non amittitur; exordia
          vero caritatis aliquando crescunt, aliquando deficiunt . Sunt enim virtutis exordia et
          profectus et perfectio, quos gradus ille discernit, qui parabolam illam intelligit: <quote
          xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e272">Sic est regnum Dei, quemadmodum si iactet homo semen in terra
          et dormiat, et exurgat semen et germinet et crescat,</quote> ete. Etsi ergo perfecta
          caritas sic radicata est, ut amitti nequeat <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e275">°,</quote>
          incipiens tamen et provecta amitti potest, et saepe amittitur; sed dum habetur, non sinit
          habentem criminaliter peccare.</p>
        <p xml:id="pl-l3d31c1-d1e279">Quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ostendit
          inquiens <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e284">:</quote> <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e287"
          >Quia <quote xml:id="pl-l3d31c1-Qd1e289">radix omnium malorum est cupiditas</quote> , et
          radix omnium bonorum est caritas; simul ambae esse non possunt: nisi una radicitus evulsa
          fuerit, alia plantari non potest. Sine causa conatur aliquis ramos incidere , si radicem
          non contendit evellere </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
