<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d17c1">
        <head xml:id="pl-l4d17c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d17c1-Hd1e112" type="question-title">Utrum sine confessione dimittantur
          peccata.</head>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e115">Hic oritur quaestio multiplex. Primo enim quaeritur, utrum
          absque satisfactione et oris confessione, per solam cordis contritionem, peccatum alicui
          dimittatur. Secundo, an aliquando sufficiat confiteri Deo sine sacerdote. Tertio, an laico
          fideli facta valeat confessio.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e118">In his enim etiam docti diversa sentire inveniuntur, quia
          super his varia ac pene adversa tradidisse videntur doctores.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e121">Dicunt enim quidam, sine confessione oris et satisfactione
          operis, neminem a peccato mundari, si tempus illa faciendi habuerit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e125">Alii vero ante oris confessionem et satisfactionem, in cordis
          contritione, peccatum dimitti a Deo, si tamen votum confitendi habeat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e128">Unde Propheta: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e130">Dixi,
          confitebor adversum me iniustitiam meam Domino, et tu remisisti,</quote> etc. Quod
          exponens <name ref="Cassiodorus">Cassiodorus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e136"> <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e138">Dixi,</quote> id est
          deliberavi apud me, quod<quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e141"> confitebor, et tu
          remisisti.</quote> Magna pietas Dei, quod ad solam promissionem peccatum dimiserit: votum
          enim pro operatione iudicatur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e146">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e151">Nondum pronuntiat; promittit se pronuntiaturum, et Deus
          dimittit, quia hoc ipsum dicere, quoddam pronuntiare est corde: nondum est vox in ore, ut
          homo audiat confessionem, et Deus audit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e155">Item: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e157">Sacrificium Deo
          spiritus contribulatus</quote>, etc. Alibi etiam legitur: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e160">Quacumque hora peccator conversus fuerit et ingemuerit, vita
          vivet et non morietur;</quote> non dicitur: ore confessus fuerit, sed <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e163">conversus ingemuerit.</quote> <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e166"> Unde datur intelligi, quod etiam ore tacente, veniam interdum
          consequimur. Hinc etiam leprosi illi, quibus Dominus praecepit ut ostenderent se
          sacerdotibus, in itinere, antequam ad sacerdotes venirent, mundati sunt. Ex quo
          insinuatur, quod antequam sacerdotibus ora nostra aperiamus, id est peccata confiteamur, a
          lepra peccati mundamur. Lazarus etiam non prius de monumento est adductus et post a Domino
          suscitatus, sed intus suscitatus, prodiit foras vivus; ut ostendatur suscitatio animae
          praecedere confessionem: nemo enim potest confiteri nisi suscitatus, quia <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e168">a mortuo,</quote> velut qui non est, <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e171">perit confessio</quote>. Nullus ergo confitetur nisi
          resuscitatus; nemo vero resuscitatur, nisi qui a peccato solvitur; quia peccatum mors
          animae est, quae ut est vita corporis, ita eius vita Deus est </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e176">His aliisque pluribus probatur, ante confessionem vel
          satisfactionem, sola compunctione peccatum dimitti.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e179">Quod qui negant eas determinare laborant, nec non in huius
          sententiae depressionem et suae opinionis assertionem, auctorum testimonia inducunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e183">Ait enim Dominus per Isaiam: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e185">Dic tu iniquitates tuas, ut iustificeris.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e189">Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e194">Non potest quisquam iustificari a peccato, nisi fuerit
          peccatum ante confessus </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e198">Idem : <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e200"> Confessio a morte
          animam liberat; confessio aperit paradisum; confessio spem salutis tribuit, quia non
          meretur iustificari, qui in vita sua peccatum non vult confiteri. Illa confessio nos
          liberat, quae fit cum poenitentia. Poenitentia vera est dolor cordis et amaritudo animae
          pro malis, quae quisque commisit </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e204">Item loannes: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e206">Non potest
          quisquam gratiam Dei accipere, nisi purgatus fuerit ab omni peccato, per poenitentiae
          confessionem, et per baptismum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e210">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e215"> Agile poenitentiam, qualis agitur in Ecclesia. Nemo dicat
          sibi: occulte ago, apud Deum ago; novit Deus, qui mihi ignoscit, quia in corde ago. Ergo
          sine causa dictum est: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e217">Quae solveritis in terra, soluta
          erunt et in caelis</quote> ? Ergo sine causa claves datae sunt? Frustramus verbum Christi.
          lob dicit: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e220">Si erubui in conspectu populi peccata mea
          confiteri</quote> </quote>!</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e225">Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e230">Venialis est culpa, quam sequitur confessio delictorum
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e235">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illum
          locum: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e240">Non absorbeat me profundum, neque urgeat super
          me puteus os suum:</quote> <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e243"> Puteus est profunditas
          inquitatis, in quam si cecideris, non claudet super te os suum, si tu non claudis os tuum.
          Confitere ergo et dic: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e245">De profundis clamavi,</quote>
          etc.; et evades. Claudit super illum qui in <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e248">profundo
          contemnit,</quote> a quo mortuo, velut qui non sit, <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e251"
          >perit confessio</quote> </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e256">Idem: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e258">Nullus debitae
          gravioris poenae accipit veniam, nisi qualemcumque, etsi longe minorem, quam debeat,
          solverit poenam. Ita enim impertitur a Deo largitas misericordiae, ut non relinquatur
          iustitia disciplinae </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e262">Item <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e267">Qui peccator est, plangat delicia propria vel populi, et
          ingrediatur Ecclesiam, de qua propter peccata fuerat egressus, et dormiat in sacco, ut
          praeteritas delicias, per quas Deum offenderat, vitae austeritate compenset </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e271">His aliisque pluribus auctoritatibus nituntur assserere, sine
          confessione vocis et aliqua solutione poenae, neminem a peccato mundari.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e274">Quid ergo super his sentiendum? quid tenendum?</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e277">Sane ", quod sine confessione oris et solutione paenae
          exterioris, peccata delentur per contritionem et humilitatem cordis. Ex quo enim proponit
          mente compuncta, se confessurum, Deus dimittit; quia ibi est confessio cordis, etsi non
          oris, per quam anima interius mundatur a macula et contagio peccati commisi, et debitum
          aeternae mortis relaxatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e281">Illa ergo, quae superius dicta sunt de confessione et
          poenitentia, vel ad confessionem cordis et ad interiorem poenam referenda sunt, sicut
          illud Augustini, <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e283">quod nullus dicitur veniam consequi,
          nisi piius quantulamcumque peccati solverit poenam </quote>; vel de exteriori poena
          accipienda sunt, et ad contemnentes vel negligentes referenda, sicut illud: <quote
          xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e286">Nemo dicat, occulte ago</quote>, etc. Nonnulli enim in vita
          peccata confiteri negligunt vel erubescunt, et ideo non merentur iustificari.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c1-d1e290">Sicut enim praecepta est nobis interior poenitentia, ita et
          oris confessio et exterior satisfactio, si adsit facultas: unde nec vere poenitens est qui
          confessionis votum non habet. Et sicut peccati remissio munus Dei est, ita poenitentia et
          confessio, per quam peccatum deletur, non potest esse nisi a Deo, ut <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name> ait: <quote xml:id="pl-l4d17c1-Qd1e295"> Iam, inquit,
          donum sancti Spiritus habet qui confitetur et poenitet, quia non potest esse confessio
          peccati et punitio in homine ex se ipso: cum enim irascitur sibi quisque et displicet,
          sine dono Spiritus sancti non est </quote>. Oportet ergo, poenitentem confiteri, si tempus
          habeat; et tamen, antequam sit confessio in ore, si votum sit in corde, praestatur ei
          remissio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
