<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. Unicum.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. Unicum.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d9c1">
        <head xml:id="pl-l3d9c1-Hd1e111">Cap. Unicum.</head>
        <head xml:id="pl-l3d9c1-Hd1e114" type="question-title"> De adoratione exhibenda humanitati
          Christi. </head>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e117"> Praeterea investigari oportet, utrum caro Christi et anima una
          eademque cum Verbo debeant adoratione adorari, illa scilicet, quae latria dicitur. Si enim
          animae vel carni Christi exhibetur latria, (quae intelligitur servitus sive cultus soli
          Creatori debitus) cum anima Christi vel caro creatura tantum sit, creaturae exhibetur quod
          soli Creatori debetur; quod facienti in idololatriam deputatur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e120"> Ideo quibusdam videtur, non illa adoratione, quae latria est,
          carnem Christi vel animam esse adorandam, sed illa quae dulia est, cuius duas species vel
          modos esse dicunt. Est enim cuiusdam modi dulia, quae creaturae cuilibet exhiberi potest;
          et est quaedam soli humanitati Christi exhibenda, non alii creaturae; quia Christi
          humanitas super omnem creaturam est veneranda et diligenda; non tamen adeo, ut cultus
          divinitati debitus ei exhibeatur, qui cultus in dilectione et sacrificii exhibitione atque
          reverentia consistit, qui Latine dicitur pietas, Graece autem theosebia, id est Dei
          cultus, vel eusebia, id est bonus cultus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e123"> Aliis autem placet, Christi humanitatem una adoratione cum
          Verbo esse adorandam, non propter se, sed propter illud cuius est scabellum, cui est
          unita; nec ipsa humanitas sola vel nuda, sed cum Verbo, cui est unita; nec propter se, sed
          propter illud est adoranda. Nec qui hoc facit idololatriae reus iudicari potest, quia nec
          soli creaturae, nec propter ipsam, sed Creatori cum humanitate et in humanitate sua
          servit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e127"> De hoc loannes ita ait: <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e129">Duae
          sunt naturae Christi, ratione et modo differentiae, unitae vero secundum hypostasim. Unus
          igitur Christus est Deus perfectus et homo perfectus, quem adoramus cum Patre et Spiritu ,
          una adoratione cum incontaminata carne eius, non inadorabilem carnem dicentes — adoratur
          enim in una Verbi hypostasi, quae hypostasis generata est — non creaturae venerationem
          praebentes. Non enim ut nudam carnem adoramus sed ut unitam deitati, in unam hypostasim
          Dei-Verbi duabus reductis naturis. Timeo carbonem tangere propter ligno copulatum ignem.
          Adoro Christi mei, simul utraque propter carni unitam deitatem : non enim quartam appono
          personam in Trinitate, sed unam personam confiteor Verbi et carnis eius</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e133"> His verbis insinuari videtur, Christi humanitatem una
          adoratione cum Verbo esse adorandam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e136"> De hoc etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ex
          sermone Domini, ubi dicit: <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e141">Non turbetur cor
          vestrum,</quote> ita dicit: <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e144">Dicunt haeretici, Filium non
          natura esse Deum, sed creatum. Quibus respondendum est, quia, si Filius non est Deus
          natura, sed creatura, nec colendus est omnino, nec ut Deus adorandus, dicente Apostolo:
          <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/rom1_25">Coluerunt et servierunt potius creaturae
          quam Creatori.</quote> </quote> </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e151"> <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e153"> Sed illi ad hoc replicabunt
          et dicent: Quid est, quod carnem eius, quam creaturam esse non negas, simul cum divinitate
          adoras, et ei non minus quam divinitati deservis?</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e157"> <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e159"> Ego dominicam carnem, immo
          perfectam in Christo humanitatem, ideo adoro, quod a divinitate suscepta et deitati unita
          est: ut non alium et alium, sed unum eundemque Deum et hominem, Dei Filium esse confitear.
          Denique si hominem separaveris a Deo, illi nunquam credo nec servio; velut si quis,
          purpuram vel diadema regale iacens inveniat, nunquid ea conabitur adorare ? Cum vero ea
          rex fuerit indutus, periculum mortis incurrit, si ea cum rege adorare quis contempserit.
          Ita etiam in Christo Domino humanitatem non solam vel nudam, sed divinitati unitam,
          scilicet unum Filium, Deum verum et hominem verum, si quis adorare contempserit,
          aeternaliter morietur </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e163"> Idem <title>Super Psalmum 98</title>, ubi dicitur: <quote
          xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e168" ana="#ps98_5">Adorate scabellum pedum eius, quoniam sanctum
          est: </quote> <quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e171">Sciendum quia in Christo terra est, id est
          caro, quae sine impietate adoratur: suscepit enim de terra terram, quia caro de terra est,
          et de carne Mariae carnem accepit<quote xml:id="pl-l3d9c1-Qd1e173">.</quote> Haec sine
          impietate, a Verbo Dei assumta, adoratur a nobis, quia nemo carnem eius manducat, nisi
          prius adoret; sed qui adorat, non terram intuetur, sed illum potius, cuius scabellum est,
          propter quem adorat</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d9c1-d1e179"> His auctoritatibus praemissae investigationis absolutio
          explicatur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
