<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 2</title>
          <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d31c2">
        <head xml:id="pll1d31c2-Hd1e3496">Capitulum 2</head>
        <!-- De sententia sancti Hilarii, qua in Trinitate personarum propria ostendit -->
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3501">Non est hic praetereundum, quod illustris vir <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> 
          proprietates personarum assignans dicit, aeternitatem esse in Patre, 
          speciem in Imagine, usum in Munere. Quae tantae difficultatis sunt 
          verba, ut in eorum intelligentia atque explanatione vehementer 
          laboraverit 
          <ref xml:id="pl-l1d31c2-Rd1e112" corresp="#pll1d31c2-Qd1e3515"><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ut ipse ostendit in VI libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          ita dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3515" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@1-87">
              Quidam, cum vellet brevissime singularum in 
              Trinitate personarum insinuare propria, aeternitas est, inquit, in 
              Patre, species in Imagine, usus in Munere. Et quia non mediocris 
              auctoritatis in tractione Scripturarum et assertione fidei vir extitit 
              -- Hilarius enim hoc in libris suis posuit -- horum verborum, 
              id est Patris et Imagines et Muneris, aeternitatis, speciei et usus, 
              abditam scrutatus intelligentiam, quantum valeo, non eum secutum 
              arbitror in aeternitatis vocabulo, nisi quod Pater non habet 
              patrem, de quo sit; Filius autem de Patre est, ut sit, atque ut illi 
              coaeternus sit.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 10, n. 11 (PL 42:931)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3523">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3527" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@88-228">
              Imago enim, si perfecte implet illud cuius imago est, ipsa 
              coaequatur ei, non illud imagini suae; in qua imagine speciem 
              nominavit, credo, propter pulcritudinem, ubi est tanta congruentia 
              <!-- p. 193 -->
              et prima aequalitas et prima similitudo, nulla in re dissidens et 
              nullo modo inaequalis et nulla ex parte dissimilis, sed ad identitatem 
              respondens ei cuius imago est; ubi est prima et summa 
              vita, cui non est aliud vivere et aliud esse, sed idem; et primus 
              ac summus intellectus, cui non est aliud vivere et aliud intelligere, 
              sed idem, hoc est, unum, tanquam verbum perfectum, cui 
              non desit, aliquid, et ars quaedam omnipotentis et sapientis Dei, 
              plena omnium rationum viventium incommutabilium, et omnes 
              unum in ea, sicut ipsa unum de uno, cum quo unum; ibi novit 
              omnia Deus, quae fecit per ipsam.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 10, n. 11 <!-- possible also n. 12 --> (PL 42:931)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3539">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3543" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@269-326">Est autem ineffabilis quidam complexus Patris et Imaginis, 
              qui non est sine perfruitione, sine caritate, sine gaudio. Illa ergo 
              dilectio, delectatio, felicitas vel beatitudo -- si tamen aliqua humana 
              voce digne dicitur -- usus ab illo appellata est breviter, et 
              est in Trinitate Spiritus sanctus non genitus, sed genitoris genitique 
              suavitas, ingenti largitate atque ubertate perfundens omnes creaturas 
              pro captu earum. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 10, n. 11 (PL 42:931)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d31c2-Qxn2aaa" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e833@37-50">
              Itaque illa tria et a se invicem determinari videntur, 
              et in se infinita sunt. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 10, n. 12 (PL 42:931)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d31c2-Qy2ebbb" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e833@114-155">
              Qui videt hoc vel 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3547" source="http://scta.info/resource/Icor13_12">ex parte vel per 
                  speculum et in aenigmate</quote>
                <bibl>I Cor 13:12</bibl>
              </cit>,
              gaudeat cognoscens Deum et gratias 
              agat; qui vero non videt, tendat per pietatem ad videndum, non 
              per caecitatem ad calumniandum, quoniam unus est Deus, sed 
              tamen Trinitas.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 10, n. 12 (PL 42:931)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3563">
          Ecce habes, qualiter verba <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> praemissa accipienda sint, 
          licet tantae sint profunditatis, ut etiam adhibita expositione, vix 
          aliquatenus ea intelligere valeat humanus sensus, cum et ipsa eorum 
          explanatio, quam hic <name ref="#Augustine">Augustinus</name> edidit, plurimum in se habeat 
          difficultatis et ambiguitatis.
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3572">Non enim secundum praemissam expositionem distinguuntur 
          hic tres illae proprietates superius assignatae, sed ipsae hypostases 
          distinctae ab invicem monstrantur. Aeternitatis tamen nomine 
          eadem videtur designata proprietas, quam notat hoc nomen ingentius. 
          Sed videamus, quid sit quod ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3576" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@88-103">Imago si perfecte implet 
              illud cuius imago est, ipsa coaequatur ei, non illud imagini 
              suae.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, 10, 11</bibl>
          </cit>
          Videtur enim dicere, quod Filius, qui est imago Patris, 
          <!-- p. 194 --> 
          coaequatur Patri, non Pater Filio, cum et Filius dicatur aequalis 
          Patri in Scriptura, et Pater Filio; sed Filius hoc habet a Patre, ut 
          sit ei aequalis, Pater autem non habet a Filio, et tamen Filius 
          plene ac perfecte aequalis est Patri, id est imago ei cuius est imago.</p>
        <!-- next paragraph is in smaller font size 
        note indicates that almost all codices have this paragraph (which appears to be a possible marginal note but not in this place.
        -->
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3588"><ref xml:id="pl-l1d31c2-Rd1e195"><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in libro <title>De Synodis</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3599">Imago eius, ad quem imaginatur 
              species indifferens est. Neque enim sibi ipse quisquam imago est; sed eum cuius 
              imago est, necesse est ut imago demonstret. Imago igitur est rei ad rem coaequandam 
              et imaginata et indiscreta similitudo. Est ergo pater, est et Filius, 
              quia imago Patris est Filius; et quia imago est, ut rei imago sit, speciem necesse 
              est et naturam et essentiam, secundum quod imago est, in se habeat auctoris.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodis, Propositio I, . 13 (PL 10: 490)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3607">Propria igitur pesonarum in praedictis verbis assignasse dicitur 
          <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, quia relativa nomina personarum posuit, scilicet 
          Patris, Imaginis et Muneris, quae relative dicuntur de personis et 
          proprietates notant, quibus distinguuntur personae. Ita enim dicitur 
          Spiritus sanctus munus relative, sicut donum. Verumtamen 
          ipsas proprietates aliis tribus nominibus non significavit, iuxta prae dictam 
          <name ref="#Augustine">Augustini</name> expositionem, nisi solo nomine aeternitatis, quo 
          non ipsam paternitatem, sed eam voluit intelligi notionem, qua dicitur 
          ingenitus.</p>
        <!-- next paragraph is again in smaller font possibly indicating a marginal note ?? -->
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3619">
          <ref xml:id="pl-l1d31c2-Rd1e226">
            <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in libro <title>De Synodis</title>
          </ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3630">
              Si quis innascibilem et sine initio dicat 
              Filium, quasi duo sine principio et duo innascibilia et duo innata dicens, duos 
              faciat deos: anathema sit. Caput enim, quod est principium omnium Filius;
              <!-- p. 195 -->
              caput autem, quod est principum Christi, Deus. Sic enim ad unum ininitiabilem 
              omnium initium per Filium universa referimus; Filium innascibilem confiteri, 
              impiissimum est. Iam enim non erit Deus unus, quia Deum unum praedicari, 
              natura unius innascibilis Dei exigit. Cum ergo Deus unus sit; duo innascibiles 
              esse non possunt; cum idcirco Deus unus sit -- cum est Pater Deus sit, et Filius 
              Dei Deus sit -- quia innascibilitas sola penes unum sit. Filius autem idcirco Deus, 
              quia ex innascibili essentia natus existat. Caput enim omnium Filius est, sed 
              caput Filii Deus est, et ad unum Deum omnia hoc gradu et hac confessione referuntur, 
              cum ab eo sumant universa principum, cum ipse principum sit
            </quote>
            <bibl>Propositio 26, n. 59 et 60 (PL 10:521)</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3640">Idem <ref xml:id="pl-l1d31c2-Rd1e248">in eodem:</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3647">Omnibus creaturis substantiam voluntas Die attulit, sed 
              naturam dedit Filio ex impassibili ac non nata substantia perfecta nativitas. 
              Talia enim cuncta creata sunt, qualia Deus esse voluit. Filius autem natus ex Deo 
              talis subsistit, qualis et Deus est, nec dissimilem sui edidit natura naturam; sed 
              ex substantia Dei genitus naturae secundum originem attulit, non secundum 
              creaturas voluntatis essentiam.</quote>
            <bibl>Propositio 24, n. 58 (PL 10:520)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c2-d1e3655">Illud etiam sciri oportet, quod earundem trium personarum 
          distinctionem Augustinus ostendere volens sine expressione illarum trium proprietatum superius commemoratarum, in 
          <ref xml:id="pl-l1d31c2-Rd1e263" corresp="#pll1d31c2-Qd1e3662">
            I libro 
            <title ref="#deDoctrinaChristiana">De doctrina christiana</title>
          </ref> 
          si ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c2-Qd1e3662" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e155">
              In Patre est unitas, in Filio 
              aequalitas, in Spiritu sancto unitatis aequalitatisque concordia: et 
              tria haec unum omnia propter Patrem, aequalia omnia propter Filium, 
              connexa omnia propter Spiritum sanctum. Itaque Pater et 
              Filius ac Spiritus sanctus et singulus quisque horum Deus est, et 
              simul omnes unus Deus, et singulus quisque horum plena substantia est, 
              et simul omnes una substantia. Pater nec Filius est 
              nec Spiritus sanctus; Filius nec Pater est nec Spiritus sanctus; 
              Spiritus sanctus nec Pater est nec Filius, sed Pater tantum pater, 
              et Filius tantum filius, et Spiritus sanctus tantum spiritus sanctus. 
              Eadem tribus aeternitas, eadem incommutabilitas, eadem maiestas, 
              eadem potestas
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De doctrina christiana, I, c. 5, n. 5 (PL 34:21)</bibl>
          </cit>.
          In his verbis aperte insinuatur personarum 
          trium distinctio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
