<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 31, C. 6</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 31, C. 6</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d31c6">
        <head xml:id="pl-l2d31c6-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 31, C. 6</head>
        <head xml:id="pl-l2d31c6-Hd1e105" type="question-title">Utrum cattsa originalis peccata", quae est in carne, sit culpa,,
          vel poena.</head>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e108">
          Hic quaeri solet, utrum causa peccati originalis, quae dicta 
          est esse in carne,
          culpa sit, vel poena, sive aliquid aliud.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e111">
          Culpa esse non potest, quia culpa non est in re irrationabili. Si enim culpa esset in
          carne ante infusionem animae, actualis esset, vel originalis. Sed actualis ibi non est,
          nec originalis culpa est, quia ipsa causa est originalis peccati.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e114">
          Si autem poena est, quae est illa? Passibilitas, vel mortalitas, Vel alia corruptio?
          Hos enim defectus carni inesse constat.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e118">
          Ad quod dici potest, quia multiplex est defectus carnis, et praecipue pollutio
          quaedam, quam ex fervore coitus parentum et concupiscentia libidinosa contrahit caro
          dum concipitur, causa est originalis peccati, quae recte vitium sive corruptio carnis
          appellari potest. Quae foeditas maior esse videtur in carne concupiscentiali— ter
          traducta, quam in ea unde traducitur. Et quod vitium vel corruptio sit in carne ante
          coniunctionem animae, effectu probatur cum anima infunditur, quae ex corruptione
          carnis maculatur; sicut in vase dignoscitur vitium esse, cum vinum infusum acescit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e121">
          Ne autem miremur et in intellectu turbemur audientes, peccatum originale filios
          traducere a parentibus, iam per baptismum ab illo peccato mundatis.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d31c6-d1e124">
          Diversarum similitudinum inductione id posse fieri insinuat 
          <ref xml:id="pl-l2d31c6-Rd1e126">
            Augustinus libro De baptismo parvulorum
          </ref>, 
          ita inquiens:
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d31c6-Qd1e131" source="http://scta.info/resource/KTOOaB-g8WY72">
              Quomodo praeputium per circumcisionem aufertur,
              manet tamen in eo quem-genuerunt circumcisi; quo modo etiam palea, quae opere humano
              tanta diligentia separatur, manet tamen in fructu, qui de purgato nascitur tritico
            </quote>
            <bibl>
              Augustinus, De baptismo parvulorum, III, c. 8, n. 16
            </bibl>
          </cit>
          ita peccatum, quod in parentibus per baptismum mundatur, manet in eis quos 
          genue<pb ed="#Q" n="472"/>runt. 
          Ex hoc enim gignunt, quod adhuc vetustum trahunt, non 
          ex hoc, quod lex in novitate promovit eos inter filios Dei. 
          Non enim generant parentes filios secundum generationem illam, 
          qua denuo nati sunt, sed potius secundum eam, qua carnaliter
          et ipsi, primum sunt generati. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>