<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. V.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. V.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d18c5">
        <head xml:id="pl-l3d18c5-Hd1e111">Cap. V.</head>
        <head xml:id="pl-l3d18c5-Hd1e114" type="question-title"> De causa passionis et mortis Christi. </head>
        <p xml:id="pl-l3d18c5-d1e117"> Ad quid ergo voluit pati el mori, si ei virtutes ad merendum illa sufficiebant? Pro te,
          non pro se. Quomodo pro me? Ut ipsius passio et mors tibi esset forma et causa: forma
          virtutis et humilitatis, causa gloriae et libertatis; forma Deo usque ad mortem obediendi,
          et causa tuae liberationis ac beatitudinis. Meruit enim nobis per mortis et passionis
          tolerantiam, quod per praecedentia non meruerat, scilicet aditum paradisi et redemptionem
          a peccato, a poena, a diabolo; et per mortem eins haec nos adepti sumus, scilicet
          redemptionem et filiorum gloriae adoptionem. Ipse enim moriendo factus est hostia nostrae
          liberationis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c5-d1e120"> Sed quomodo per mortem nos a diabolo et a peccato redemit et aditum gloriae aperuit? </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c5-d1e123"> Decreverat Deus in mysterio, ut ait <name>Ambrosius</name>, propter primum peccatum non
          intromitti hominem in paradisum, id est ad Dei contemplationem non admitti, nisi in uno
          hominum tanta exi- steret humilitas, quae omnibus suis sufficere posset, sicut in primo
          homine tanta fuit superbia, quae omnibus suis nocuit. Non est autem inventus inter homines
          aliquis, quo id posset impleri <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e128">, </quote>nisi <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e131">leo de tribu Iuda, qui aperuit
            librum et solvit signacula </quote>, implendo in se <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e134">omnem iustitiam</quote> , id
          est consummalissimam humilitatem, qua maior esse non potest. Nam alii omnes debitores
          erant, et vix unicuique sua virtus sufficiebat et humilitas. Nullus ergo eorum hostiam
          poterat offerre sufficientem nostrae re¬ conciliationi <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e137">.</quote> Sed Christus homo
          sufficiens et perfecta fuit hostia, qui mullo amplius est humiliatus, amaritudinem mortis
          gustando, quam ille Adam superbiit, per esum ligni vetiti noxia delectatione perfruendo .
          Si igitur illius superbia omnium exstitit ruina, ipsum de paradiso mittens foras aliisque
          accludens ianuam; multo magis Christi humilitas, qua mortem gustavit, ingressum regni
          caelestis omnibus suis, impleto Dei decreto, aperire valuit atque <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e141">decreti delere
            chirographum</quote> . </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c5-d1e146"> Ut enim ait <name>Ambrosius</name>: <quote xml:id="pl-l3d18c5-Qd1e151"> Tantum fuit peccatum nostrum, ut salvari non
            possemus, nisi unigenitus Dei Filius pro nobis moreretur, debitoribus mortis, sed sic
            dignos nos fecit testamenti et promissae haereditatis </quote>. Quod non ita est
          intelligendum, quasi non alio modo salvare nos potuerit quam per mortem suam , sed quod
          per aliam hostiam non potuit nobis aperiri regni aditus et fieri salus nisi per mortem
          Unigeniti, cuius tanta fuit, ut dictum est, humilitas et patientia, ut eius merito pateret
          credentibus in eum aditus regni. Magna ergo in morte Unigeniti praestita sunt nobis, ut
          liceat nobis redire in patriam, sicut olim in morte summi Pontificis his qui ad civitatem
          refugii confugerant, secure ad propria remanere. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c5-d1e155"> Ecce, aliquatenus ostensum est, qualiter per Christi mortem aditus regni sit nobis
          paratus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>