<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 9</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 9</title>
          <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d37c9">
        <head xml:id="pll1d37c9-Hd1e3496">Liber 1, Distinctio 37, Caput 9</head>
        <!-- Quod Deus est ubique sine locali motu -->
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3501">Fateamur itaque, divinam naturam pro immensitate sui nusquam 
          deesse, eamque solam omnino in-localem et incircumscriptibilem <!-- 239 -->
          nullo concludi loco, sed 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c9-Qd1e3507" source="http://scta.info/resource/sap8_1">a fine usque ad finem attingere,</quote>
            <bibl>Sapientia 8:1</bibl>
          </cit>
          non tamen spatiosa magnitudine nec locai motu, sed immensitate 
          atque immobilitate suae essentiae.</p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3515">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Ad Dardanum</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c9-Qd1e3526">Non quasi spatiosa 
              magnitudine opinemur Deum per cuncta diffundi, sicut humus 
              aut lux ista diffunditur, sed potius sicut in duobus sapientibus, 
              quorum alter altero corpore gradior est, sed sapientior non 
              est, una sapientia est, nec est in maiore maior, nec in minore 
              minor, nec minor in uno quam in duobus; ita Deus, sine labore 
              regens et continens mundum, in caelo totus est, in terra totus, 
              et in utroque totus, et nullo contentus loco, sed in se ipso ubique 
              totus.</quote>
            <bibl>Augustinus, Ad Dardanum, Epist. 187, c. 4, n. 11 (PL 33:836)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3534">Idem quoque <title>Super Psalmum</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c9-Qd1e3541">Ad Verbum Dei pertinet 
              non esse in parte, sed ubique esse per se ipsum. Haec est 
              enim sapientia Dei, quae 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d37c9-Qd1e3545">attingit a fine usque ad finem fortiter,</quote>
                <bibl>Psalmus 147:22</bibl>
              </cit>
              non tamen motu locali, sed immobilitate sui: velut si moles aliqua 
              saxea impleat aliquem locum, dicitur, quo attingit a fine illius 
              loci usque ad finem, cum tamen alterum non deserat, alterum occupando; 
              non ergo habet motum localem Verbum illud, et Sapientia 
              illa solida est et ubique.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enarrat. in Psalm. 147, n. 22 (PL 37:1931)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3559">Ex praedictis innotescit, quod Deus ita est ubique per essentiam, 
          quod nec spatiosa magnitudine diffunditur, nec, uno deserto 
          loco, alium occupat, quia localem motum non habet.</p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3562">Ideoque <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, volens praescidere a Dei puritate 
          omnem localem motum et localem circumscriptionem, potius dicit, 
          omnia esse in illo, quam ipsum esse alicubi, nec tamen ipsum esse 
          locum, qui non est in loco, in libro <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaestionum</title> ita inquiens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c9-Qd1e3572">Deus non alicubi est. Quod alicubi est continetur loco; quod continetur 
              loco corpus est; Deus autem non est corpus; non igitur 
              alicubi est. Et tamen, quia est, et in loco non est, in illo sunt potius 
              omnia, quam ipse alicubi; nec tamen ita in illo, ut ipse sit 
              locus. Locus enim in spatio est, quod longitudine et latitudine et 
              altitudine corporis occupatur; nec Deus tale aliquid est. Et omnia 
              igitur in ipso sunt, et locus non est, nec in loco est; locus tamen 
              <!-- 240 -->
              Dei, sed improprie, dicitur templum Dei, non quod eo contineatur. 
              Id autem nihil melius quam anima munda intelligitur.</quote>
            <bibl>Augustinus, De diversis quaestionum, q. 20 (PL 40:15) <!-- ambiguous end of quotation because end quotation mark is missing in text --></bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3583">Ecce hic dicit, Deum non esse in loco. Sed intelligendum est, 
          eum non esse in loco localiter, scilicet quia nec circumscriptionem 
          nec localem motum habet.</p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3586">Ad hoc autem solet opponi sic: Quotidie fiunt creaturae, quae 
          ante non erant, et in eis Deus est, cum ante non esset in eis; 
          est ergo ubi ante non erat, ideoque mutabilis videtur.</p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3589">Sed licet quotidie incipiat esse in creaturis, in quibus ante 
          non erat, quia illae non erant; hoc tamen fit sine sui mutatione, 
          qualiter in mundo coepit esse, quem fecit, tamen sine mutabilitate; 
          similiter et desinit esse, in quibus ante erat, sine sui mutatione, 
          nec tunc ipse deserit locum, sed locus desinit esse.</p>
        <p xml:id="pll1d37c9-d1e3592">Iam sufficienter demonstratum videtur, quomodo omnia dicantur 
          esse in Deo, et Deus in omnibus; quam disceptationem quasi 
          incidenter suscepimus, quia id videbatur postulare res, circa quam 
          noster versabatur sermo. Disserebamus enim de scientia sive sapientia 
          Dei, et cum doceremus Deum scire omnia, quaesitum 
          est, utrum propter cognitionem, quam de omnibus habet, dicerentur 
          omnia esse in Deo, an alia ratione hoc diceret Scriptura. Huius ergo 
          quaestionis occasio in praemissam nos deduxit disputaitonem.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
