<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 34, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 34, Capitulus 1</title>
          <date when="2016-01-02">January 02, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-02">January 02, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d34c1">
        <head xml:id="pll1d34c1-Hd1e3496">Librum I, Distinctio 34, Capitulus 1</head>
        <!-- De verbis Hilarii, quibus secundum pravorum intelligentiam videtur dicere, non idem esse divinam naturam et rem naturae, 
        et non idem esse Deum et quod Dei est. -->
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3501">Praedictis est adiiciendum, quod quidam perversi sensus homines 
          in tantam prosilierunt insaniam, ut dicerent, non idem esse 
          naturam Dei et personam sive hypostasim, dicentes, eandem essentiam 
          non posse esse Patrem et Filium sine personarum confusione. 
          Si enim, inquiunt, ea essentia, quae Pater est, Filius est, idem sibi 
          Pater est et Filius. Si hanc rem dicis esse Patrem, et aliam quaere, 
          quam dicas Filium. Si vero aliam non quaesieris, sed eandem dixeris, <!-- p. 213 --> 
          idem genuit et genitus est. Propter haec et huiusmodi inter 
          naturam et personam dividunt, ita ut non recipiant unam deitatis 
          naturam et simplicem esse tres personas.</p>
        
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3506">Idque testimonio <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> defendere nituntur, qui in VIII libro 
          <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title></ref> quaerens, utrum <name ref="#Paul">Apostolus</name>, nominans 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3520" ana="#rom8_9">spiritum 
              Dei et spiritum Christi,</quote>
            <bibl>Romanos 8:9</bibl>
          </cit>
          idem significaverit utroque verbo, inquit 
          ita: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3529">Gentium praedicator, volens naturae unitatem in Patre et 
              Filio docere, ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3533" ana="#rom8_9"> <!-- "#rom8_10 and "#rom8_11" -->Spiritus Dei in vobis est. Si quis autem spiritum 
                  Christi non habet, hic non est eius. Si autem spiritus eius 
                  qui suscitavit Christum</quote>
                <bibl>Romanos 8:9-11</bibl>
              </cit>
              etc. Spirituales omnes sumus, si in nobis 
              est spiritus Dei, sed et hic spiritus Dei est et spiritus Christi. Et 
              cum Christi spiritus est in nobis, eius spiritus in nobis est, qui 
              suscitavit Christum. Et cum eius qui suscitavit Christum in nobis 
              est spiritus, et spiritus in nobis est Christi; nec tamen non Dei est 
              spiritus, qui in nobis est. Discerne ergo, o haeretice, spiritum 
              Christi a spiritu Dei, et excitati a mortuis spiritum Christi a spiritu 
              Dei, Christum a mortuis excitantis; cum qui habitat in nobis 
              spiritus Christi spiritus Dei sit, et spiritus Christi a mortuis 
              excitati spiritus Dei tantum sit Christum a mortuis excitantis. Et 
              quaero nunc, <mentioned>in spiritu Dei</mentioned> utrum naturam, an rem naturae significatam 
              existimes. Non idem est enim natura quod res naturae, 
              sicut non idem est homo est quod hominis est; nec idem est ignis 
              et quod ipsius ignis est; et secundum hoc non idem est Deus et 
              quod Dei.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 21, 22 (PL 10:252)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3551">Hoc quidem dicunt, non intelligentes pia diligentia Scripturae 
          circumstantiam, qua considerata, percipi potest, quomodo praemissa <!-- 214 --> 
          dixerit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>. Subsequenter enim in eadem serie ostendit, 
          in <mentioned>spiritu Dei</mentioned> aliquando significari Patrem, ut cum dicitur: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3563" ana="#is61_1">Spiritus Domini super me;</quote>
            <bibl>Isaias 61:1</bibl>
          </cit>
          aliquando significari Filium, ut cum
          dicitur: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3572" ana="#mt12_28">In spiritu Dei eiicio daemonia,</quote>
            <bibl>Matthaeus 12:28</bibl>
          </cit>
          naturae suae potestate 
          se daemones eiicere demonstrans; aliquando Spiritum sanctum, ut 
          ibi: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3582" ana="#ioel2_28">Effundam de spiritu meo super omnem carnem.</quote>
            <bibl>Ioel 2:28</bibl>
          </cit>
          Quod dicit 
          consummatum fuisse, cum <name ref="#Paul">Apostoli</name>, misso Spiritu, omnibus linguis 
          locuti sunt.</p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3594">Deinde, quare hanc distinctionem fecerit, et quod in superioribus 
          verbis <name ref="#Paul">Apostoli</name> idem Spiritus significatus sit, et quod ipse 
          sit res unius naturae Patris et Filii, aperte ostendit inquiens ita: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3601">Haec idcirco sunt demonstrata, ut quacumque parte haeretica 
              falsitas se contulisset, finibus veritatis concluderetur. Habitat enim 
              in nobis Christus, quo habitante habitat Deus; et cum habitat in 
              nobis spiritus Christi, non alius tamen habitat quam spiritus Dei. 
              Quodsi per Spiritum sanctum Christus in nobis intelligitur esse, 
              hunc tamen ita spiritum Dei ut spiritum Christi esse noscendum 
              est. Et cum per naturam Dei natura ipsa habitet in nobis, indifferens 
              natura Filii creditur esse a Patre, cum Spiritus sanctus, qui 
              est spiritus Christi, et Spiritus Dei res naturae demonstretur unius. 
              Quaero nunc igitur, quomodo non ex natura unum sunt. A Patre 
              procedit Spiritus veritatis, a Filio mittitur, et a Filio accipit. Sed 
              omnia quae habet Pater, Filii sunt; et idcirco qui ab eo accipit 
              Dei spiritus est, et idem spiritus Christi est. Res naturae Filii est, 
              sed et eadem res et naturae Patris est, et Dei excitantis Christum 
              a mortuis spiritus est, et idem spiritus Christi est a mortuis excitati. 
              In aliquo differt Christi et Dei natura, ne eadem sit, si praestari 
              potest ut spiritus qui Dei est non sit etiam Christi.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 26, 27, et 28 (PL 10:255 et 256)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3610">Est 
              ergo in nobis spiritus Dei, et est in nobis spiritus Christi; et cum 
              spiritus Christi inest, inest spiritus Dei. Ita cum quod Dei est, et 
              Christi est, et quod Christi est, Dei est, non potest quid aliud diversum 
              Christus esse, quam Deus est. Deus igitur Christus est 
              unus cum Deo spiritus,</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 26, 27, et 28 (PL 10:255 et 256)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3619">secundum illud 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3623" ana="#io10_30">Ego et Pater unum <!-- 215 -->sumus.</quote>
                <bibl>Ioannes 10:30</bibl>
              </cit>
              In quo docet Veritas, unitatem esse naturae, non solitudinem 
              unionis.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 26, 27, et 28 (PL 10:255 et 256)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3638">Ecce, si haec verba diligenter attendas, invenis Spiritum sanctum 
          rem naturae dici Patris et Filii, et eundem dici esse naturam 
          Dei, ubi dicitur: Per naturam Dei natura ipsa habitat in 
          nobis, si per Spiritum sanctum Christus est in nobis.</p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3641">Itaque in Trinitate non ita distinguendum est inter naturam 
          et rem naturae, sicut in rebus creatis, quia, ut ait <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3648">Comparatio terrenorum ad Deum nulla est; et si qua comparationum 
              exempla interdum afferuntur, nemo ea aestimet absolute 
              in se rationis perfectionem continere;</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 19 (PL 10:38)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3657">non enim humano sensu 
              de Deo loquendum est.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VIII, n. 14 (PL 10:247)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3665">Ad naturam ergo rerum creatarum respiciens inquit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3669">Non 
              idem est natura quod naturae res,</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          subiiciens exempla de ipsis 
          creaturis. Inde ostendens, erroris esse, sub mensura creaturarum 
          metiri Creatorem, addit: Et secundum hoc 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3678">non idem est Deus, 
              et quod Dei est,</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          ac si diceret: Si ad instar creaturarum de Creatore 
          sentis, cogeris fateri, quia non idem est Deus et quod Dei 
          est; quod dicere impium est, cum Spiritus Dei Deus sit, et Dei 
          Filius sit Deus.</p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3686">Non ergo secundum corporales modos, ut in eadem serie subdit, 
          accipienda sunt haec quae de Deo dicuntur. Ubi evacuans opinionem 
          eorum qui ita putant aliud esse Deum, et aliud quod Dei 
          est, aliudque naturam Dei et rem naturae, ut est in creaturis, 
          aperte docet, non aliud esse Deum et quae sua sunt, ita ut insit 
          illi, sic dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3690">Homo aut aliquid ei simile, cum alicubi erit, 
              alibi non erit, quia id quod est, illic continetur, ubi fuerit in forma, 
              ut non ubique sit qui insistens alicubi sit. Deus autem immensae 
              virtutis, vivens potestas, quae nusquam non adsit, nec desit usquam, 
              se omnem per sua edocet, et sua non aliud quam se esse significat, 
              ut ubi sua insint, ipse esse per sua intelligatur. Non autem 
              corporali modo, cum alicubi sit, non etiam ubique esse credatur, <!-- 216 --> 
              cum per sua in omnibus esse non desinat. Non aliud autem 
              sint quam quod est ipse, quae sua sunt. Et haec propter naturae 
              intelligentiam dicta sunt.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VIII, n. 24 (PL 10:253)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3700">His verbis aperte significat -- si tamen intelligis, haeretice -- 
          quia divina natura non aliud est ab his quae sua sunt, ita ut insint, 
          et per illa in omnibus est suis, quae non insunt. Sua enim 
          sunt etiam quae non insunt, id est omnes creaturae; et sua sunt 
          quae insunt, ut tres personae, quae sunt eiusdem naturae et eadem 
          natura, sicut supra <name ref="#Augustine">Augustini</name> testimonio firmavimus dicentis, 
          tres personas esse eiusdem essentiae vel eandem essentiam, sed non 
          ex eadem essentia, ne aliud intelligatur essentia, aliud persona.</p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3707">Nec tamen diffitemur, aliquam distinctionem habendam fore 
          secundum intelligentiae rationem, cum dicitur hypostasis, et cum 
          dicitur essentia; quia ibi significatur quod est commune tribus, hic 
          vero non. Est tamen hypostasis essentia, et e converso. Fateamur 
          ergo, unum atque idem esse tres personas secundum essentiam, 
          differentes autem proprietatibus.</p>
        <p xml:id="pll1d34c1-d1e3710">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super locum <title ref="#ps">Psalmi</title> praetaxatum ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d34c1-Qd1e3720">Quaeris, quid sit Pater? Respondetur: Deus. Quaeris, quid sit 
              Filius? Respondetur: Deus. Quaeris, quid sit Pater et Filius? Respondetur: 
              Deus. De singulis interrogatus, Deum responde. De 
              utroque interrogatus, non deos, sed Deum responde. Non sic in 
              hominibus. Tanta enim ibi est substantiae unitas, ut aequalitatem 
              admittat, pluralitatem non admittat. Si ergo tibi dictum fuerit, 
              cum dicis, Filium esse quod Pater est: profecto Filius Pater est; 
              responde; secundum substantiam tibi dixi hoc esse Filium quod 
              Pater est, non secundum id quod ad aliud dicitur. Ad se enim dicitur 
              Deus, ad Patrem Filius dicitur. Rursumque Pater ad se dicitur 
              Deus, ad Filius dicitur Pater. Quod Pater ad Filium dicitur, 
              non est Filius; quod dicitur Filius ad Patrem, non est Pater; 
              quod dicitur Pater ad se, Filius ad se, hoc est Pater et Filius, 
              id est Deus.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enarrat. In Psalm 68, sermo 1, n. 5 (PL 36:845)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
