<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. V</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. V</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d12c5">
        <head xml:id="pl-l4d12c5-Hd1e109">Capitulum 5</head>
        <head xml:id="pl-l4d12c5-Hd1e112" type="question-title">Si Christus immolatur in altari
          quotidie, et an sit sacrificium, quod a sacerdote geritur.</head>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e115">
          Post haec quaeritur, si quod gerit sacerdos, proprie dicatur
          sacrificium vel immolatio; et si Christus quotidie immoletur, vel semel tantum immolatus
          sit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e118">
          Ad hoc breviter dici potest, illud quod offertur et
          consecratur a sacerdote, vocari sacrificium et oblationem, quia memoria est et
          repraesentatio sacrificii veri et sanctae immolationis, factae in ara crucis. Et semel
          Christus mortuus est, in cruce scilicet ibique immolatus est in semetipso; quotidie autem
          immolatur in Sacramento, quia in Sacramento recordatio fit Ilius quod factum est
          semel.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e121">
          Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d12c5-Qd1e126">
              Certum habemus, quia 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l4d12c5-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/rom6_9">
                  Christus resurgens ex mortuis iam non moritur
                </quote>
              </cit>, 
              etc.; tamen, ne obliviscamur quod semel factum est, in memoria nostri omni anno fit, scilicet quoties
              Pascha celebratur. Nunquid toties Christus occiditur? Sed tantum anniversaria recordatio
              repraesentat quod olim factum est; et sic nos facit moveri, tanquam videamus Dominum in
              cruce 
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e131">
          Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d12c5-Qd1e133">
              Semel immolatus est
              Christus in semetipso, et tamen quotidie immolatur in Sacramento. Quod sic intelligendum
              est: quia in manifestatione corporis et distinctione membrorum semel tantum in cruce
              pependit, offerens se Patri hostiam redemptionis efficacem eorum quos praedestinavit
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e139">
          Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d12c5-Qd1e144">
              In Christo semel oblata est hostia ad salutem potens. Quid
              ergo nos? Nonne per singulos dies offerimus? Etsi quotidie offeramus, ad recordationem
              mortis eius Iit; et una est hostia, non multae. Quomodo una et non multae ? Quia semel
              immolatus est Christus. Hoc autem sacrificium exemplum est illius; idipsum semper idipsum
              offertur, proinde hoc est sacrificium. Alioquin, quoniam in multis locis offertur, mulli
              sunt Christi ? Non, sed unus ubique est Christus, et hic plenus exislens et illic plenus;
              sicut quod ubique offertur unum est corpus, ita et unum est sacrificium. Christus hostiam
              obtulit, ipsam offerimus et nunc; sed quod nos agimus, recordatio est sacrificii
            </quote>
          </cit>.
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l4d12c5-Qd1e147">
              Nec causa suae infirmitatis repetitur, quia perficit
              hominem, sed nostrae, quia quotidie peccamus
            </quote>
          </cit>.
          </p>
        <p xml:id="pl-l4d12c5-d1e151">
          Ex his colligitur, sacrificium esse et dici quod agitur in
          altari, et Christum semel oblatum et quotidie offerri, sed aliter tunc, aliter nunc; et
          etiam, quae sit virtus huius Sacramenti ostenditur, remissio scilicet venialium peccatorum
          et perfectio virtutis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
