<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d13c1">
        <head xml:id="pl-l4d13c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d13c1-Hd1e112" type="question-title">Si hoc Sacramentum conficiatur ab
          haereticis, vel excommunicatis.</head>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e115">Solet etiam quaeri, utrum pravi sacerdotes hoc Sacramentum
          conficere queant.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e118">Ad quod dici potest, quod aliqui, licet pravi sint, consecrant
          vere, scilicet qui intus sunt nomine, Sacramento, etsi non vita; quia non in merito
          consecrantis, sed efficitur in verbo Creatoris.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e121">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e126">Intra catholicam Ecclesiam in mysterio corporis et sanguinis
          Domini nihil a bono maius, nihil a malo minus perficitur sacerdote, quia non in merito
          consecrantis, sed in verbo perficitur Creatoris et virtute Spiritus sancti: credendum est
          enim, quod in verbis Christi conficiantur Sacramenta. Sicut ipse est qui baptizat, ita
          ipse est qui per Spiritum sanctum suam efficit carnem et sanguinem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e131">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e136"> Putant quidam, communionem corporis minus esse sanctificatam,
          si illorum fiat officio, quorum vita eorum oculis videtur ignobilis. Heu, in quam magnum
          laqueum incidunt, ut divina et occulta mysteria plus ab aliis sanctificata posse fieri
          credant, cum unus idemque Spiritus sanctus in tota Ecclesia invisibiliter ea mysteria et
          operando sanctificet et sanctificando benedicat! Mysterium ideo dicitur, quod secretam et
          reconditam habeat dispensationem; sacrificium vero, quasi sacrum factum, quia prece
          mystica consecratur pro nobis in memoriam dominicae passionis. Sacramentum est in aliqua
          celebratione, cum res ita fit, ut aliquid significatae rei accipiamus. Sacramenta sunt:
          baptisma, chrisma, Corpus, quae ideo Sacramenta dicuntur, quia sub tegumento visibilium
          rerum divina virtus secretius salutem eorumdem Sacramentorum operatur; unde a secretis
          virtutibus vel sacris Sacramenta dicuntur. Panis et calicis Sacramentum Graece eucharistia
          dicitur, latine bona gratia interpretatur; et quid melius corpore et sanguine Christi?
          Sive ergo per bonos, sive per malos ministros intra Ecclesiam dispensetur, Sacrum tamen
          est, quia Spiritus sanctus vivificat; nec bonorum dispensatorum meritis ampliatur nec
          malorum attenuatur. Hoc de corpore Domini, hoc etiam de baptismate et chrismate sciendum
          est et tenendum; quia virtus divina secretius operatur in eis, et divina solummodo est
          haec virtus sive potestas, non humanae efficaciae</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e140">Illi vero, qui excommunicati sunt, vel de haeresi manifeste
          notati, non videntur hoc Sacramentum posse conficere, licet sacerdotes sint; quia nemo
          dicit in ipsa consecratione offero, sed offerimus, quasi ex persona Ecclesiae. Et ideo,
          cum alia Sacramenta extra Ecclesiam possint celebrari, de hoc non videtur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e143">Quod etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tradere
          videtur dicens: <quote xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e148">Recolite nomen et advertite veritatem!
          Missa enim dicitur, eo quod caelestis missus ad consecrandum vivificum corpus adveniat,
          iuxta dictum sacerdotis dicentis: <quote xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e150"> Omnipotens Deus,
          iube haec perferri per manus sancti Angeli tui in sublime altare tuum </quote>, etc.
          Idcirco, nisi Angelus venerit, Missa nequaquam iure vocari potest. Nunquid enim, si hoc
          mysterium haereticus ausus fuerit usurpare, Angelum de caelis mittit Deus oblationem eius
          consecrare; maxime cum eisdem per Prophetam comminatus sit dicens: Maledicam
          benedictionibus vestris. Quod si benedictionibus eorum se asserit maledicturum Veritas,
          quid erit de hostia? Ergo dicemus, illam posse ab illo benedici quem scimus a Deo fore
          maledictum cum sua benedictione? Si enim Deus maledixerit, et simoniacus benedixerit, quis
          eorum praevalebit? Nunquid benedictio maledicti ad nihilum poterit redigere verba
          verissima comminantis Dei </quote>?</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e155"> <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name> <quote
          xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e160">Maledicam benedictionibus vestris — id est, his quae meis
          benedictionibus nunc possidetis, vel quidquid a vobis benedicitur — vel quoniam non
          benedicunt sanctis ex vero corde, vel quia qui inique agunt benedicuntur ab eis
          adulanturque peccatoribus, dummodo divites sint </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e164"> <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d13c1-Qd1e169"> Maledicam benedictionibus vestris, id est, quidquid a vobis
          benedicitur, per me erit maledictum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e173">Ex his colligitur, quod haereticus a catholica unitate
          praecisus nequeat hoc Sacramentum conficere, quia sancti Angeli, qui huius mysterii
          celebrationi assistant, tunc uon adsunt quando haereticus vel simoniacus hoc mysterium
          temerare praesumit. Non enim dubitari licet, ubi corporis dominici et sanguinis mysteria
          geruntur, supernorum civium adesse conventus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e177">In huius autem mysterii expletione sicut formam servari, ita
          ordinem haberi, scilicet ut sit sacerdos, et intentionem adhiberi oportet, ut illud facere
          intendat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e180">Sed si non credit de illo mysterio, sicut veritas habet,
          nunquid potest intendere illud conficere? Et si non intendit, nunquid conficit?</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e183">Aliqui dicunt, etiam non recte de illo mysterio sentientem
          posse intendere, non quidem illud conficere, quod iam esset recte credere, sed id agere,
          quod geritur ab aliis, dum illud conficitur, et sic adhibetur intentio; et si intentio
          dicatur deesse conficiendi illud mysterium, tamen, ex quo intendit ea dicere et agere,
          quae ab aliis geruntur, impletur mysterium.</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e186">Illud etiam dici sane potest, quod a brutis animalibus corpus
          Christi non sumitur, etsi videatur. Quid ergo sumit mus, quid manducat ? Deus novit .</p>
        <p xml:id="pl-l4d13c1-d1e189">De hoc caelesti mysterio aliqua perstrinximus, a Catholicis
          fideliter tenenda; qui enim contradicit his, haereticus iudicatur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
