<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 43, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 43, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d43c1">
        <head xml:id="pl-l2d43c1-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 43, C. 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d43c1-Hd1e105" type="question-title">De peccato in Spiritum semotum.</head>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e108"> Est praeterea quoddam peccati genus ceteris gravius et abo- 386. . minabilius, quod
          dicitur peccatum in Spiritum sanctum, de quo Veritas in Evangelio 1 ait.: Qui peccaverit
          in Spiritum sanctum, uorr remittetur ei, neque hic, neque in futuro. Et loannes in
          Epistola canonica 2: Est peccatum ad mortem,- non p7o eo dico, ut quis oret. Qui enim
          peccat in Patrem, remittetur ei; et qui peccat in Filium, remittetur ei; qui autem
          blasphemaverit in Spiritum sanctum, non remittetur ei, neque hic, nequi in futuro. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e111"> Sed quaeritur, quid sit illud peccatum in Spiritum sanctum vel ad mortem </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e114"> « Quidam dicunt, illud esse peccatum desperationis, vel obsti- nationis. Obstinatio est
          induratae a in malitia mentis pertinacia, per quam 'homo iit impoenitens. Desperatio est,
          quab quis penitus c diffidit de Dei bonitate, aestimans suam malitiam bonitatis divinae
          magnitudinem excedere 3 »,s sicut Cain, qui dixit4': Maior est iui-' quitas mea, quam ut
          veniam merear. Utrumque vero dicitur peccatum in Spiritum sanctum,*quia Spiritus
          sanctus'amor est Pa- tris et Filii, et benignitas d qua se invicem et nos diligunt, 'quae
          tanta est, cuius finis non est.. Recte ergo in Spiritum sanctum de- linquere dicuntur, qui
          sua malitia Dei bonitatem superare putant, et ideo poenitentiam non assumunt, et qui
          iniquitati tam pertinaci mente inhaerent, ut eam «nunquam relinquere proponant, et ad bo-
          nitatem Spiritus sancti nunquam redire velint 9, patientia Dei. abu- tentes et de
          misericordia Dei nimis f praesumentes; quibus placet . malitia propter se, sicut piis
          bonitas. Isti nimia pertinacia et prae- sumtione peccant, autumantes, Deum non esse? .
          iustum; illi de<pb ed="#Q" n="534"/>speratione Deum non bonum aestimant, tollentesa in hoc
          turbulen— , tiSsimo iniquitatum mari portam divinae indulgentiae, quo se re- ' -- cipiant
          fiuctuantes. Atque ipsa desperatione addunt peccata peccatis, «. dicentes: Misericordia
          nulla est, et super peccatores necessaria damnatio debetur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e120"> Sed quaeritur, utrum omnis obstinatio mentis in malitia ob- 4 duratae, omnisque
          desperatio sit peccatum in spiritum sanctum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e123"> Quidam dicunt, omnem obstinationem et b deSperationem pec- catum esse in Spiritum
          sanctum. Quod si est, aliquando 0 illud peccatum remittitur, quia multi etiam
          obstinatissimi et desperatis- simi convertuntur, ut" Augustinus ait super illum locum
          Psalmi 1: Convertam in pro/unllum. maris, id est, eos « qui erant despe— " ratissimi 2 ;et
          ibi2 : Mittit crystallum-0Z sicut * frusta panis 0, id est, «obstinatos facit aliorum
          doc-tores». Talium conversio ibi- etiam f evidenter ostenditur, ubi ait: Qui educit
          vinctos in forti- tudine ; fsimiliter .eos 'qui eacasperant, qui 9 habitant in sepulcris.
          * Secundum " istos peccatum illud dicitur irren1issibile,non quin ali— quando dimittatur
          2, sed quia. vix et raro et difficulter dimittitur 2. Non enim solviturcrystallus, nisi
          vehementi spiritus impetu. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e126"> Alii vero tradunt, non quamlibet obstinationem vel desperati-o- nem appellari peccatum
          in Spiritum sanctum, sed illam 'tantum, quam comitatur impoenitentia; qui etiam
          impoenitentiam dicunt peccatum in. Spiritum sanctnml, quia 'Augustinus4 dicit, im—
          poenitentia estm peccatum in Spiritum sanctum. Sed" cum sic obstinatus est aliquis, ut non
          poeniteat, discuti Oportet, an aliud obstinatio, aliud impoenitentia sit in eo peccatum,
          an idem,.sed di- versis modis commissum. Secundum istos peccatum illud dicitur
          irremissibile, eo quod nunquam dimittatur. Unde Augustinus 5 <pb ed="#Q" n="535"/> etiam
          dicit quod hoc solum peccatum veniam mereri non poteSt- et Hieronymus ?' quod taliter
          peocans digne poenitere non potest. Et ideo recte loannes dicit, ut non pro eo oret quisc;
          quia qui sic peccat, orationibus ECclesiae bic, vel 1n futuro iuvari non potest, habens
          cor induratum tanquam lapis, sicut de diabolo legitur. 4 Post hanc vitam qui valde
          malisunt, meritis Ecclesiae mvari non possunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e131"> Est etiam alia d huius peccati assignatio. Hoc enim peccatum. Augustinus definiens in
          libro De sermone Domini in nionte2 ait: «Peccatum est ad mortem, cum post agnitionem Dei
          per gra- tiam Christi oppugnat aliquis fraternitatem, et adversus ipsam gra— tiam,. qua
          recenciliatus est Deo, invidentiae facibus agitatur»; « quod fortasse est peccare in
          Spiritum sanctum, quod peccatum di— citur non reinit112»*, « non quia non sit ignoscendum
          peccanti, si poeniteat, sed quia tanta labes est illius peccati, ut deprecandi humilitatem
          subire non possit, etiamsi peccatum suum mala con- scientia agnoscere et enuntiare
          cogatur; ut Iudas, cum dixit, «pec- cavi »,.facilius desperans cucurrit ad laqueum, quam
          humilitate ve— niam peteret; quod propter magnitudinem peccati iam ex damna—' tione"
          peccati-tales habere credendum est 4 » </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e134"> Ecce, quaedam assignatio peocati in Spiritum sanctum vel ad. mortem hic posita est, qua
          iliud peccatum esse traditur oppugna- tio fraternitatis post agnitionem, et invidentia
          gratiae post reconci-a liationem; quod species quaedam obstinationis intelligi potest. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e137"> Illam tamen definitionem Augustinus in libro Retracta- tionum5 remen1orans,f aliquid
          adiiciendum ibi fore, nec asse- rendo se dixisse aperit 9, ita dicens: « Quod quidem non
          confir- mavi, quoniam hoc putare me dixi. Sed tamen'addendum-"fuit: si .in hac scelerata
          mentis perversitate tinierit hanc vitam; quoniam de quocumque pessimo, in hac vita
          constituto,- non est desperan— dum; nec pro illo imprudenteri uratur, de quo non
          desperatur ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e141"> His verbis insinuatur, peccatum praemissa definitione descrip— tum 2 tunc solum debere
          dici ad mortem, vel in Spiritum sanctum Z cum non habet comitem poenitentiam, necde aliquo
          peccatura fin-hac vita esse desperandum, et ideo pro omni esse orandum,; Unde illud
          l—o,annis:*Nou pro ea dico, ut quis oret, sic accipiendum vide— tur, utpro aliquo peccante
          ad mertem vel in Spiritum sanctum, postquam finierit hanc vitam, non oremus. Dum autem in
          hac vita est, nec peccatum illius iudicare nec de illo desperare, sed pro illo forare
          debemus.» </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e144"> Unde Augustinus, De verbis Domi-ui 1, de impoenitentia, quae est blasphemia in Spiritum
          sanctum, sic ait: « lsta impoeni- tentia vel cor impoenitens, quamdiu quisque 'in hac
          carne vwit, non potest iudicari. De nullo enim desperandum est, quamdiu pa— tientia Deiad.
          poenitentiam adducit. Paganus est hodie, iudaeus 0, infidelis . est. hodie, haereticus est
          hodie, schismaticus est hodie, quid si cras amplectetur catholicam pacem et sequatur
          catholicam veritatem? Quid si isti, quos in quoeumque genere erroris notas et tanquam
          desperatissimos damnas, antequam tiniant istamvitam, agunt b poenitentiam, et inveniunt
          veram 0 vitam in futuro? Nolite ergo ante tempus iudicare quidquam. W. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e147"> Ex his ostenditur, pro singulis peccatoribus in hac vita esse orandum, nec de'aliquo
          esse ditïidendum, quia converti potest, dum in hac vitaest; quia non potest sciri de
          aliquo, utrum peccaverit ad mortem vel in-Spiritum sanctum, nisi cum ab hac vita
          discesserit, nisi forte-alicui per Spiritum sanctum mirabiliter revelatum fuerit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e150"> Ex praedictis aliquatenus capi» potest, quomodo accipiatur peccatum in Spiritum sanctum,
          scilicet invidentia gratiae fraternitatem impoenitenter oppugnans, quae utique obstinatio
          esse videtur, et , omnis 'impoenitentis obstinatio atque desperatio. Notandum vero est,
          quod non omnis qui non poenitet, impoenitens dici potest, quia impoenitentia proprie
          obstinati est, et ut quidam volunt, etiam desperati. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e153"> De hoc quoque e peccato in Spiritum sanctum * Ambrosius in libro De Spiritu'ïsauclo 3
          disserens, delinitam assignationem tra- dit dicens: «Cur 'Dominus dixerit4: Qui
          blasphemaverit in Filium hominis f remittetur. ei; qui autem blasphemaverit in Spiritum
            <pb ed="#Q" n="537"/> sanctum, neque hic neque in futuro remittetur ei, diligenter had-
          verte. Nunquid. alia est offensa a Filii, alia Spiritus sancti? Sicut 'una dignitas, sic
          Luna iniuria. Sed "si quis,corporis specie deceptus hu— ' mani, remissius aliquid sentit
          de 77 Christi carne, quam dignum est, habet culpam, non est tamen exclusus a venia. Si
          quis vero Spiritus sancti dignitatem, maiestatem et petestatem abneget sempiternam, et
          putet, non in spiritu Dei eiici daemonia, sed in *! Beelzebub-1, non potest ibi exhortatio
          esse veniae, ubi sacrilegii plenitudo est ». Satis aperte hic explicatur, quid sit
          peccatum in Spiritum sanctum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e158"> Quod illi Augustini descriptioni congruere videtur, qua illud peccatum dicitur esse
          invidentia gratiae oppugnansfraternita- tem. .Qui enim post cognitionem veritatis,
          Spiritus sancti veritatem negat, eiusque opera dicit essed Beelzebub, potestati, bonitati
          "et gratiae Dei invidere non dubitatur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d43c1-d1e162"> Non itaque distinctio illa verborum sic accipienda est, quasi trium personarum divisae
          sint offensae, sed ibi genera peccatorum distincta sunt. Peccatum enim in Patrem id
          intelligitur, quod tit per infirmitatem, quia Patri Scriptura attribuit frequenter poten—
          tiam; peccatum in Filium, quod-tit per ignorantiam, quia sapientia Filio attribuitur;
          tertium expositum est. Qui ergo peccatper intir- * mitatem vel per ignorantiam, facile
          Veniam adipiscitur, sed non ille qui peccat in Spiritum sanctum 9. Cum autem una sit
          poten- tia, sapientia, bonitas trium, quare Patri potentia, Filio sapientia, Spiritui
          sancto bonitas saepius assignetur, superius 2 dictum est. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>