<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IV</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d23c4">
        <head xml:id="pl-l4d23c4-Hd1e109">CAP. IV</head>
        <head xml:id="pl-l4d23c4-Hd1e112" type="question-title">De iteratione huius
          Sacramenti.</head>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e115">Quaerunt aliqui, si hoc Sacramentum iterari possit, cum
          baptismus et alia quaedam Sacramenta semel suscepta non iterentur .</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e118"> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, <quote
          xml:id="pl-l4d23c4-Qd1e123">Sacramentum non iterandum, et Sacramento faciendam non esse
          iniuriam </quote>; sed hoc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ubi agit de
          Sacramento baptismi et ordinationis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e130">Unde non videtur illud generaliter accipiendum, sed de
          Sacramento baptismi, confirmationis et ordinationis, quae nullatenus repetenda sunt, quia
          semel tantum non saepius datur baptismus, confirmatio et ordinatio. Sacramentum vero
          altaris et poenitentiae et coniugii saepe iterari videtur; quia saepe Sacramentum corporis
          percipitur, frequenter poenitentia agitur, conjugium saepe contrahitur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e134">Quare ergo unctio similiter non potest iterari? Si morbus non
          revertitur, medicina non iteretur; si vero morbus non potest cohiberi, quare debet
          medicina prohiberi? Sicut oratio iterari potest, ita et unctio iterari posse videtur;
          utraque enim illic commemorat lacobus, et utrumque alteri cooperatur ad conferendam
          alleviationem corporis et animae. Cur ergo negetur, unctionem super infirmum posse iterari
          ad impetrandam saepius sanitatem mentis et corporis, cum propter idem saepe iteranda sit
          oratio?</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e137">Quidam autem de omni Sacramento intelligi volunt, quod non sit
          iterandum, scilicet secundum totum illud, quod pertinet ad Sacramentum, dicentes, quaedam
          Sacramenta saepius posse suscipi, quaedam vero non; nec tamen quae saepius sumuntur
          totaliter iterantur, ut Sacramentum altaris et unctionis, quae licet saepius sumantur,
          tamen, quia non iterum benedicitur eadem hostia vel idem oleum, non iteratur Sacramentum
          cum iniuria.</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e140">Sed dicet quis: Sic et baptismus non iteratur, etsi aliquis
          frequenter baptizetur, dum eadem aqua non iterum benedicatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e143">Sed aliud est, inquiunt illi, de benedictione aquae qua fit
          baptismus, aliud de benedictione panis et olei. Potest enim baptismus celebrari in aqua
          etiam non benedicta, quia illa benedictio pro reverentia lanium fit et decore, non virtute
          Sacramenti. Sed corpus Christi non potest confici nisi de pane consecrato, nec unctio illa
          fieri potest nisi de oleo ab episcopo sanctificato ; ideoque illa sanctificatio ad
          virtutem Sacramenti pertinere videtur. In coniugio quoque semel tantum benedicitur
          quisque, non saepius. Benedicitur enim, ut ait <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, cum
          prima et non cum secunda uxore.</p>
        <p xml:id="pl-l4d23c4-d1e149">Si igitur cum dicitur, Sacramentum non esse iterandum, nec
          iniuria ei facienda, rationem dicti referas ad sanctificationem rei, qua Sacramentum
          expletur, de omni Sacramento generaliter id verum est. Si vero ad susceptionem Sacramenti,
          de quibusdam verum est, quod non iterantur crebra susceptione; de aliis vero quibusdam
          non, quia frequenter sumuntur, ut hoc unctionis Sacramentum, quod in omni pene Ecclesia
          saepe repetitur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
