<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d30c1">
        <head xml:id="pl-l4d30c1-Hd1e109">CAP. I</head>
        <head xml:id="pl-l4d30c1-Hd1e112" type="question-title">De errore, qui evacuat
          consensum.</head>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e115">Nec solum coactio impedii vel excludit consensum, sed etiam
          error.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e118">Non autem omnis error consensum impedit. Est enim error alius
          personae, alius fortunae, alius conditionis, alius qualitatis;</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e121">error personae, quando hic putatur esse ille homo, et est
          alius;</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e125">error fortunae, quando putatur esse dives qui pauper est, vel
          e</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e128">converso; error conditionis, quando putatur esse liber qui
          servus</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e131">est; error qualitatis, quando putatur esse bonus qui malus
          est.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e134">Error fortunae et qualitatis coniugii consensum non excludit.
          Error vero conditionis coniugalem consensum evacuat, de qua conditione postmodum
          tractabimus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e137">Error quoque personae consensum coniugalem non admittit, ut si
          quis feminam nobilem in coniugium petat, et pro ea alia ignobilis tradatur ei; non est
          inter eos coniugium, quia non consensit vir in islam, sed in aliam. Ut si quis promitteret
          mihi, se venditurum aurum, et pro auro offerret mihi aurichalcum, et ita me deciperet;
          nunquid dicerer consensisse in aurichalcum? Nunquam volui emere aurichalcum, nec ergo in
          illud consensi, quia consensus non nisi voluntatis est. Sicut ergo error materiaeexcludit
          consensum, ita et in coniugio error personae.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e140">Sed obiicitur de lacob qui pro Rachel seplem annis servierat,
          et supposita est ei Lia; nunquid error personae exclusit coniugium, cum non in eam, sed in
          Rachel consenserit?</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e144">Sed quod ibi factum est, in mysterio gestum non improbe
          traditur; ibi tamen, etsi non praecessit, secutus est consensus; nec ex </p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e147">illo concubitu, qui consensum praecessit, fornicarii
          indicantur, cum ille maritali affectu eam cognoverit, et illa uxorio affectu debitum
          persolverit, putans, lege primogenitarum et paternis imperiis se</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e150">illi iure copulatam. Excusatur etiam, quia Dei consilio in
          mysterio ita actum est. Hodie etiam excusaretur ille cui inscio uxoris soror, lectum eius
          ingressa, se subiiceret; quae cum sine spe coniugii perpetuo manere censeatur, ille tamen,
          qui cognovit eam per ignorantiam, excusatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e153">Quod per simile probatur: si <quote
          xml:id="pl-l4d30c1-Qd1e155">enim diabolus</quote>, <quote xml:id="pl-l4d30c1-Qd1e158"
          >transfigurans se in angelum lucis</quote> , credatur bonus, non est error
          periculosus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e162">Quod autem vir ille in illam mulierem non consenserit, ex
          simili ostenditur: si quis haereticus nomine Augustini vel Ambrosii alicui catholico se
          offerret, eumque ad suae fidei imitationem vocaret, si ille assentiret, in cuius
          sententiam fidei diceretur consensisse? Non in haereticorum sectam, sed in integritatem
          fidei, quam ille haereticus mentiebatur se habere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d30c1-d1e165">Error fortunae consensum non excludit: quae enim nubit
          pauperi, putans illum esse divitem, non potest renuntiare priori conditioni, quamvis
          erraverit. Nec error qualitatis, ut si quis ducat uxorem meretricem vel corruptam, quam
          putat esse castam vel virginem, non potest eam dimittere.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
