<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. III.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d17c3">
        <head xml:id="pl-l3d17c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <head xml:id="pl-l3d17c3-Hd1e114" type="question-title"> De capitulis quibusdam Ambrosii et. Hilarii, ubi de dubitatione
          et timore Christi agitur. </head>
        <p xml:id="pl-l3d17c3-d1e117"> Ceterum non parum nos movent verba Ambrosii, quibus significare videtur, Christum,
          secundum humanum affectum, de potentia Patris dubitasse, sic dicens in libro II <title>De
            Trinitate </title>: <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e122">De quo dubitat? De se, an de Patre? De eo utique, cui dicit:
              <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e124">Transfer</quote> , dubitat hominis affectu. Nam Deus de Patre non dubitat, nec
            de morte formidat. Propheta etiam non dubitat, qui nihil <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e127">Deo esse
              impossibile</quote> asserit. Num intra homines constitues Deum ? Propheta non dubitat,
            et Filium dubitare tu credis? Ut homo ergo dubitat, ut homo loculus est</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c3-d1e132"> His verbis innui videtur, quod Christus, non in quantum Deus est vel Dei Filius, sed in
          quantum homo, dubitaverit affectu humano. Quod ea ratione dictum accipi potest, non quia
          ipse dubitaverit, sed quia modum gessit dubitantis et hominibus dubitare videbatur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c3-d1e135"> Illud etiam ignorandum non est, quod <name>Hilarius</name> asserere videtur, Christum
          non sibi, sed suis orasse, cum dixit: <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e140">Transeat a me</quote> etc. <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e143">,</quote>
          sicut nec sibi, sed suis timuit; nec eum voluisse , ut sibi non esset passio, sed ut a
          suis transiret calix passionis, ita inquiens: <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e146">Si passio honorificatura eum erat,
            sicut, Iuda exeunte, ait: <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e148">Nunc honorificatus est Filius hominis,</quote> quomodo
            tristem eum metus passionis effecerat? Nisi forte tam irrationabilis fuerit, ut pati
            mortem timuerit , quae patientem se glorificatura esset? Sed forte timuisse usque eo
            aestimabitur, ut transferri a se calicem deprecatus sit dicens : <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e151">Pater, transfer
              calicem hunc a me.</quote> Quomodo enim per patiendi metum transferri deprecaretur a
            se, quod per dispensationis studium festinaret implere? Non enim convenit, ut pali nolit
            quod pati velit; et cum pati eum velle cognosceres, religiosius fuerat hoc confiteri,
            quam ad id impiae stultitiae prorumpere, ut eum assereres, ne pateretur orasse, quem
            pati velle cognosceres </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e155"> Non ergo sibi tristis, neque sibi orat transire
            calicem, sed discipulis, ne in eos calix passionis incumbat, quem a se transire orat, ne
            in his scilicet maneat </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e159"> Non enim rogat, ne secum sit, sed ut a se
            transeat. Deinde ait: <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e161">Non sicut ego volo, sed sicut tu vis .</quote> Humanae in
            se sollicitudinis significans consortium, sed non discernens sententiam sibi communis
            cum Pa¬ tre voluntatis </quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e165"> Pro hominibus ergo vult transire calicem, per
            quem omnes lentandi erant discipuli; et ideo pro Petro rogatur, ne deficiat fides
            eius</quote>. <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e168">Sciens igitur, haec omnia post mortem suam desitura, usque ad
            mortem tristis est, et scit, hunc calicem non posse transire, nisi biberit; ideo ait:
              <quote xml:id="pl-l3d17c3-Qd1e170">Pater mi, si non potest, transire calix iste, nisi bibam illum, fiat voluntas
              tua,</quote> sciens, consummata in se passione, metum calicis transiturum, qui, nisi
            eum bibisset , transire non posset, nec finis terroris, nisi consummata passione terrori
            succederet, quia post mortem eius, per virtutum gloriam, apostolicae infirmitatis
            scandalum pelleretur </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d17c3-d1e176"> Intende, lector, his verbis pia diligentia, ne sint tibi vasa mortis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>