<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I.</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d22c1">
        <head xml:id="pl-l3d22c1-Hd1e109">CAP. I.</head>
        <head xml:id="pl-l3d22c1-Hd1e112" type="question-title">Si Christus in morte fuit
          homo.</head>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e115">Hic quaeritur, utrum in illo triduo mortis, Christus fuerit
          homo.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e118">Quod non videtur quibusdam, quia mortuus erat, et homo mortuus
          non est homo.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e121">Addunt etiam: Si tunc erat homo: vel mortalis, vel immortalis;
          sed mortalis non, quia mortuus; nec immortalis, quia tantum post resurrectionem .</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e125">Quibus respondemus, quia, licet homo mortuus fuerit, erat
          tamen in morte Deus-homo, nec mortalis quidem, nec immortalis, et tamen vere erat homo.
          Illae enim et huiusmodi argutiae in creaturis locum habent, sed fidei sacramentum a
          philosophicis argumentis est liberum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e128">Unde <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote
          xml:id="pl-l3d22c1-Qd1e133">Aufer argumenta, ubi fides quaeritur. In ipsis gymnasiis suis
          iam dialectica taceat; piscatoribus creditur, non dialecticis</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e137">Dicimus ergo, in morte Christi Deum vere fuisse hominem, et
          tamen mortuum; et hominem quidem nec mortalem nec immortalem, quia unitus erat animae et
          carni seiunctis. Alia enim ratione dicitur Deus homo, vel homo Deus, quam Martinus vel
          Ioannes: homo enim dicitur Deus et e converso, propter susceptionem hominis, id est animae
          et carnis.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e140">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d22c1-Qd1e145">Talis erat illa susceptio, quae Deum hominem faceret, et
          hominem Deum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d22c1-d1e149">Cum ergo illa susceptio per mortem non defecerit, sed Deus
          homini et homo Deo, sicut ante, unitus erat vere; et tunc Deus erat homo et e converso,
          quia unitus animae et carni; et homo mortuus erat, quia anima a carne divisa erat. Propter
          separationem animae a carne mortuus, sed propter utriusque secuin unionem, homo. Non autem
          sic erat homo, ut ex anima et carne simul iunclis subsisteret, ex qua ratione dicitur
          aliquis alius homo. Et ipse forte ante mortem hoc etiam modo erat homo, et post
          resurrectionem fuit; in morte vero homo erat lanium propter animae et carnis secum
          unionem, et mortuus propter inter illa duo divisionem.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
