<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. III.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. III.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d3c3">
        <head xml:id="pl-l3d3c3-Hd1e111">Cap. III.</head>
        <head xml:id="pl-l3d3c3-Hd1e114" type="question-title"> Quare Christus non fuit decimatus in
          Abraham, sicut Levi. </head>
        <p xml:id="pl-l3d3c3-d1e117"> Cum autem illa caro, cuius excellentia singularis verbis
          explicari non valet, antequam esset Verbo unita, obnoxia fuerit pec- calo in Maria et in
          aliis, a quibus propagatione traducta est, non immerito videri potest in Abraham peccato
          subiacuisse, cuius universa caro peccato subiacebat. Unde quaeri solet, quare Levi dicatur
          decimatus in Abraham, et non Christus, cum in lumbis Abrahae uterque fuerit secundum
          materialem rationem, quando Abraham decimatus est, id est decimas dedit Melchisedech. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c3-d1e120"> Tunc enim Apostolus Levi decimatum dicit in Abraham tanquam in
          materiali causa, quia ea decimatione, sicut Abraham minor Melchisedech ostenditur, cui
          personaliter decimas solvit, ita et Leviticus ordo, qui in Abraham secundum rationem
          seminalem erat, et ex eo per concupiscentiam carnis descendit. Christus autem non est
          decimatus, quia licet ibi fuerit secundum carnem, non tamen inde descendit secundum legem
          communem, scilicet per carnis libidinem; sicut etiam in Adam omnes peccaverunt, sed non
          Christus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c3-d1e123"> Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super
          Genesim</title>: <quote xml:id="pl-l3d3c3-Qd1e131">Sicut, Adam pec- cante, qui in lumbis
          eius erant, peccaverunt, sic Abraham decimas dante, qui in lumbis eius erant, decimati
          sunt. Sed hoc non sequitur in Christo, licet in lumbis Adae et Abrahae fuerit, quia non
          secundum concupiscentiam carnis inde descendit. Cum ergo Levi et Christus secundum carnem
          essent in iambis Abrahae, quando decimatus est, ideo pariter decimati non sunt, quia
          secundum aliquem modum non erat ibi Christus, quo erat ibi Levi</quote>. <quote
          xml:id="pl-l3d3c3-Qd1e134">Secundum rationem quippe illam seminalem ibi fuit Levi, qua
          ratione per concubitum venturus erat in matrem, secundum quam rationem non ibi erat
          Christi caro, quamvis secundum ipsam ibi fuerat Mariae caro</quote>. <quote
          xml:id="pl-l3d3c3-Qd1e137"> Ille ergo decimatus est in Abraham, qui sic fuit in lumbis
          Abrahae, sicut ille fuit in lumbis patris sui, id est, qui sic est natus de patre Abraham,
          sicut ille de suo patre natus est, scilicet per legem carnis et invisibilem
          concupiscentiam </quote>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
