<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 22, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 22, Caput 4</title>
          <date when="2015-11-23">November 23, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-23">November 23, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d22c4">
        <head xml:id="pll1d22c4-Hd1e3496">Capitulum 4</head>
        <!-- De his quae proprie ad singulas personas pertinent, 
          et de his quae unitatem essentiae significant. -->
        <p xml:id="pll1d22c4-d1e3501">Sciendum est igitur, quod illa quae proprie ad singulas pertinent 
          personas relative ad invicem dicuntur, sicut Pater et Filius, 
          et utriusque Donum, Spiritus sanctus; ea vero, quae unitatem essentiae 
          significant, ad se dicuntur. Et quae ad se dicuntur, substantialiter 
          utique dicuntur et de omnibus communiter et de singulis 
          singillatim dicuntur personis, et singulariter, non pluraliter 
          accipiuntur in summa, ut: Deus, bonus, potens, magnus et huiusmodi; 
          quae autem relative dicuntur, substantialiter non dicuntur.</p>
        <p xml:id="pll1d22c4-d1e3504">
          Unde <ref xml:id="pl-l1d22c4-Rjc8111" corresp="#pll1d22c4-Qd1e3514 #pl-l1d22c4-Qca1aav #pl-l1d22c4-Qca8avb"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title>De Trinitate</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d22c4-Qd1e3514" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e718@5-98">Quidquid 
              ad se dicitur, praestantissima illa et divina sublimitas substantialiter 
              dicitur; quod autem ad aliquid dicitur, non substantialiter, 
              se relative dicitur. Tantaque vis est eiusdem substantiae in Patre 
              <!-- p. 146 --> 
              et Filio et Spiritu sancto, ut quidquid de singulis ad se ipso dicitur, 
              non pluraliter in summa, sed singulariter accipiatur. Dicimus 
              enim: Pater est Deus, Filius est Deus, et Spiritus sanctus est Deus, 
              quod secundum substantiam dici nemo dubitat; non tamen dicimus, 
              hanc Trinitatem esse tres deos, sed unum Deum. Ita dicitur Pater 
              magnus, Filius magnus, et Spiritus sanctus magnus; non tamen 
              tres magni, sed unus magnus. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, xxx</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d22c4-Qca1aav" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e721@86-113">
              <!-- quote source a little fuzzy -->
              Ita et omnipotens Pater, omnipotens 
              Filius, omnipotens Spiritus sanctus; non tamen tres omnipotentes, 
              sed unus omnipotens. 
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, xxx</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d22c4-Qca8avb" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e725@1-66">
              Quidquid ergo ad se ipsum dicitur 
              Deus, et de singulis personis similiter dicitur, et simul de ipsa Trinitate, 
              non pluraliter, sed singulariter dicitur. Et quoniam non est 
              aliud Deo esse, et aliud magnum esse, sed hoc idem est illi esse, 
              quod est magnum esse, propterea, sicut non dicimus tres essentias, 
              sic non dicimus tres magnitudines, sed unam essentiam et unam 
              magnitudinem.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d22c4-d1e3524">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d22c4-Qd1e3528">Deus enim non est magnus ea magnitudine, quae non est 
              quod ipse, ut quasi particeps eius sit; alioquin maior esset illa 
              magnitudo quam Deus; Deo autem non est aliquid maius; ea igitur 
              magnitudine magnus est, qua ipsa est. Ideoque nec tres magnitudines 
              dicimus, sed unam magnitudinem, nec tres magnos, sed unum 
              magnum, quia non participatione magnitudinis Deus magnus est. sed 
              se ipso magno magnus est, quia ipse est sua magnitudo. Ita et de 
              bonitate et aeternitate et omnipotentia Dei dicendum est et de omnibus 
              omnino, quae de Deo possunt pronuntiari substantialiter, quibus 
              ad se ipsum dicitur, non translative ac per similitudinem, sed 
              proprie, si tamen de illo proprie aliquid ore hominis dici potest.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 10, n. 11 (PL 42:918)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d22c4-d1e3537">Ecce aperte docuit, quod nomina unitatem divinae maiestatis 
          significantia et ad se dicuntur de Deo, id est sine relatione, et de 
          omnibus personis communiter et de singulis divisim dicuntur, nec 
          pluraliter, sed singulariter in summa accipiuntur, illa vero nomina, 
          quae proprie ad singulas pertinent personas, relative, non substantialiter 
          dicuntur. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d22c4-Qd1e3541">Quod enim proprie singula in Trinitate persona 
              dicitur, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eodem,</ref> nullo modo ad se ipsam, 
              sed ad aliam invicem vel ad creaturam dicitur; et ideo relative, 
              non substantialiter dici manifestum est.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 12, n. 12 (PL 42:918)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
