<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 3</title>
          <date when="2016-03-20">March 20, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-20">March 20, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d1c3">
        <head xml:id="pll2d1c3-Hd1e3508">Liber 2, Distinctio 1, Capitulus 3</head>
        <head xml:id="pll2d1c3-Hd1e3511" type="questionTitle">Secundum quam rationem dicuntur de Deo huiusmodi verba: agere, facere</head>
        <p xml:id="pll2d1c3-d1e3514">Verumtamen sciendum est, haec verba, scilicet facere, creare 
          agere, et huiusmodi alia, de Deo non posse dici secundum eam 
          rationem qua dicuntur de creaturis. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll2d1c3-Qd1e3518">Quippe cum dicimus, eum 
              aliquid facere, non aliquem in operando motum illi intelligimus 
              inesse, vel aliquam in laborando passionem, sicut nobis solet solet accidere, 
              sed eius sempiternae voluntatis novum aliquem significamus 
              effectum, id est aeterna eius voluntate aliquid noviter existere. 
              Cum ergo dicitur aliquid facere, tale est ac si dicatur, iuxta eius 
              voluntatem vel per eius voluntatem aliquid noviter contingere vel 
              <!-- p. 308 --> 
              esse, ut in ipso nihil novi contingat, sed novum aliquid, sicut in 
              eius aeterna fuerat voluntate, fiat sine aliqua sui mutatione sive 
              motione. Nos vero operando mutari dicimur, quia movemur; non 
              enim sine motu aliquid facimus.</quote>
            <bibl>1</bibl>
          </cit>
          Deus ergo facere vel agere aliquid 
          dicitur, quia causa est rerum noviter existentium, dum eius 
          voluntate res novae esse incipiunt, quae ante non erant absque 
          ipsius agitatione; ut actus proprie dici non queat, cum videlicet 
          actus omnis in motu consitat, in Deo autem motus nullus est. Sicut 
          ergo ex calore solis aliqua fieri contingit, nulla tamen in ipso vel 
          in ipsius calore facta motione vel mutatione, ita ex Dei voluntate 
          nova habent esse sine mutatione auctoris, qui est unum est solum 
          principium omnium. <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> vero duo principia dixit, scilicet 
          materiam et speciem, et tertium, operatorium dictum; mundum 
          quoque semper esse et fuisse</p>
        <p xml:id="pll2d1c3-d1e3531">Horum ergo et similium errorem Spiritus sanctus evacuans, 
          veritatisque disciplinam tradens, Deum in principio temporum mundum 
          creasse et ante tempora aeternaliter exstitisse significat, ipsius 
          aeternitatem et omnipotentiam commendans; cui voluisse, facere 
          est, quia, ut praediximus, ex eius voluntate et bonitate novae 
          res existunt.</p>
        <p xml:id="pll2d1c3-d1e3534">
          <cit>
            <quote xml:id="pll2d1c3-Qd1e3538">Credamus igitur, rerum creaturarum caelestium vel terrestrium, 
              visibilium vel invisibilium causam non esse nisi bonitatem 
              Creatoris, qui est Deus unus et verus. Cuius tanta est bonitas, 
              ut summe bonus, beatitudinis suae quae aeternaliter beatus est, alios 
              velit esse participes; quam videt et communicari posset et minui 
              omnino non posse. Illud igitur bonum, quod ipse erat et quo beatus 
              erat, sola bonitate, non necessitate aliis communicari voluit, 
              quia summe boni erat prodesse vell, et omnipotentissimi nocere 
              non posse.</quote>
            <bibl>Hugo, I, De Sacramentis, p. 2, c. 4 (PL 176:208)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
