<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. V</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. V</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d27c5">
        <head xml:id="pl-l3d27c5-Hd1e109">Cap. V</head>
        <head xml:id="pl-l3d27c5-Hd1e112" type="question-title">De modo diligendi.</head>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e115">Consequenter modum utriusque dilectionis advertamus.</p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e118"> <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e120">Haec regula, ut ait <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name>, dilectionis divinitus constituta est</quote>, ut Deum
          propter se toto corde, et proximum diligas sicut te ipsum, id est, ad quod et propter quod
          te ipsum diligere debes: in bono enim et propter Deum te ipsum diligere</p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e127">debes, in bono ergo diligendus est proximus, non in malo, et
          propter Deum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e131">Proximum vero omnem hominem oportet intelligi, quia nemo est,
          cum quo sit operandum male. Qui ergo amat homines, 
          <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qvqioas" source="http://scta.info/resource/adt-l8">vel quia iusti sunt, vel ut iusti sint
          amare debet, hoc est in Deo vel propter Deum; sic enim et se ipsum amare debet, scilicet
          in Deo vel propter Deum, id est, quia iustus est, vel ut iustus sit. Qui enim aliter se
          diligit, ini uste se diligit, quia ad hoc se diligit ut sil iniustus, ad hoc ergo ut sit
          malus: non ergo iam se diligit. <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e133">Qui enim 
            diligit, iniquitatem odit animam suam</quote></quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e143"> <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/adt-l14"> Sic condita est mens
          humana, ut nunquam sui non meminerit, nunquam se non intelligat, nunquam se non diligat.
          Sed quoniam qui odit aliquem, nocere illi studet, non immerito et mens hominis, quando
          sibi nocet, se odisse dicitur. Nesciens enim sibi vult male</quote>, dum non putat sibi
          obesse quod vult; sed tamen male sibi vult, quando id vult, quod obsit sibi; secundum
          illud: <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e148">Qui diligit iniquitatem odit animam
          suam.</quote> Qui ergo diligere se novit, Deum diligit; qui vero non diligit Deum, etiam
          si se diligit, quod ei naturaliter inditum est, tamen non incongrue se odisse dicitur, cum
          id agit, quod sibi adversatur et se ipsum tanquam suus' inimicus insequitur.</p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e152"> <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e154"> Modus ergo diligendi
          praecipiendus est homini, id est, quomodo se diligat, ut prosit sibi. Quin autem se
          diligat et prodesse sibi velit dubitare, dementis est</quote>. Modus autem praecipitur,
          cum ait: <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e157">sicut te ipsum,</quote> ut proximum diligas,
          ad quod te ipsum. Si ergo te non propter te diligere debes, sed propter illum, ubi
          dilectionis tuae rectissimus finis est, non succenseat alius aliquis homo, si et ipsum
          propter Deum diligis. Huius dilectionis modum Veritas insinuat dicens : <quote
          xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e160" ana="#io13_34">Mandatum novum do vobis, ut diligatis invicem, sicut dilexi
          vos,</quote> id est, ad quod dilexi vos, scilicet ut <mentioned>filii sitis, ut vitam habeatis.</mentioned> </p>
        <p xml:id="pl-l3d27c5-d1e167">Dilectionis autem Dei modus insinuatur, cum dicitur: 
          <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e171">Ex toto corde, id
          est ex toto intellectu; ex tota anima, id est
          voluntate; ex tota mente, id est
          memoria</quote>, <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e181">ut omnes cogitationes et omnem vitam
          et omnem intellectum in illum conferas, a quo habes ea quae confers </quote>. Haec dicens,
          <quote xml:id="pl-l3d27c5-Qd1e184"> nullam pariem vitae nostrae reliquit, quae vacare
          debeat, sed quidquid venerit in animum, illuc rapiatur, quo dilectionis impetus currit
          </quote>. Et diligere Deum propter se modus est diligendi Deum. Et sunt isti duo modi
          diligendi Deum, ut quibusdam placet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
