<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d17c3">
        <head xml:id="pl-l4d17c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e112">[Cap. III]. Sed quod sacerdotibus confiteri oporteat, non
          solum illa auctoritate lacobi: <quote xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e114">Confitemini alterutrum
          peccata vestra,</quote> etc., sed etiam aliorum pluribus, testimoniis comprobatur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e118">Ait enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e123"> Iudicet se ipsum homo voluntate, dum potest, et mores
          convertat in melius, ne, cum iam non poterit, praeter voluntatem a Domino indicetur; et
          cum in se protulerit severissimae medicinae sed tamen utilissimae sententiam, veniat ad
          antistites, per quos illi claves in Ecclesia ministrantur. Tanquam bonus iam incipiens
          esse filius, maternorum membrorum ordine custodito, a praepositis Sacramentorum accipiat
          satisfactionis suae modum in offerendo sacrificio contribulati cordis devotus et supplex.
          Id tamen agat, quod non solum sibi prosit ad salutem, sed etiam ceteris ad exemplum; ut,
          si peccatum eius non modo in gravi eius malo, sed etiam in tanto scandalo aliorum est,
          atque hoc expediri utilitati Ecclesiae videtur antistiti, in notitiam multorum vel lotius
          plebis agere poenitentiam non recuset, ne letali plagae per pudorem addat tumorem</quote>.
          <quote xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e126">Cum tanta est plaga peccati et impetus morbi, ut
          medicamenta corporis et sanguinis Domini differenda sint, auctoritate antistitis debet se
          quis removere ab altari ad agendam poenitentiam et eadem reconciliari </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e130">Item Leo: <quote xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e132">Multiplex
          misericordia Dei ita lapsibus humanis subvenit, ut non modo per baptismum, sed etiam per
          poenitentiam spes vitae reparetur, sic divinae voluntatis praesidiis ordinalis, ut
          indulgentiam Dei nisi supplicationibus sacerdotum nequeant oblinere. Christus enim hanc
          praepositis Ecclesiae tradidit potestatem, ut confitentibus poenitentiae satisfactionem
          darent, et eosdem, salubri satisfactione purgatos, ad communionem Sacramentorum per ianuam
          reconciliationis admitterent</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e136">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e141">Quem poenitet, omnino poeniteat, et dolorem lacrymis ostendat;
          repraesentet vitam suam Deo per sacerdotem, praeveniat iudicium Dei per confessionem.
          Praecepit enim Dominus mundandis, ut ostenderent ora sacerdotibus, docens corporali
          praesentia confitenda peccata, non per scriptum manifestanda. Dixit enim: Ora monstrate;
          et omnes, non unus pro omnibus; non alium statuatis nuntium, qui pro vobis offerat munus a
          Moyse statutum; sed qui per vos peccastis, per vos erubescatis: erubescentia enim ipsa
          partem habet remissionis. Ex misericordia enim hoc praecepit Dominus, ut nemo poeniteret
          in occulto: in hoc enim, quod per se ipsum dicit sacerdoti et erubescentiam vincit timore
          offensi, fit venia criminis. Fit enim veniale per confessionem, quod criminale erat in
          operatione; etsi non statim purgatur, fit veniale tamen quod commiserat mortale. Multum
          enim satisfactionis obtulit qui, erubescentiae dominans, nihil eorum quae commisit, nuntio
          Dei negavit. Deus enim, qui misericors et iustus est, sicut servat misericordiam in
          iustitia, ita et iustitiam in misericordia: opus enim misericordiae est peccanti peccata
          dimittere; sed oportet, ut iustus misereatur iuste. Considerat enim, si dignus est, non
          dico, iustitia, sed et misericordia; iustitia enim sola damnat, sed dignus est
          misericordia qui spirituali labore quaerit gratiam: laborat enim mens patiendo
          erubescentiam; et quoniam verecundia magna est poena, qui erubescit pro Christo, fit
          dignus misericordia. Unde patet, quia, quanto pluribus confitebitur in spe veniae
          turpitudinem criminis, tanto facilius consequitur gratiam remissionis. Ipsi enim
          sacerdotes plus possunt iam proficere, plus confitentibus parcere </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e146">Item Leo Papa: <quote xml:id="pl-l4d17c3-Qd1e148">Quamvis
          plenitudo fidei videatur esse laudabilis, quae propter Dei timorem apud homines erubescere
          non veretur; tamen (quia non omnium huiuscemodi sunt peccata, ut ea qui poenitentiam
          poscunt non timeant publicare) removeatur improbabilis consuetudo, ne multi a poenitentiae
          remediis arceantur, dum aut erubescunt, aut liment inimicis sua facta reserare, quibus
          possunt legum percelli constitutione. Sufficit enim confessio, quae primum Deo offertur,
          tunc etiam sacerdoti, qui pro delictis poenitentium precator accedit: tunc enim piares ad
          poenitentiam poterunt provocari, si populi auribus non publicetur conscientia confitentis
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d17c3-d1e152">Ex his aliisque pluribus indubitanter ostenditur, oportere Deo
          [primum et deinde sacerdoti offerri confessionem, nec aliter posse perveniri ad ingressum
          paradisi, si adsit facultas.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
