<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 3, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 3, Capitulus 2</title>
          <date when="2015-09-25">September 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-25">September 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-25" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d3c2">
        <head>Librum I, Distinctio 3, Capitulus 2</head>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3476">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3480">Nunc vero iam ad eam perveniamus dipsutaitonem, ub in 
              mente humana, quae novit Deum vel potest nosse, Trinitatis imaginem 
              reperiamus.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, XIV, c. 8, n. 11 (PL 42:1044)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3491">Ut enim ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in XIV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3502">Licet 
              humana mens non sit eius naturae, cuius Deus est, imago tamen 
              illius, quo nihil melius est, ibi quaerenda et invenienda est, quo 
              natura nostra nihil habet melius, id est in mente. In ipsa enim 
              mente, etiam antequam sit particeps Dei, eius imago tamen reperitur; 
              etsi enim, amissa Dei participatione, deformis sit, imago tamen Dei 
              permanet. Eo enim ipso imago Dei est mens, quo capax eius est, 
              eiusque particeps esse potest. Iam ergo in ea Trinitatem, quae Deus 
              est, inquiramus. Ecce ergo mens meminit sui, intelligit se, diligit 
              se; hoc si cernimus, cernimus trinitatem, nondum quidem Deum, 
              sed imaginem Dei.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, XIV, c. 8, n. 11 (PL 42:1044)</bibl>
          </cit>
          Hic enim quaedam apparet trinitas memoriae, 
          intelligentiae et amoris. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3514">Haec igitur tria potissimum tractemus, 
              memoriam, intelligentiam, voluntatem.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, X, c. 11, n. 17 (PL 42:982)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 34 -->
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3524">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3528">Haec igitur tria, ut ait 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro X <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref>
              non sunt tres vitae, sed una vita, nec tres mentes, sed 
              una mens, una essentia. Memoria vero dicitur ad aliquid, et intelligentia 
              et voluntas sive dilectio similiter ad aliquid dicitur; vita 
              vero dicitur ad se ipsam et mens et essentia. Haec igitur tria eo 
              sunt unum, quo una vita, una mens, una essentia; et quidquid 
              aliud ad se ipsa singula dicuntur, etiam simul, non pluraliter, sed 
              singulariter dicuntur. Eo vero tria sunt, quo ad se invicem referuntur.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, X, c. 11, n. 18 (PL 42:983)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3545">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3549">Aequalia etiam sunt non solum singula singulis, sed etiam 
              singula omnibus; alioquin non se invicem caperent; se autem invicem 
              capiunt. Capiuntur enim et a singulis singula et a singulis 
              omnia. Memini enim me habere memoriam et intelligentiam et voluntatem; 
              et intelligo me intelligere et velle atque meminisse; et 
              volo me velle et meminisse et intelligere, totamque meam memoriam 
              et intelligentiam et voluntatem simul memini. Quod enim
              <cb ed="#Pb" n="6va"/>
              memoriae meae non memini, illud non est in memoria mea; nihil 
              autem tam in memoria est, quam ipsa memoria: totam igitur 
              memini. Item, quidquid intelligo, intelligere me scio, et scio, me 
              velle quidquid volo; quidquid autem scio memini. Totam igitur intelligentiam 
              totamque voluntatem meam memini.
            </quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, X, c. 11, n. 18 (PL 42:983)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3557">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3561">Similiter, cum haec tria intelligo, tota simul intelligo. Neque enim 
              quidquam intelligibilium est, quod non intelligam, nisi 
              quod ignoro. Quod autem ignoro, nec memini nec volo. Quidquid 
              igitur intelligibilium non intelligo, consequenter etiam nec memini 
              nec volo. Quidquid ergo intelligibilium memini et volo, consequenter 
              intelligo.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, X, c. 11, n. 18 (PL 42:983)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3569">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3573">Voluntas etiam mea totam intelligentiam totamque memoriam 
              meam capit, dum utor toto eo quod intelligo et memini. Cum 
              itaque invicem a singulis et omnia et tota capiantur, aequalia sunt 
              tota singula totis singulis et tota singula simul omnibus totis; et 
              haec tria unum, una vita, una mens, una essentia.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, X, c. 11, n. 18 (PL 42:983)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3581">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3585">Ecce illius summae Unitatis atque Trinitatis, ubi una est essentia 
              et tres personae,</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, 15, c. 7, n. 11 (PL 48:1065)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3594">imago est humana mens, licet impar</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, 10, c. 12, n. 19 (PL 42:984)</bibl>
          </cit>
          <!-- p. 35 -->
          Mens autem hic pro animo ipso accipitur, ubi est illa imago Trinitatis; 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3605">proprie vero mens dicitur, ut <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait, non 
              anima ipsa, sed quod in ea ext excellentius,</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, 15, c. 7, n. 11 (PL 42:1065)</bibl>
          </cit>
          qualiter accipitur 
          saepe. Illud etiam sciendum, quod memoria non est solum absentium 
          et praeteritorum, sed etiam praesentium, ut ait 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
              in XIV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XIV, c. 11, n. 14</bibl>
          </ref> 
          alioquin non se caperet.
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3630">Hic attendendum est diligenter, ex quo sensu accipiendum sit 
          quod supra dixit, illa tria, scilicet memoriam, intelligentiam et 
          voluntatem esse unum, unam mentem, unam essentiam. Quod utique 
          non videtur esse verum iuxta proprietatem sermonis. Mens 
          enim, id est spiritus rationalis, essentia est spiritualis et incorporea. 
          Illa vero tria naturales proprietates seu vires sunt ipsius mentis 
          et a se invicem differunt, quia memoria non est intelligentia vel 
          voluntas, nec intelligentia voluntas sive amor.</p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3633">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3637">Et haec tria etiam ad se ipsa referuntur,</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, X, c. 11, n. 18 (PL 42:983)</bibl>
          </cit>
          ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in IV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3654">Mens enim amare se ipsam 
              vel meminisse
              <cb ed="#Pb" n="6vb"/>
              non potest, nisi etiam noverit se: nam quomodo 
              amat vel meminit quod nescit?</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 3 n. 3 (PL 42: 962)</bibl>
          </cit>
          Miro itque modo tria ista inseparabilia sunt a semetipsis; et tamen eorum singulum et simul 
          omnia una essentia est, cum et relative dicantur ad invicem.</p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3663">Sed iam videndum est, quo modo haec tria dicantur una substantia; 
          ideo scilicet, quia in ipsa anima vel mente substantialiter 
          existunt, non sicut accidentia in subiectis, quae possunt adesse 
          et abesse.</p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3666">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro IX <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3677">Admonemur, si utcumque videre possumus, haec in animo existere 
              substantialiter, non tanquam in subiecto, ut color in corpore, quia 
              etsi relative dicuntur ad invicem, singula tamen substantialiter 
              sunt in sua substantia.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, IX, c. 4, n. 5 (PL 42:963)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d3c2-d1e3688">Ecce ex quo sensu illa tria dicantur esse unum sive una 
          substantia.
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d3c2-Qd1e3692">Quae tria, 
              <ref>ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref>
              <!-- p. 36 -->
              in mente naturaliter divinitus instituta quisquis vivaciter 
              perspicit, et quam magnum sit in ea, unde potest etiam sempiterna 
              incommutabilisque natura recoli, conspici, concupisci (reminiscitur 
              enim per memoriam, intuetur per intelligentiam, amplectitur per 
              dilectionem), profecto reperit illius summae Trinitatis imaginem.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate XV, c. 20, n. 39 (PL 42:1088)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>