<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 4, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 4, Caput 1</title>
          <date when="2015-09-26">September 26, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-26">September 26, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-26" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d4c1">
        <head>Capitulum 1</head>
        <p xml:id="pll1d4c1-d1e3476">Hic oritur quaestio satis necessaria. Constat enim et irrefragabiliter 
          verum est, quod Deus Pater genuit Filium. Ideo quaeritur, 
          utrum concedendum sit, quod Deus genuit Deum. Si enim Deus 
          genuit Deum, videtur quod aut se Deum, aut alium genuerit; si 
          vero alium Deum genuit, non est tantum unus Deus; si autem se 
          ipsum Deum genuit, aliqua res se ipsam genuit. <!-- possible allusion to hugh here -->
        </p>
        <p xml:id="pll1d4c1-d1e3481">Ad quod respondentes dicimus, sane et catholice concedi, 
          quod unus unum genuit, et quod Deus Deum genuit, quia Deus 
          Pater Deum Filium genuit. In Symbolo quoque scriptu est: 
          <cb ed="#Pb" n="7va"/>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d4c1-Qd1e3485">Lumen de lumine, Deum verum de Deo vero.</quote>
            <bibl>Symbolo</bibl>
          </cit>
          Quod vero additur: 
          Ergo genuit se Deum vel alium Deum, neutrum concedendum dicimus 
          esse. Quod alium Deum non genuit, manifestum est, quia 
          unus tantum Deus est. Quod autem se ipsum non genuit, ostendit 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in I libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d4c1-Qd1e3501" source="http://scta.info/resource/adt-l1">Qui putant 
              <!-- p. 40 -->
              eius potentiae esse Deum, ut se ipsum ipse genuerit, eo plus errant, 
              quod non solum Deus ita non est, sed nec spiritualis neque 
              corporalis creatura. Nulla enim res est, quae se ipsam gignat, ut 
              sit;</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, I, c. 1, n. 1 (PL 42:820)</bibl>
          </cit>
          et ideo non est credendum vel dicendum, quod Deus genuit se.</p>
        <p xml:id="pll1d4c1-d1e3511">Sed adhuc opponunt garruli ratiocinatores dicentes: Si Deus 
          Pater genuit Deum, aut genuit Deum, qui est Deus Pater, aut 
          Deum, qui non est Deus Pater. Si genuit Deum, qui non est Deus 
          Pater, ergo Deus est, qui non est Deus Pater; non ergo unus tantum 
          Deus est. Si vero genuit Deum, qui Deus Pater, ego genuit 
          se ipsum.</p>
        <p xml:id="pll1d4c1-d1e3514">Ad quod respondemus determinantes illam propositionem, quam 
          sic proponunt: Si Deus Pater genuit Deum, aut Deum, qui est Deus 
          Pater, aut Deum, qui non est Deus Pater. Hoc enim sane et prave 
          intelligi potest; et ideo respondendum est ita: Deus Pater genuit 
          Deum, qui est ipse Pater, hoc dicimus esse falsum; et concedimus 
          alteram, scilicet genuit Deum, qui non est Pater; nec tamen genuit 
          alterum Deum, nec ille qui genitus est, alius Deus est quam 
          Pater, sed unus Deus cum Patre. Si vero additur: Genuit Deum, 
          qui non est Deus Pater, hic distinguimus, quia dupliciter potest 
          intelligi: genuit Deum, qui non est Deus Pater, scilicet Deum Filium, 
          qui Filius non est Pater, qui Deus est; hic sensus verus est. 
          Si vero intelligatur sic: Genuit Deum, qui non est Deus Pater, id 
          est, qui non est Deus, qui est Pater; hic sensus falsus est. Unus 
          enim et idem Deus est Pater, Filius et Spiritus sanctus; et e 
          converso Pater et Filius et Spiritus sanctus est unus Deus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>