<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. V</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. V</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d46c5">
        <head xml:id="pl-l4d46c5-Hd1e109">Capitulum 5</head>
        <head xml:id="pl-l4d46c5-Hd1e112" type="question-title">Quomodo universae viae Domini
          dicuntur misericordia et veritas.</head>
        <p xml:id="pl-l4d46c5-d1e115">Post haec considerari oportet, ex quo sensu <quote
          xml:id="pl-l4d46c5-Qd1e117">universae viae Domini</quote> dicantur <quote
          xml:id="pl-l4d46c5-Qd1e120">misericordia et veritas.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d46c5-d1e124">Hoc multiplicem recipit expositionem. Universae enim viae
          Domini, quibus ad nos venit, ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super
          Psalmum,</title> intelliguntur duo adventus: primus, in qua manifestam et multiplicem
          misericordiam nobis exhibuit; et secundus, in quo requirendo merita iustitiam exhibebit.
          Universae etiam viae Domini, id est, quibus ad Deum ascendimus, sunt iustitia, qua a malo
          declinamus, et misericordia, qua bonum facimus: in his enim duabus omne bonum meritum
          includitur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d46c5-d1e133">Sed cum superius <name ref="Cassiodorus">Cassiodorus</name>
          dixerit, in his duabus omnia opera Dei includi, merito quaeri potest, an in omni opere
          Domini haec duo mutuo sibi iungantur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d46c5-d1e140">Quibusdam placuit, non in omni opere Domini haec duo
          concurrere, secundum effectum dico; nam secundum essentiam non dividitur misericordia a
          iustitia, sed unum est; verum secundum effectum non in omni opere dicunt esse
          misericordiam et iustitiam, sed in quibusdam tantum misericordiam, in aliis iustitiam,
          atque in aliis misericordiam et iustitiam. Fatemur tamen, Deum omnia quae facit,
          misericorditer agere et iuste, referentes rationem dicti ad Dei voluntatem, quae iustitia
          est et misericordia, non ad effectus misericordiae et iustitiae, qui sunt in rebus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d46c5-d1e143">Aliis autem videtur quod sicut dicitur Deus omnia opera sua
          facere iuste et misericorditer, ita concedendum sit in omni opere Domini iustitiam esse et
          misericordiam, id est clementiam, secundum effectum vel signum, quia nullum opus Dei est,
          in quo non sit effectus vel signum aequitatis et clementiae, sive occulte, sive aperte:
          aliquando enim manifesta est clementia sive benignitas, et occulta aequitas, aliquando e
          converso.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
