<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d24c1">
        <head xml:id="pl-l2d24c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d24c1-Hd1e105" type="question-title">De gratia hominis et potentia ante casum.</head>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e108">
          Nunc diligenter investigari oportet, quam gratiam vel potentiam habuerit homo ante
          casum, et utrum per eam potuerit stare, vel non.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e111">
          Sciendum est igitur quod homini in creatione, sicut de Angelis diximus, datum est per
          gratiam auxilium, et collata potentia, per quam poterat stare, id est non declinare ab eo
          quod acceperat; sed non poterat proficere in tantum ut per gratiam creationis sine alia
          mereri salutem valeret. Poterat quidem per illud auxilium gratiae creationis resistere malo,
          sed non perficere bonum. Poterat tamen per illud bene vivere quodam modo quia poterat vivere
          sine peccato; sed non poterat sine alio gratiae adiutorio spiritualiter vivere, quo
          vitam mereretur aeternam.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e114">
          Unde Augustinus in Enchiridio: 
          <cit source="http://scta.info/resource/augen-d1e268-d1e137@83-125">
            <quote>
              Sic factus est homo rectus, ut et manere in ea
              rectitudine posset, non sine divino adiutorio, et suo fieri perversus arbitrio;
              utrumlibet horum elegisset, Dei voluntas fieret vel ab illo, vel de illo. Et quia suam
              maluit facere voluntatem quam Dei, de illo facta est voluntas Dei
            </quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e118">
          Item in eodem: 
          <cit>
            <quote>
              Sic oportebat, prius hominem fieri, ut et bene posset velle et male;
              nec frustra, si bene; nec impune, si male
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e121">
          <pb ed="#Q" n="420"/>
          Idem quoque in libro De correctfone et gratia ait: 
          <cit>
            <quote>
              Si hoc adiutorium vel Angelo vel homini, cum primum facti sunt, defuisset (quoniam non talis
              natura facta erat, ut sine divino adiutorio posset manere, si vellet) non utique sua
              culpa cecidisset; defuisset quippe adiutorium, sine quo manere non posset
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e126">
          Idem: 
          <cit>
            <quote>
              Dederat Deus homini bonam voluntatem, in illa quippe eum fecerat rectum; dederat
              adiutorium, sine quo non posset in ea manere, si vellet, et per quod posset. Ut autem
              hoc vellet, in eius dimisit arbitrio
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e129">
          Item in eodem: 
          <cit>
            <quote>
              Acceperat posse, si vellet; sed non habuit velle, quo posset; nam si
              habuisset, perseverasset
            </quote>
          </cit>. 
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e132">
          His testimoniis evidenter monstratur, quod homo rectitudinem et bonam voluntatem in
          creatione acceperit atque auxilium, quo stare poterat; alioquin non sua culpa videretur
          cecidisse
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e135">
          Sed quomodo rectam et bonam voluntatem habuit homo, si per eam nec mereri vitam
          valuit, nec ea stare voluit?
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e139">
          Quia nec aliquid mali et tune volebat, et ad tempus stare voluit sed non perseveranter;
          et ideo recta et bona fuit tunc voluntas hominis.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e142">
          Ad hoc antem, quod diximus, hominem non potuisse proficere vel mereri per gratiam
          creationis, solet opponi sic: Per illud auxilium gratiae creationis potuit stare in
          bono quod acceperat; potuit ergo resistere tentationi; sed resistere tentationibus atque
          suggestionibus malis meritum est ac bonum remunerabile; omne autem bonum meritum
          profectus est; per gratiam igitur creationis proficere potuit sine adiectione alterius
          gratiae.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c1-d1e145">
          Ad quod dicimus, quia resistere malo et non consentire tentationi non fecisset illi
          meritum, etsi non consensisset, quia nihil in eo erat, quod ad malum impelleret, sicut
          Angelis qui non ceciderunt, non fuit meritum quod steterunt, id est, quod non corruerunt.
          Nobis autem meritum est aliquando, si malum non facimus, sed resistimus, ibi dumtaxat
          ubi causa subest, quae nos id facere movet: quia ex peccati corruptela proni sunt ad
          lapsum <pb ed="#Q" n="421"/> gressus nostri. Ubi autem non intervenit causa nos ad malum
          impellens, non meremur si ab eo declinamus. Declinare enirn a malo semper vitat poenam,
          sed non semper meretur palmam.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>