<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 12</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 24, C. 12</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d24c12">
        <head xml:id="pl-l2d24c12-Hd1e102">Capitulum 12</head>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e105"> Quando autem mulier sine Viro gustat, aliquando est mortale, aliquando veniale peccatum
          a. </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e108"> Ut enim dictum est, tunc mulier sine Viro gustat, cum ita delectatione cogitationis
          peccatum ') tenetur, ut faciendum non de- 'cernatur; 'vel cum quidam terminus et mensura
          peccato adhibetur. a viro, ut non liceat mulieri effrenata libertate in peccatum pro-
          gredi.,Si vero 0 peccatum non diu teneatur delectatione cogitatio- nis, sed statim ut
          mulierem tetigit, viri auctoritate repellitur, veniale est. Si vero diu in delectatione
          cogitationis teneatur, etsi vo— luntas perficiendi desit, mortale est, et pro eo
          damnabitur simul d * viret mulier, id est totus homo, quia et tunc vir non, sicut de—
          buit, mulierem cohibuit, unde potest dici consensisse 8. </p>
        <!-- continuation of 12 -->
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e113"> Itaque, ut'breviter summam perstringam, quando peCcatum ita 210 - pm anima concipitur,
          ut illud facere disponat vel etiam pernciat, liud frequenter, aliud vel 9 semel, vel etiam
          quando delectatione cogitationis diu tenetnr, mortale est, quia ratio tunc non delectatur.
          Ideo autem supra dixi: «aliud frequenter, aliud semel », quia, ut quibusdam. placet ",
          quaedam sunt, quae, si tantum emel tiant vel facienda disponantur, damnant; quaedam vero
          non, 1s1 [saepins fiant. vel facienda decernantur, ut de otiOso verbo et huiusmodi. </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e117"> Haecf Augustinus in Xll libro De Trinitate1 tradit ita 211 'censk; «Sicut in illo
          coniugio primorum hominum l serpens abducandum persuasit, mulier autem non manducavit
          sola, sed ro suo dedit, et simul manducaverunt; ita et in quodam secreto niugio, quod in
          unoquoquem homine geritur et dignuscitur, cum tioni scientiae, quae in rebus temporalibus
          agendis ratiocinandi <pb ed="#Q" n="426"/> vivacitate-"versatur, animalis sensus ingerit
          quandam illecebram tunc velut serpens alloquitur feminam. Huic autem illecebrae con
          sentire, de ligno vetito est edere. Sed iste consensus, Sl sola cogita tionis delectatione
          contentus est, superiori 0" vero auctoritate ita re . tinentur membra, ut non exhibeantur
          arma. iniquitatis peccato? sic habendum aestimo, velut lignum vetitum mulier sola 2
          comederit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e122"> « Si autem. in consensu illo ita decernitur quodque peccatum ut, si potestas sit, etiam
          opere impleatur 27, intelligenda est-mulie dedisse viro suo simul edendum illicitum cibum.
          Neque enim po * test peccatum non solum cogitandum suaviter, Verum 'etiam per petrandum
          efficaciter mente decerni, nisi et illa mentis intentio penes quam summa potestas est
          membra in opus movendi vel 'a 'opere cobibendi, malae actioni cedat. Nec sane, cum sola
          cogita tione mens oblectatur illicitis, non quidem decernens esse facienti tenens tamen et
          volvensc libenter, qiiaed statim, ut attigerun animum, respui debuerunte, negandum est
          esse peccatum, se longe minus, quam et si opere statuaturimplendum. Et ideo d talibus
          quoque cogitationibus venia. petenda est, pectusque percu tiendum et dicendum,:Dimitte
          nobis debita nostra, Sicut et ne dimittimus debitoribus nostris f. Neque enim, sicut in
          illis duobu primis hominibus personam suam quisque portabat, et ideo Sl sol mulier cibum
          edisset illicitum, sola utique mortis supplicio-plecte retur, ita dici potestlin homine
          uno 9, si delectationibus illicitis, quibus continuo se deberet avertere, cogitatio sola
          libenter pasca tur, nec facienda decernantur' mala, sed tantum suaViter in. recor datione
          teneantur, quasi mulierem sine viro posse damnari. Abs hoc credere. Haec quippe una
          persona est, unus homo est, totusqu damnabitur. nisi haec, quae sine voluntate operandi,
          sed-tame .cum voluntate animum talibus oblectandi, solius cogitationis sen tiuntur esse
          peccata, per Mediatoris gratiam remittantur ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e125"> Idem quoque n in libro ll .- Contra ]ltanichaeos3 de hoc eo dem sic ait: « Apostolus
          dicit 4, secundum principem potesta<pb ed="#Q" n="427"/>tis aeris huius, spiritus, qui
          nunc operatur in filiis (li/fiden- 'ae.* Numquid ergo visibiliter eis apparet, aut quasi
          corporeis lo- s accedit ad eoset operatur? Sed miris modis per cogitationem uggerit
          quidquid potest; quibus suggestionibus a reSistendum est.« *on enim' ignoramus 1 astutias
          eius. Quomodo enim accessit ad dam, quando ei persuasit ut Dominum traderet? Numquid in
          eis, aut per hos oculos ei visus et? Sedutique, ut dictum est," cor eius intravit 2.
          Repellit auteä illum homo, si paradisum b stodiat. Posuit enim hominem Deus in paradiso,
          ut operare- tur et custodiret illud 0 3, quia sic Ecclesiae dicitur in Canticis Canticorum
          24: Hortus conclusus 9, fons signatus; quo'utique non admittitur perversitatis ille
          persuasor, sed . tamen per mulie- rem decipit f. Non enim etiam Q ratio nostra deduci ad
          consensio- nem peccati potest, nisi cum delectatio. mota fuerit in illa parte nimii, quae
          debet obtemperare rationi tanquam rectori viro. Etiam n unoquoque nostrum nihil aliud
          agitur 77', cum ad peccatum quis- fïue delabitur, quam tunc, actum est in illis tribus:
          serpente, mu- fiere et viro. Nam primo fit suggestio sive per cogitationem, sive. per
          sensus corporis: vel Videndo, vel tangendo, vel audiendo, vel instando, vel olfaciendo;
          quae suggestiocum facta fuerit, si cupi- iit—as nostra non fnioveatur ad peccandum,
          excludeturi serpentis istutia. Si autem mota fuerit, quasi iam mulieri persuasum erit; ed
          aliquando ratio viriliter etiam commotam cupiditatem refrenat tque compescit; quod cum
          fit, non "labimur in peccatum, sed cum riquantak luctatione coronantur. Si autem ratio
          consentiat, et quod ido commoverit, faciendum esse decernat, ab omni beata vita tan- am de
          paradiso expellitur homo. lam enim peccatum imputatur, t—iamsi non subsequaturþfactum,
          quando rea tenetur in consensione coscientia ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d24c12-d1e130"> Haec de animae partibus interseruimus, ut ipsius animae natura plenius cognosceretur, et
          secundum quam sui portionem id sit liberum arbitrium intelligatur, scilicet secundum
          rationem, omne mortale peccatum geritur, sed non omne veniale, illud scilicet, quod in
          solo motu sensualitatis existit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>