<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 32, Caput 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 32, Caput 6</title>
          <date when="2015-12-29">December 29, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-29">December 29, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d32c6">
        <head xml:id="pll1d32c6-Hd1e3496">Capitulum 6</head>
        <!-- Quare Pater non dicitur sapiens sapientia genita, sicut dicitur 
          diligens dilectione, quae ab ipso procedit -->
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3501">Praeterea diligenter notandum est, quod ea ratione, qua Pater 
          non dicitur esse sapiens sapientia, quam genuit, videtur fore dicendum, 
          quod Pater non diligat Filium, vel Filius Patrem ea dilectione, 
          quae ab utroque procedit, scilicet quae proprie Spiritus 
          sanctus est. Sicut enim idem est Deo sapere quod esse, ita idem 
          est ei diligere quod esse. Ideoque, sicut negatur Pater esse sapines 
          sapientia, quam genuit -- quia si ea diceretur sapiens, non 
          ipsa ab eo, sed ipse ab ea intelligeretur esse -- videtur non debere 
          concedi, quod Pater vel Filius diligat dilectione, quae tantum 
          Spiritus sanctus est; quia si ea diligit Pater vel Filius, non 
          Spiritus sanctus videtur esse a Patre et Filio, sed Pater et Filius 
          a Spiritu sancto, quia idem est ibi diligere quod esse.</p>
        <!-- p. 206 -->
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3506">
          At supra dictum est atque auctoritate <sic>sancitum</sic> <name ref="#Augustine">Augustini</name>, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d32c6-Qd1e3516" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e804@279-297">quod in Trinitate tria sunt: Unus diligens eum qui de illo est, 
              et unus diligens eum de quo est, et ipsa dilectio;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 5, n. 7 (PL 42:928)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d32c6-Qd1e3525" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e804@35-48">et non est 
              aliquis duorum, quo genitus a gignente diligitur et genitorem suum 
              diligit.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 5, n. 7 (PL 42:928)</bibl> 
          </cit>
          Quibus verbis aperte significatur Patrem Filium, et Filius 
          Patrem diligere ea etiam dilectione, quae non est aliquis eorum, 
          sed tantum Spiritus sanctus. Cum igitur idem ibi sit diligere 
          quod esse, quomodo dicitur Pater vel Filius non esse ea dilectione, 
          qua alter alterum diligit, cum ideo pater negetur sapere 
          sapientia quam genuit, ne ea esse intelligatur?</p>
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3536">Difficilem esse mihi hanc fateor quaestionem, praecipue 
          cum ex dictis oriatur, quae similem videntur habere rationem; 
          quod meae intelligentiae attendens infirmitas turbatur, cupiens 
          magis ex dictis Sanctorum referre quam affere.</p>
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3539">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d32c6-Qd1e3543">Optimus enim lector est, inquit <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in I libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>, 
              qui dictorum intelligentiam exspectet ex dictis potius 
              quam imponat, et retulerit magis, quam attulerit, neque cogat id 
              videri dictis contineri, quod ante lectionem praesumserit intelligendum. 
              Cum igitur de rebus Dei sermo est, concedamus Deo sui 
              cognitionem, dictisque eius pia veneratione famulemur.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, I, n. 18 (PL 10:38)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3558">Investiget ergo diligenter pius lector dictorum rationem, si 
          forte dictorum aliquam valeat reperire causam, qua nota, praemissa 
          quaestio aliquatenus explicari valeat. Ego autem quaestionem 
          non absolvens, sed errorem excludens, profiteor, non ita dictum 
          esse, Patrem diligere Filium, vel Filium Patrem ea dilectione, quae 
          ab utroque procedit, quae non est aliquis eorum sed tantum Spiritus 
          sanctus, tanquam ea dilectione Pater sit vel Filius. Sed sic 
          ea Pater diligit Filium, et Filius Patrem, ut etiam Pater per se ea, 
          quae ipse est, dilectione diligat -- sic et Filius -- non autem sic, 
          ut Pater per se non diligat et Filius, sed per eam tantum. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d32c6-Qd1e3562">Quis 
              haec in illa Trinitate, inquit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, opinari vel affirmare 
              praesumat?</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 7, n. 12 (PL 42:1065)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d32c6-d1e3573">Eam tamen quaestionem lectorum diligentiae plenius diiudicandam 
          atque absolvendam relinquimus, ad hoc minus sufficientes.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
