<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 23, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 23, Caput 2</title>
          <date when="2015-11-23">November 23, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-23">November 23, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d23c2">
        <head xml:id="pll1d23c2-Hd1e3496">Capitulum 2</head>
        <!-- Qua necessitate dictum sit tres personae a Latinis, 
          et a Graecis tres hypostases vel substantiae -->
        <p xml:id="pll1d23c2-d1e3501">Qua necessitate non solum Latinus sermo, sed etiam Graecus 
          eadem pene super hac re laborans nominum penuria coarctatur.</p>
        <p xml:id="pll1d23c2-d1e3504">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quid a Graecis vel a Latinis necessitate 
          de ineffabili Trinitate dictum sit aperiens, in VII libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d23c2-Qd1e3514" source="http://scta.info/resource/adt-l7">Loquendi causa de ineffabilibus, ut fari aliquo modo 
              possemus, dictum est a Graecis una essentia, tres substantiae, (id 
              est una usia, tres hypostases; aliter enim Graeci accipiunt substantiam, <!-- 149 --> 
              quam Latini). A Latinis autem dictum est una essentia vel 
              substantia, tres personae, quia non aliter in sermone nostro, id est 
              Latino, essentia quam substantia solet intelligi. Et ut intelligatur 
              saltem in aenigmate, placuit ita dici, ut cum quaereretur, quod tria 
              sint, aliquid diceretur, quae tria esse fides vera pronuntiat, cum 
              et Patrem non dicit esse Filium, et Spiritum sanctum, scilicet Donum 
              Dei, nec Patrem dicit esse, nec Filium. Cum ergo quaeritur, 
              quod tria vel quid tres, conferimus nos ad inveniendum aliquod 
              nomen, quo complectamur haec tria. Neque occurrit animo, quia 
              supereminentia divinitatis usitati eloquii facultatem excedit. Verius 
              enim cogitatur Deus quam dicitur, et verius est quam cogitatur.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d23c2-Qd1e3525">Pater ergo et Filius et Spiritus sanctus, quoniam tres sunt, 
              quid tres sint quaeramus, quid commune habeant. Non enim possunt 
              dici tres patres, quoniam tantum Pater ibi Pater est; nec tres 
              filii, cum nec Pater ibi sit Filius, nec Spiritus sanctus; nec tres spiritus 
              sancti, quia Spiritus sanctus propria significatione, qua etiam 
              Donum Dei dicitur, nec Pater est, nec Filius. Quid igitur tres? Si 
              tres personae esse dicuntur, commune est eis id quod persona est.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d23c2-Qd1e3534">Certe enim quia Pater est persona, et Filius est persona, et Spiritus 
              sanctus est persona, ideo dicuntur tres personae.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d23c2-Qd1e3544">Propterea ergo 
              dicimus tres personas, quia commune est eis id quod persona est.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d23c2-d1e3552">Ex praedictis aperte intelligi potest, qua necessitate dictum 
          sit a Latinis tres personae, cum persona secundum substantiam dicatur. 
          Unde et tribus commune est id quod persona est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
