<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. I.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d14c1">
        <head xml:id="pl-l3d14c1-Hd1e111">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l3d14c1-Hd1e114" type="question-title"> Si anima Christi habuerit sapientiam parem cum Deo, el si omnia
          scit, quae Deus. </head>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e117"> Hic quaeri opus est, cum anima Christi esset sapiens sapientia gratuita, utrum habuerit
          sapientiam aequalem Deo, sive omnium rerum scientiam habuerit vel habeat, id est, utrum
          omnia sciat, quae Deus scit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e120"> Quibusdam placet, quod nec parem cum Deo habeat scientiam, nec omnia sciat, quae Deus,
          quia in nullo creatura aequatur Creatori. Cum igitur anima illa creatura sit, in nullo
          aequatur Creatori, ergo nec in sapientia; non ergo habet aequalem cum Deo sapientiam, nec
          scit omnia, quae scit Deus. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e123"> Item si anima illa aequalem habet cum Deo sapientiam, non ergo Deus in omni bono maiorem
          habet sufficientiam quam eius creatura. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e127"> Inducunt etiam auctoritates ad idem probandum. Ait enim Propheta ex persona hominis
          assumti: <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e129">Mirabilis facta est scientia tua ex me</quote> , <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e132">et non potero ad
            eam.</quote> Quod exponens Cassiodorus ait: <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e135">Veritas humanae conditionis
            ostenditur, quia homo assumtus divinae substantiae non potest aequari in scientia, vel
            in alio </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e139"> Apostolus etiam ait: <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/Icor2_11@17-24 http://scta.info/resource/Icor2_10@10-14">Nemo novit quae sunt Dei, nisi Spiritus Dei, qui solus
            scrutatur omnia, etiam profunda Dei.</quote>
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e145"> His aliisque pluribus rationibus et auctoritatibus nituntur, qui animam Christi asserunt
          nec parem cum Deo habere scientiam, nec omnia scire, quae Deus; quia si omnia scit, quae
          Deus, scit ergo creare mundum, scit etiam creare se ipsam. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e148"> Quibus respondentes dicimus , animam Christi per sapientiam gratis datam in Verbo Dei,
          cui unita est, quod perfecte intelligit, omnia scire, quae scit Deus, sed non omnia posse,
          quae potest Deus, nec ita clare ac perspicue omnia capit, ut Deus; et ideo non aequatur
          Creatori suo in scientia, etsi omnia sciat, quae et ipse; nec est eius sapientia aequalis
          sapientiae Dei, quia illa multo est dignior, digniusque et perfectius omnia capit quam
          illius animae sapientia. Ergo et in scientia maiorem habet sufficientiam Deus, quam anima
          illa, quae dignior est omni creatura. </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e151"> 
          Illud vero Apostoli, quod inducunt: 
          <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/Icor2_11@17-24 http://scta.info/resource/Icor2_10@10-11">
            Nemo novit quae Dei sunt, nisi Spiritus Dei,
            qui solus scrutatur omnia
          </quote>, 
          pro nobis facit. 
          Mox enim addit Apostolus: 
          <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/Icor2_12">
            Nos autem Spiritum Dei habemus
          </quote>, 
          ut per Spiritum quem habebat,
          Dei profunda se scire ostenderet. 
          Sed anima illa prae omnibus Spiritum Dei habuit, cui
            <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e159" source="http://scta.info/resource/io3_34@8-14">
              Spiritus non est datus ad mensuram
            </quote>, 
          ut ait Ioannes Evangelista. 
          Dona igitur Spiritus sancti sine mensura habuit, ergo et sapientiam. 
          Omnia ergo scivit anima illa: si enim quaedam scivit, quaedam non, 
          non sine mensura scientiam habuit; sed sine
          mensura scientiam habuit; scit igitur omnia.
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e163"> 
          Fulgentius etiam in sermone quodam multa inducit, quibus asserit, animam illam rerum
          omnium scientiam habere, utens auctoritate Apostoli dicentis: 
          <quote xml:id="pl-l3d14c1-Qd1e165" source="http://scta.info/resource/col2_3@1-9">
            In quo sunt omnes
            thesauri sapientiae et scientiae absconditi
          </quote>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e170">
          Quod etiam ratione potest probari sic: Nihil scit aliquis, quod eius anima ignoret; sed
          Christus, secundum omnium concessionem, omnia scit; igitur anima eius omnia scit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l3d14c1-d1e173">
          Ad id vero quod dicunt: Si omnia scit, ergo scit creare mundum vel se ipsam;
          respondemus, quod scientiam habet creandi mundum, sed non potentiam, et creandi animam; et
          scit, quomodo Deus se ipsam creaverit; habet ergo scientiam sui creatae, sed non sui
          creandae, quia non est creanda, sed creata.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
