<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d20c1">
        <head xml:id="pl-l4d20c1-Hd1e109">CAP. I</head>
        <head xml:id="pl-l4d20c1-Hd1e112" type="question-title">De his qui in fine poenitent.</head>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e115">Sciendum est etiam, quod tempus poenitentiae est usque in
          extremum articulum vitae.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e118">Unde Leo Papa: <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e120">Nemo est
          desperandus, dum in hoc corpore constitutus est, quia nonnunquam quod diffidentia aetatis
          differtur, consilio maturiore perficitur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e124"> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tamen de
          differentibus poenitentiam ita scribit: <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e129">Si quis positus
          in ultima necessitate voluerit accipere poenitentiam, et accipit, et mox reconciliatur, et
          hinc vadit; fateor vobis, non illi negamus quod petit, sed non praesumimus quia bene hinc
          exit; si securus hinc exierit, ego nescio. Poenitentiam dare possumus, securitatem vero
          non. Nunquid dico: damnabitur? Sed nec dico: liberabitur. Vis ergo a dubio liberari? Age
          poenitentiam, dum sanus es. Si sic agis, dico tibi, quia securus es, quia poenitentiam
          egisti eo tempore, quo peccare potuisti. Si vis agere poenitentiam, quando iam peccare non
          potes, peccata te dimiserunt, non tu illa </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e134">Item : <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e136"> Duae res sunt: aut
          ignoscitur libi, aut non ignoscitur; quid horum tibi futurum sit, nescio; ergo tene certum
          <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e138">, </quote>dimitte incertum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e143">Sed quare hoc dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>,
          cum poenitentia quae in fine agitur, in Psalmo appelletur <quote
          xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e148">sacrificium vespertinum</quote> , <quote
          xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e151"> quod erat acceptabilius in Lege </quote>, et cum in <quote
          xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e154">quacumque die invocetur</quote> Deus, adsit, et quacumque hora
          ingemuerit et conversus fuerit peccator, <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e157">vita
          vivat</quote> ?</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e161">Sed illa dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
          propter illos qui poenitentiam usque in finem vitae protrahunt, et tunc non ex Dei amore
          videntur poenitere, sed timore mortis, quasi ex necessitate.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e167"> Unde idem, quasi aperiens quare superiora dixerit, ait:
          <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e169">Nullus exspectet quando peccare non potest. Arbitrii
          enim libertatem quaerat, ut delere possit commissa, non necessitatem; caritatem, non
          tantum timorem, quia non in solo timore vivit homo. Quem ergo sero poenitet, oportet non
          solum timere iudicem, sed et diligere, quia sine caritate nemo potest salvus esse. Non
          ergo tantum timeat poenam, qui poenitet, sed anxietur pro gloria. Quae conversio si
          contigerit alicui etiam in fine, desperandum non est de eius remissione. Sed quoniam vix
          vel raro est tam i usta conversio, timendum est de poenitente sero, maxime cum filii, quos
          illicite dilexit, sint praesentes, uxor et mundus ad se vocet. Mullos solet serotina
          poenitentia decipere. Sed quoniam Deus semper potens est, semper, etiam in morte, iuvare
          valet quibus placet. Cum igitur opus sil non hominis sed Dei fructifera poenitentia,
          inspirare eam potest, quandocumque vult sua misericordia , et remunerare ex misericordia,
          quos damnare potest ex iustitia. Sed quoniam multa sunt, quae impediunt et languentem
          retrahunt, periculosissimum est et interitui vicinum, ad mortem protrahere poenitentiae
          remedium. Sed magnum est, cui tunc Deus inspirat, si quis est, veram poenitentiam
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e173"> <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e175"> Sed si etiam sic
          conversus <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e177">vita vivat et non moriatur,</quote> non
          promittimus, quod evadat omnem poenam: nam prius purgandus est igne purgationis, qui in
          aliud saeculum distulit fructum conversionis. Hic autem ignis, etsi aeternus non sil, miro
          modo est gravis; excellit enim omnem poenam, quam unquam passus est aliquis in hac vita.
          Nunquam in carne tanta intenta est poena, licet mirabilia Martyres passi sint tormenta; et
          multi nequiter quanta saepe sustinuerunt supplicia </quote>!</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c1-d1e182">Ex his satis ostenditur, quam periculosum sit differre
          poenitentiam usque in finem vitae. Si tamen etiam tunc vera habeatur poenitentia, hominem
          liberat et vitam mortuo impetrat, non sic tamen, ut nullam sentiat poenam, nisi forte
          tanta sil vehementia gemitus et contritionis, quae sufficiat ad delicii punitionem. <quote
          xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e184"> Licet ergo sit difficile, ut tunc sit vera poenitentia,
          quando tam sera venit, quando cruciatus membra ligat, et dolor sensum opprimit, ut vix
          homo aliquid cogitare valeat, melior est tamen sera quam nulla</quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e187"> Poenitentia enim, si in extremo vitae hiatu advenit, sanat et
          liberat</quote>. <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e190">Multum sera fuit latronis poenitentia,
          sed non fuit sera indulgentia</quote>. Sed <quote xml:id="pl-l4d20c1-Qd1e193">licet latro
          veniam meruisset in fine de crimine, non tamen dedit baptizatis peccandi et perseverandi
          auctoritatem </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
