<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d20c2">
        <head xml:id="pl-l4d20c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d20c2-Hd1e112" type="question-title">De his qui poenitentiam non
          complent.</head>
        <p xml:id="pl-l4d20c2-d1e115">Si vero quaeritur de illis qui in hac vita poenitentiam non
          complent, utrum transituri sint per ignem, ut ibi quasi compleant quod hic minus fecerunt,
          dicimus idem de istis esse sentiendum, et de his qui in extremis poenitent.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c2-d1e118">Si enim tanta fuerit cordis contritio et delicti exprobratio,
          ut sufficiat ad puniendum peccatum, liberi ab aliis poenis transeunt ad vitam, etsi
          inexpleta fuerit poenitentia, quia perfecte poenituerunt et ingemuerunt corde.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c2-d1e121">Qui vero non adeo conteruntur corde et ingemiscunt pro
          peccato, si ante expletionem poenitentiae decesserint, ignem purgatorium sentiunt et
          gravius puniuntur, quam si hic implessent poenitentiam : <quote
          xml:id="pl-l4d20c2-Qd1e123">horrendum est enim incidere in marius Dei viventis</quote> .
          Deus enim, cum sit misericors et iustus, ex misericordia poenitenti ignoscit, non
          reservans peccatam ad poenam aeternam; ex iustitia vero impunitum non dimittit delictum .
          Aut enim homo punit, aut Deus: homo autem punit poenitendo.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c2-d1e128">Et est poenitentia interior et exterior. Si ergo interior
          poenitentia tanta fuerit, ut sit sufficiens ultio peccati, Deus, qui hoc novit, ab illo
          qui taliter poenitet, ulterius poenam non exigit. Si vero interior poenitudo non sufficit
          in vindictam peccati, nec exterior poenitentia impletur, Deus, qui modos et mensuras
          peccatorum et poenarum novit, addit poenam sufficientem.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c2-d1e131"> <quote xml:id="pl-l4d20c2-Qd1e133"> Studeat ergo quisque sic
          delicia corrigere, ut post mortem non oporteat poenam tolerare: quaedam enim peccata
          mortalia in poenitentia fiunt venialia, non mox tamen sanantur. Saepe infirmus moreretur,
          si non medicaretur; nec tamen statim medicatus sanatur: languet victurus, qui prius erat
          moriturus. Qui autem impoenitens moritur, omnino moritur, et aeternaliter cruciatur: si
          enim semper viveret, semper peccaret </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
