<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 35, C. 3</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 35, C. 3</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d35c3">
        <head xml:id="pl-l2d35c3-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 35, C. 3</head>
        <head xml:id="pl-l2d35c3-Hd1e105" type="question-title">Utrum malus actus, in quantum peccatum est, sit corruptio vel
          privatio boni.</head>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e108"> Quidam autem, diligenter attendentes verba A ugustin i, qui- 326 bus supra et in aliis
          Scripturae locis utitur, non indocte tradunt, voluntatem malam et actus malos, in quantum
          sunt, vel in quan- tum actus sunt, bona esse; in quantum vero mala sunt, peccata esse; qui
          voluntatem et actum quemcumque bonam Dei naturam esse dicunt, in quantum actus est vel
          voluntas, et ex Deo auctore esse; in quantum vero inordinate et contra legeme-tit et tine
          de- bito caret, peccatum est; et ita, in quantum peccatum est, nihil est: nulla enim
          substantia 7" est, nulla 9 natura est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e111"> Quod autem voluntas omnis et actio bonum " sit est, ex eo probant, quod ait Augustinus
          .in libro 83 Quaestio— num 2 : « Deus boni tantummodo causa est;quocirca mali auctbr non
          est, quia ?' omnium quae sunt auctor est, quae in quantum k sunt, in tantum bona Sunt ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e114"> Idem probans nihil casu fieri in mundo, ait in eodem 3: «Quidquid casu tit,'temere tit;
          quidquid temere fit, non videntia. Si ergo casu aliqua fiunt in mundo, non providentia
          uni- versus mundus administratur; si non providentia universus mun<pb ed="#Q" n="494"/>dus
          administratur 0, aliqua natura vel substantia eSt,quae ad opus? providentiae non pertinet.
          Omne autem quod est, in quantum est,. bonum est. Summum-b enim est ill-ud bonum, cuius
          participatione sunt, cetera «bona; et omne,.quOd mutabile est, non per se, sed boni illius
          participatione; in quantum est, bonum est, quam 0 divinam etiam providentiam vocamus.
          Nihil igitur casu fit in' mundo». </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e120"> His testimoniis innituntur ad ostendendum, omne quod est, in ' quantum est, bonum esse. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e123"> Unde idem' Augustinus in libro I De doctrina christiana,ll ait: «ille summe ac primitus
          d est, qui omnino incommutabilis est; , et cetera quae sunt, nisi ab illo esse non
          possunt; et in tantum bona sunt, in quantum acceperunt, ut sint ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e126"> Ex praedictis colligitur atque infertur, quia si mala voluntas et mala actio est, in
          quantum est, bona est. Sed quis est qui ** diditetur, malam voluntatem esse et malam
          actionem? Mala igitur voluntas sive actio, in quantum est, bonum est; et in quantum
          voluntas est vel actio, bonum similiter est; sed ex vitio mala est;- quod vitium a f- Deo
          non est, neque aliquid est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e129"> Quod Augustinus notasse videtur in libro 83 Quaestio— num?" dicens: « Vitium est
          voluntatis, quo est homo deterior; quod vitium longe abesta voluntate Dei, ut ratio docet
          ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e132"> Ex hoc loco probant, voluntatem, in quantum-vitiosa est,-non esse a Deo; et in quantum
          vitiosa est, peccatum est; et peccatum est, ut aiunt, in quantum non habet ordinem nec
          finem debitum. Ita et actio, in quantum ex malo procedit, et oi'dinemïnon habet, et ad
          malum tendit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e135"> Item etaliter probant, omnem actum interiorem vel exterio- rem, in quantum est, esse
          benum; quia "non esset actus malus, nisi esset res bona, quia non est aliqua res mala,
          'nisi eadem res bona sit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e139"> Unde Augusti nus in Enc/tiridio 3: « Omnis natura bonum 9 est; nec res aliqua mala
          esset, si res ipsa, quae mala est, na- tura non esset. Non igitur potest esse malum nisi
          esset h aliquod <pb ed="#Q" n="495"/> bonum. Quod cum dici videatur absurde, connexio
          tamen ratioci— nationis nos compellit hoc' dicere ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e144"> Ex praemissis testimoniis asserunt 0, omnes actus, in quantum sunt, esse res bonas, nec
          aliquid esse malum,-id est peccatum nisi» idem quoque secundum aliquid bonum sit; et
          omnium quae ,sunt in quantum sunt b, Deum auctorem praedicant,»et eius voluntate omnia
          esse quaecumque sunt, quae 0, inquantum sunt, naturae sunt </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e147"> Quibus opponitur: Si omnia quae sunt, in quantum sunt. 329 bona sunt et natuqae sunt,
          ergo adulterium 03, homicidium et si11 milia, in quantum, sunt, bona sunt et naturae sunt
          et Deo volente tiunt. Quod si est, tunc illi qui faciunt illa bona a t* nitus absurdum
          est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e150"> His vero sice illi respondent; dicunt equidem adulterium homicidium et huiusmodi non
          simpliciter actus denotare sed et'1 actuum Vitia; actusque ipsos adulterii et homicidii in
          , uantum sunt, vel in quantum actus sunt, a Deo esse et bonasqnaturas esse; sed. non in
          quantum adulterium et homicidium sunt Et ideo non sequi dicunt, si actus, qui homicidia et
          adulteria [sunt 3. De » sunt, quod 9 homicidia et adulteria a Deo sint. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e153"> Item aliter eis opponitur h: Si aliquid non est malum, quod, 330 non Sit. natura vel res
          bona, quomodo igitur peccata sunt non credere in Deum,'non ire ad ecclesiam, et huiusmodi
          cum ista n' sint naturae, immo omnino non sint? Non est enim '; aliquidkvel r?; aliqua non
          ire ad ecclesiam, vel non credere l, et huiusmodi. </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e156"> Ad quod dicunt, his atque huiusmodi dictionibus quae viden- 4 tur privationes
          simpliciter notare—et nihil ponere, quia. per uena-» tionem dicuntur, vere aliqua poni,
          actusque per eas sianiücari Nïm credere enim in Christum incredulitatem dicunt et nïimine
          in ; dulitatis malum mentis actum significari. Ita etiam cum» dicitcrejx non ire ad
          ecclesiam malum est m, non—euntis contemptus sianlillil * catur, id est voluntas mala vel
          prOpositumx; hoc, est enim declinare a bono, et ideo malum est, sicut e converso declinare
          a malo ]) num est. Sicut igitur declinatio a malo aliquid ponit scilicet 'O- luntatem et
          propositum vitandi malum —— nonenim, potest e;; bonum quod omnino nihil est —— ita
          declinatio a bono quod est, significat scilicet voluntatem et propositum mali. Et secundum
            <pb ed="#Q" n="496"/> hoc, vera est et generalis illa peccati., mortalis descriptio,
          quam supra posuit. Augustinus </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e162"> Potest etiam quaeri ab eisdem, cum peccatum sit, ut supra- dictum est, pri-vatio vel
          corruptio boni, et omnis actus malus sit meccatiiui, utrum sit privatio vel corruptio
          boni, in quantum pec— catum est, vel non. Si enim, inquantum est a, corruptio boni est,
          cum corruptio vel privatio boni poena sit-homini, in quantum igi- tur peccatum est, poena
          est. Quod si est, tunc in quantum pecca- tum eSt, bonum esse videtur, et a Deo esse. Si
          autem non, in quantum peccatum est, corruptio est boni 5, quaeritur ergo secundum quid
          corruptio sit. Si enim corruptio est, et non in quantum peccatum est; cum non sit nisi
          bonum, praeterquam in eo quod peccatum est: ergo in quantum bonum est, corruptio vel
          privatio boni est." </p>
        <p xml:id="pl-l2d35c3-d1e165"> Ad quod etiam ipsi dicunt, actum malum, non in quantum est, neque in quantum bonum est,
          esse privationem vel corruptionem, boni, sed in quantum peccatum est; non tamen, in
          quantum pecca— tum est, poena est, vel aliquid quod a Deo sit. Ut enim ex verbis Aug u sti
          ni praemissis colligitur, peccatum dicitur corruptio vel pri- utio c active, non passive.
          Nam ideo ina-lum vel peccatum dicitur corruptio boni, quia naturam bonam qualicumque
          privat bono. Nam si non privat. aliquo bono, non nocet, ut supra 2 Augustinus ait; nocet
          autem; adimit igitur bonum. Non autem nocet, nisi in quantum peccatum est; ergo in quantum
          peccatum est, privat bono; itaque in quantum est peccatum d, privatio est. vel, corruptio
          boni. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>