<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IV</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IV</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d3c4">
        <head xml:id="pl-l4d3c4-Hd1e109">CAP. IV</head>
        <head xml:id="pl-l4d3c4-Hd1e112" type="question-title">Si in nomine Patris tantum vel
          Spiritus sancti possit tradi baptismus.</head>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e115">Hic quaeritur, an baptismus esset verus, si diceretur in nomine
          Patris tantum, vel Spiritus sancti, ut cum dicitur in nomine Christi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e118"> <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> videtur dicere, quod si
          fide mysterium Trinitatis teneatur, et una persona tantum nominetur, plenum esse
          Sacramentum; et e converso, si tres nominentur, et non recte de aliquo illorum sentiatur,
          vacuum fieri mysterium. Ait enim sic: <quote xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e123"> Ubi non est
          plenum baptismi Sacramentum, nec principium nec species aliqua baptismi aestimatur. Plenum
          autem est, si Patrem et Filium et Spiritum sanctum fatearis. Si unum neges, totum subrues.
          Et sicut si unum in sermone comprehendas, vel Patrem, vel Filium, vel Spiritum sanctum,
          fide autem nec Patrem, nec Filium, nec Spiritum sanctum abneges, plenum est fidei
          Sacramentum; ita etiam, licet Patrem et Filium et Spiritum sanctum dicas, et Patris vel
          Filii vel Spiritus sancti minuas potestatem, vacuum est omne mysterium</quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e126"> Cum dicitur in nomine Christi, per unitatem nominis impletum
          est mysterium; nec a Christi baptismate Spiritus separatur, quia Christus baptizavit in
          Spiritu</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e130"> <quote xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e132"> Nunc consideremus, utrum,
          sicut in Christi nomine legimus baptismi plenum esse Sacramentum, ita etiam Spiritu sancto
          tantum nuncupato, nihil desit ad mysterii plenitudinem. Rationem sequamur. Qui unum
          dixerit, Trinitatem signavit; si Christum dicas, et Patrem, a quo unctus est Filius, et
          ipsum qui unctus est Filium, et Spiritum sanctum, quo unctus est, designasti. Scriptum est
          enim: <quote xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e136" ana="#act10_38">Hunc Iesum a Nazareth, quem unxit
          Deus Spiritu sancto</quote>. Et si Patrem dicas, Filium eius et Spiritum oris eius pariter
          indicas, si tamen id etiam corde comprehendas. Et si Spiritum dicas, Deum Patrem, a quo
          procedit, et Filium, cuius est Spiritus, nuncupasti. Unde, ut rationi copuletur
          auctoritas, Dominus dicit: <quote xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e139" ana="#act1_5">Vos autem
          baptizabimini in Spiritu sancto</quote> </quote>. Ex quo indicat, nos recte posse
          baptizari in Spiritu sancto.</p>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e137">Ex his aperte intellexisti, in nomine Christi verum baptisma
          tradi; ubi nihilominus insinuari videtur, verum baptisma dari posse in nomine Patris
          tantum, vel Spiritus sancti, si tamen ille qui baptizat, fidem Trinitatis teneat, quae
          Trinitas in quolibet horum nominum intelligitur. Si autem aliquis, perverse credens et
          errorem inducere intendens, unum de tribus tantum nuncupet, non implevit mysterium.</p>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e140">Quod vero ait, <quote xml:id="pl-l4d3c4-Qd1e142"> nominatis
          tribus, vacuum esse mysterium, si baptizans minuat potestatem Patris vel Filii vel
          Spiritus sancti</quote>, id est, male sentiat de potentia alicuius horum, non credens unam
          potentiam trium, intelligendum est hoc super eum qui non intendit nec credit baptizare,
          qui non tantum caret fide, sed etiam intentionem baptizandi non habet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d3c4-d1e146">Qui ergo baptizat in nomine Christi, baptizat in nomine
          Trinitatis, quoniam ibi intelligitur. Tutius est tamen, tres personas ibi nominare, ut
          dicatur: in nomine Patris et Filii et Spiritus sancti; non in nominibus, sed in nomine, id
          est in invocatione vel in confessione Patris et Filii et Spiritus sancti; invocatur enim
          ibi Trinitas, ut invisibiliter ibi operetur per se, sicut extra visibiliter per ministrum.
          Si autem dicatur in nominibus, non est ibi Sacramentum, quia non servatur forma.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
