<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d25c1">
        <head xml:id="pl-l4d25c1-Hd1e109">CAP. I</head>
        <head xml:id="pl-l4d25c1-Hd1e112" type="question-title">De ordinatis ab haereticis.</head>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e115">Solet quaeri, si haeretici ab Ecclesia praecisi et damnati
          possint tradere sacros ordines, et si ab eis ordinati, redeuntes ad Ecclesiae unitatem,
          debeant reordinari.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e118">Hanc quaestionem perplexam ac pene insolubilem faciunt
          doctorum verba, qui plurimum dissentire videntur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e121">Videntur enim quidam tradere, haereticos sacros ordines dare
          non posse, nec illos qui ab eis ordinali videntur gratiam recipere.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e125">Dicit enim Innocentius: <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e127">
          Arianornm clericos non videri suscipiendos cum sacerdotii vel ministerii alicuius
          dignitate; quibus solum baptisma ratum esse permittit, quod <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e129">in nomine Pa </quote>tris <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e132"
          >et Filii et Spiritus sancti</quote> percipitur </quote>. Dicit etiam, eos <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e136"> non posse dare Spiritum sanctum, quem amiserunt </quote> ; et
          <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e139"> ordinatos ab haereticis caput habere vulneratum; et
          eum qui honorem amisit, honorem dare non posse, nec illum aliquid accepisse, quoniam in
          dante nihil erat, quod ille posset accipere </quote>. Tradit etiam, <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e142"> venientibus ab haereticis per manus impositionem laicam
          tantum [tribuendam communionem, nec ex his aliquem in clericatus honorem vel exiguum
          subrogare</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e146"> <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name> etiam dicit,
          sacrilegam esse Arianorum consecrationem, cum ex eorum manu communio percipitur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e152">Cyprianus etiam dicit, omnia quaecumque faciunt haeretici,
          carnalia, inania et sacrilega esse, et eorum <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e154"> altaria
          falsa et illicita, sacerdotia et sacrificia sacrilega </quote>, qui <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e157"> more simiarum, quae cum homines non sint, formam imitantur
          humanam, vultum Ecclesiae catholicae et auctoritatem sibi vindicant, cum ipsi in Ecclesia
          [non sint </quote>; et cum sint sacrilegi, sacerdotium administrant et alitare ponunt ,
          cum nec sacrificari oblatio illic possit ubi Spiritus sanctus non sit; nec cuiquam Dominus
          per eius preces et orationes prosit, qui Deum ipse violavit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e161"> <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> quoque asserit, <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e166">omnia quae offeruntur ab haereticis, contaminata esse in
          conspectu Domini; quia, licet sancta videantur specie sui, tamen, qui contacta sunt ab
          illo qui pollutus est, polluuntur omnia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e170">Idem: <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e172"> Odit Deus sacrificia
          haereticorum et a se proiicit; et quoties in nomine eius congregati fuerint, detestatur
          foetorem eorum et claudit nares suas</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e176">Idem: <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e178">Illi offerunt panem
          sacrilegum</quote>, etc.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e183">Leo etiam testatur, <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e185">extra
          Ecclesiam nec rata esse sacerdotia, nec vera esse sacrificia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e189">Idem etiam dicit: <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e191">Per
          crudelissimam vesaniam in Alexandrina sede omnium Sacramentorum lumen exstinctum:
          intercepta est sacrificii oblatio, defecit chrismatis sanctificatio et parricidalibus
          manibus impiorum omnia se subtraxere mysteria</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e195">His aliisque testimoniis astrui videtur, Sacramenta
          ecclesiastica, praecipue corporis et sanguinis, ordinationis et confirmationis, per
          haereticos non posse ministrari.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e198">Econtra autem alii sentire videntur, quod ab haereticis etiam
          praecisis sacri ordines, sicut et baptismus, tradi valeant; nec ab haereticis redeuntes,
          qui illic ordinati sunt et baptizati, iterum ordinandi sunt, sicut nec baptizandi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e201">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e206">De haereticis etiam damnatis quod quidam dicunt: <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e208"> baptisma quod accepit non amittit qui recedit ab Ecclesia;
          ius dandi quod accepit amittit</quote>, multis modis apparet inaniter dici: primo quia
          nulla ostenditur causa, cur ille qui illud baptisma amittere non potest, ius dandi possit
          amittere. Utrumque enim Sacramentum est, et quadam consecratione utrumque homini datur,
          illud, cum baptizatur, et illud, cum ordinatur. Ideo non licet in catholica Ecclesia
          utrumque iterari. Nam si quando ex ipsa parte venientes, etiam praepositi, pro bono pacis,
          correcto schismatis errore, suscepti sunt, et si visum est opus esse, ut eadem officia
          gererent quae agebant, non sunt rursus ordinandi; sed sicut baptismus in eis, ita
          ordinatio mansit integra, quia in praecisione fuerat vitium, quod unitate pacis est
          correctum, non in Sacramentis, quae, ubicumque sunt, ipsa sunt. Et cum ipsi expedire
          videtur Ecclesiae, ut praepositi eorum, venientes ad catholicam societatem, honores suos
          ibi non administrent, non eis tamen ipsa ordinationis Sacramenta detrahuntur, sed super
          eos manent; ideoque non eis manus imponitur, ne non homini, sed opsi Sacramento fiat
          iniuria. Sicut autem in baptismo est, quod per eos dari possit, sic in ordinatione ius
          dandi est: utrumque quidem ad perniciem suam. Sed aliud est non habere, aliud perniciose
          habere, aliud salubriter habere</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e213">Idem: <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e215">De his qui ab unitate
          Ecclesiae separati sunt, nulla iam quaestio est, quin habeant et dare possint; sed
          perniciose habent pernicioseque dant, quia extra <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e217"
          >vinculum pacis</quote> sunt. Neutri Sacramento facienda est iniuria. Sicut non recte
          habet qui ab unilate recedit, sed tamen habet, et ideo redeunti non redditur; sic etiam
          non recte dat qui ab unitate recedit, sed tamen dat; et ideo qui ab eo accipit, venienti
          ad unitatem non iteratur</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e223">Idem : <quote xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e225">Aliud est non habere
          aliquid, aliud est non i ure habere vel illicite usurpare. Non igitur ideo non sunt
          Sacramenta Christi et Ecclesiae, quia eis illicite utantur non modo haeretici, sed etiam
          omnes impii; sed illi corrigendi sunt et puniendi, illa autem agnoscenda , et
          veneranda</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e229">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d25c1-Qd1e234">Quod dicitis, ut qui ordinati sunt iterum ordinentur, valde
          ridiculosum est. Ut enim baptizatus semel, iterum baptizari non debet, ita qui consecratus
          est semel, in eodem ordine non valet iterum consecrari </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e238">His aliisque auctoritatibus videtur asseri, in omnibus impiis,
          etiam in haereticis praecisis et damnatis, Christi Sacramenta permanere cum iure dandi:
          possunt enim dare, sed perniciose; et quibus dederint, non sunt iterum ordinandi. Quae
          praemissis ex opposito obviare videntur.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e241">Haec autem quidam ita determinant. Dicant enim, haereticos,
          accepta sacerdotali vel episcopali unctione, ab Ecclesia recedentes, baptismi quidem dandi
          ius retinere, sed non habere facultatem tribuendi sacros ordines, vel consecrandi
          dominicum corpus, postquam praecisi sunt et damnati ab Ecclesia; sicut degradatus
          episcopus non habet potestatem largiendi sacros ordines, facultatem tamen baptizandi non
          amisit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e244">Quod vero <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait,
          intelligunt dictum de haereticis, qui non sententia Ecclesiae, sed pravitate sensus sui a
          fidei veritate ac doctrinae unitate divisi sunt; qui, licet tales sint, ius tamen
          consecrandi et ordinandi habent. Et qui ab eis ordinantur ante manifestam praecisionem,
          etiam si cum eis aperte exierint, et sententia Ecclesiae damnati fuerint, tamen si
          redierint, iterum ordinandi non sunt. Et ubicumque legitur de ordinatis ab haereticis,
          quod servatis eis ordinibus ministrare valeant, vel iterum ordinandi non sint, de
          huiusmodi accipiendum dicunt. Nam postquam praecisi fuerint et damnati iudicio Ecclesiae,
          ius ordinandi et consecrandi eis detractum asserunt, ut degradatis, vel
          excommunicatis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e250">Alii vero dicunt, Sacramenta ab haereticis et praecisis
          secundum formam Ecclesiae celebrata vera esse et rata, quia recedentes ab Ecclesia ius
          dandi et consecrandi non perdiderunt; ei qui sic ab haereticis ordinantur, cum redeunt,
          iterum ordinandi non sunt. Quae vero ab haereticis aliter quam in Ecclesia fiunt, falsa
          sunt et inania; et qui a talibus ordinari videntur non munus, sed vulnus accipiunt. Et
          secundum hanc differentiam varie de his loquuntur doctores.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e254">Quidam vero dicunt, eadem Sacramenta ab haereticis praecisis
          posse celebrari, quae a catholicis, si ah illis forma Ecclesiae servetur; et ab eis
          celebrata vera esse et rata quantum ad se, quantum vero ad effectum falsa et inania et in
          his qui male tractant, et in his qui male suscipiunt; ideo irrita et falsa, quia quod
          promittunt et conferre creduntur, non tribuunt; damnanda etiam dicuntur, quia illicite
          dantibus vel accipientibus sunt in iudicium; polluta etiam dicuntur, non quantum ad se,
          sed propter indignam haereticorum tractationem. Ideo <name ref="GregoryGreat"
          >Gregorius</name> communionem Arii vocat exsecrationem, et Innocentius, Bonosii
          ordinationem damnationem, non quod ita in se sint, sed quia male dantes vel accipientes
          tales facit; sicut etiam <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> sacrificia eorum panem
          luctus vocat, non quantum ad se, sed quantum ad effectum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d25c1-d1e263">Nonnulli vero tradunt, illos haereticos, qui in Ecclesia
          ordinati sunt, ius ordinandi et consecrandi, etiam cum separati fuerint, habere; qui vero,
          in schismate vel haeresi positi, ab eis ordinati et inuncti fuerint, illo iure carent,
          ideoque, cum ordinare volunt, vulnus potius infigunt, quam gratiam conferant.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
