<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 34, C. 4</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 34, C. 4</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d34c4">
        <head xml:id="pl-l2d34c4-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 34, C. 4</head>
        <head xml:id="pl-l2d34c4-Hd1e105" type="question-title">Quod non nisi in bona re sit malum.</head>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e108"> Ostensa origine mali, superest videre, in qua re Sit malum, scilicet an in re bona, an
          in re mala. </p>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e111">
          <pb ed="#Q" n="489"/> Qui recte acuteque sapit, non nisi in bono malum esse intel- ligit,
          id est in natura bona. Malum enim est a corruptio vel pri— vatio boni; ubi autem bonum non
          est, non potest esse corruptio vel privatio boni. Peccatum igitur non potest esse nisi in
          re bona. </p>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e116"> Sicut enim morbis ac vulneribus corrumpuntur corpora, quae, ut ait'Augustinus in
          Enchiridio 1, « sunt privationes eiusboni, quod dicitur sanitas, ita et animorum
          quaecumque sunt vitia, natu- ralium sunt privationes honorum. Quid est enim aliud quod
          malum dicitur, nisi privatioboni»? « Bonum-enim minui, malum est; quamvis quantumcumque
          minuatur, necesse est, ut aliquid rema- neat, si adhuc natura b est. Non enim consumi
          potest bonum quod est natura, nisi et ipsa consumatur. Cum vero corrumpitur, ideo malum
          est eius corruptio, quia eam qualicumque privat bono. Nam si nullo bono privat, non nocet;
          nocet autem; adimit igiturc bonum. Quamdiu itaque a natura corrumpitur, inest ei bonum,
          quo prive- tur 2 ». « Ac per hoc nullum est, quod dicitur malum, si nullum sit bonum; sed
          bonum, omnino malo carens, integrum bonum est. Cum € vero inest malum, vitiatum vel
          vitiosum bonum est; nec malum unquam potest esse ullum, ubi est bonum nullum. Unde res
          mira conticitur, ut quia omnisf natura, in quantum natura est, bonum est, nihil aliud
          (lici videatur 9,-cum vitiosa " natura, mala natura esse dicitur, nisi malum esse quod
          bonum est; nec malumi esse, nisi quod bonum est 3 ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e120"> Hac contextione evidenter insinuatur, malum non posse esse nisi in re bona; ubi etiam,
          licet absurdum videatur, manifeste di- citur esse k malum, quod bonum est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e123"> Ex quo colligitiir,'nihil aliud significari, cum dicitur homo 320 malus, nisi bonum
          malum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d34c4-d1e126"> Unde Augustinus in eodem 4 subdit: « Quid est malus homo nisi mala natura; quia homo
          natura est. Porro, si homo aliquod *" bonum' est, quia natura est, quid aliud est malus
          liomo, nisi malum bonum? Tamen cum duo ista discernimus, invenimus nec ideo <pb ed="#Q" n="490"/> malum, quia homo est, nec ideo bonum, quoniam iniquus est . sed bonum, quia
          homo; malum, quia iniquus. Omnis itaque na— tura, etiam si vitiosa sit, in quantum natura
          est, bona est, in quantum vitiosa est, mala est». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>