<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 31, C. 7</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 31, C. 7</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d31c7">
        <head>Liber I, Distinctio 31, C. 7</head>
        <head type="question-title">Quare dicitur originale peccatum.</head>
        <p> Iam ostensum est 2,*quid sit 0 originale peccatum,'et qualiter a parentibus in filios,
          et per carnem in animam transeat. Ex qui- bus etiam innotescit, quare dicatur originale
          peccatum d, ideo sci- licet, quia ex vitiosa lege originis nostrae, in qua concipimur,
          sci- licet carnis, libidinosa 8 concupiscentia traducitur, ut Supra 3 dictum est. Non
          enim, quia ex carne tracta ab Adam concepti sumus,- ideo peccatum traximus, quia et
          Christi corpus ex eadem carne forma- tum est, quae ab Adam descendit, sed eius conceptus
          est celebra— tus non lege peccati, id est concupiscentia carnis, unde et caro, eius
          peccatrix non fuit, immo operatione Spiritus sancti; noster vero conceptus non fit sine
          libidine, et ideo non est sine'peccato. </p>
        <p> Quod evidenter Augustinus ostendit in libro De fide ad Petrum 4, sic dicens: « Quia, dum
          sibi invicem vir mulierque mi- scentur, sine libidine non est parentum concubitus; ob hoc
          filio- rum, ex eorum carne nascentium, non potest sine peccato esse con- ceptus, ubi
          peccatum in parvulos non transmittit propagatio, sed libido; nec fecunditas naturae
          humanae facit homines cum peccato nasci, sed foeditas libidinis, quam homines habent ex'
          illius iustis— sima condemnatione peccati. ldeo beatus David propter originale peccatum,
          quo naturaliter obstricti lilii suntirae, dioitö: [n ini- quitatibus conceptus sum, et in
          peccatis concepit me mater mea. Ex hoc itaque apparet, ex lege conceptionis traduci
          originale pec— catum, quia nisi conceptiof sic lieret'in carne, anima ex carnis
          coniunctione concupiscentiae vitium non traheret. </p>
        <p>
          <pb ed="#Q" n="473"/> Sed'ad hoc" oppdnitur hoc modo.!n ipso conceptu,ubi dicitur
          transmitti peccatum, propagatur caro, nec a tunc infunditur anima secundum physicos, sed
          iam effigiato corpore ;, quod etiam Movses in Exodo aperte Signiücat, ubi agit 5 de
          percussura mulieris prae—' gnantis: Si quis, inquit, percusserit mulierem praegnantem et
          abortum fecerit, si aol/iue informe fuerit puerperium, muictabitur , pecunia; si autem
          formatum fuerit, reddat animam pro anima. For-titulum vero intelligitur propria anima
          animatum; et informe quod nondum habet animam. ln ipso ergo conceptu, cum caro pro-
          pagatur, nondum infunditur anima. Quomodo ergo ibi peccatum transmittitur, cum peccatum
          non possit esse ubi anima non est? </p>
        <p> Ad quod dici potest, quia in illo conceptu dicitur peccatum transmitti, non quia
          peccatum originale ibi sit, sedþfquia caro ibi trahit 'O id ex quo peccatum fit in anima,
          cum infunditur. Et utrumque vocatur conceptus, scilicet et cum caro propagatur for- mamque
          corporis humani recipit, et cum anima infunditur; qued etiam aliquando d dicitur natiVitas
          —-—- unde, quod natum est in te?-2 —— proprie autem nativitas dicitur in lucem editio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
