<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d28c1">
        <head xml:id="pl-l4d28c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d28c1-Hd1e112" type="question-title">Si consensus de futuro, eltam
          iuramento firmatus, faciat coniugium.</head>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e115">Hic quaeri debet, utrum consensus de futuro, addito etiam
          iuramento, coniugium efficiat, ut <!--<quote>--> si quis promittat, vel etiam iuret
          alicui, se usque ad tempus placitum illam ducturum, et illa promittat vel iuret, se illi
          nupturam, nunquid talis sponsio eos coniuges fecit? Si mutato proposito, alter vel uterque
          ad alienam copulam transit, nunquid ob priorem sponsionem, iuramento subnixam, secundae
          foederationis pactum scindetur?</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e120"> <quote xml:id="pl-l4d28c1-Qd1e122"> Considera, quia longe est
          aliud promittere, et aliud facere. Qui promittit, nondum facit; qui ergo promisit, se in
          uxorem ducturum aliquam, nondum eam duxit uxorem; et quae spopondit, se nupturam, nondum
          nupsit. Quomodo ergo coniuges appellari possunt qui nondum contrahunt, sed in futuro se
          contracturos iurando promittunt? Item, si ex vi iuramenti ad futurum pertinentis mox
          efficiuntur coniuges, cur iurant, in futuro se facturos quod in praesenti efficiunt? Item,
          si ex quo iurant, mox efficiuntur coniuges, tunc hanc rem efficiunt, quando iurant se
          facturos. Ideo dico, quia coniugium tunc non fuit, sed futurum promittitur. Si vero ille
          post uxorem duxit, et illa marito nupsit, coniugium utrinque fuit, et non potest dissolvi.
          Praecedens igitur mendacium vel periurium poenitentia est corrigendum, sed coniugium
          sequens non est dissolvendum. Non autem sic est, quando iuramentum coniugii praesentis
          consensus attestatione firmatur, quia post talem consensum, si quis alii se copulaverit,
          etiam si prolem procreaverit, irritum debet fieri, et ipse ad priorem copulam
          revocari</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e126">Praemissae autem sententiae videtur obviare illud quod leges
          tradunt: <quote xml:id="pl-l4d28c1-Qd1e128"> Si quis, tactis divinis Scripturis, juraverit
          mulieri, se eam legitimam uxorem habiturum, vel etiam, si tale sacramentum in oratorio
          dederit, sit illi legitima uxor, quamvis nulla dos, nulla alia scriptura interposita sit
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e133">Sed hic ostenditur, quid fieri vel esse debeat, non quid tunc
          fiat: non enim per illud iuramentum tunc fit uxor, sed fieri debet, quia iuratum est.
          Potest etiam de illo iuramento hoc dictum intelligi, ubi de praesenti consentiunt ac se
          invicem suscipiunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e136">Illi etiam sententiae, qua dictum est, solum consensum facere
          coniugium, videtur contradicere quod Evaristus Papa ait: <quote
          xml:id="pl-l4d28c1-Qd1e138"> Aliter coniugium legitimum non fit, nisi ab eis qui super
          feminam dominationem habere videntur, et a quibus custoditur, uxor petatur et a parentibus
          sponsetur, et legibus dotetur, et a sacerdote, ut mos est, benedicatur, et a paranymphis
          custodiatur, ac solemniter accipiatur </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e142">Item: <quote xml:id="pl-l4d28c1-Qd1e144"> Ita legitima scitote
          esse connubia, aliter vero praesumta; non coniugia, sed adulteria, vel fornicationes sunt,
          nisi voluntas propria suffragata fuerit, et vota succurrerint legitima </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d28c1-d1e148">Hoc autem non ita intelligendum est, tanquam sine enumeratis
          non possit esse legitimum coniugium, sed quia sine iliis non habet decorem et honestatem
          debitam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
