<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d4c2">
        <head xml:id="pl-l4d4c2-Hd1e109">CAP. II</head>
        <head xml:id="pl-l4d4c2-Hd1e112" type="question-title">De ficte accedentibus.</head>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e115">Qui vero sine fide accedunt vel ficte, Sacramentum, non rem,
          suscipiunt.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e118">Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e123">Sunt lavacra gentilium, haereticorum, sed non lavant in
          salutem. In Ecclesia etiam, qui non plena fide baptismum accipiunt, non Spiritum sed aquam
          accipiunt</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e127"> <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam ait: <quote
          xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e132"> ludaeis omnibus communia erant Sacramenta, sed non communis
          omnibus erat gratia, quae est virtus Sacramentorum; ita et nunc baptismus communis est
          omnibus baptizatis, sed non virtus baptismi, id est ipsa gratia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e137">Idem: <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e139">Omnis qui iam suae
          voluntatis arbiter constitutus est, cum accedit ad Sacramentum fidelium, nisi poeniteat
          eum veteris vitae, novam non potest inchoare. Ab hac poenitentia, cum baptizantur, soli
          parvuli immunes sunt </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e143">His aliisque testimoniis aperte ostenditur, adultis, sine fide
          et poenitudine vera, in baptismo non conferri gratiam remissionis, quia nec parvulis sine
          fide aliena, qui propriam habere nequeunt, datur in baptismo remissio. Si quis ergo ficte
          accedat, non habens contritionem cordis veram, Sacramentum sine re accipit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e146">Videtur tamen <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere,
          quod ficte accedenti, qui etiam habet odium fraternum, in ipso momento, quo baptizatur,
          omnia condonentur et post baptismum mox redeant; sed non hoc asserendo dicit, immo hanc
          opinionem et praemissam sententiam conferendo. Ait enim sic: <quote
          xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e151">His qui ficto corde baptizantur, aut peccata nullatenus
          dimittuntur (quia <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e155" ana="#sap1_5">Spiritus sanctus
          disciplinae effugiet fictum</quote>) aut in ipso temporis puncto per vim Sacramenti
          dimissa, iterum per fictionem replicantur; ut etiam illud verum sit: <quote
          xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e158" ana="#gal3_27">Quotquot in Christo baptizati estis</quote>,
          etc., et illud: <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e161" ana="#sap1_5">Spiritus sanctus
          disciplinae effugiet fictum</quote>; ut induat eum Christum sanctitas baptismi, exuat eum
          Christum pernicies fictionis</quote>. <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e154">Nam redire dimissa
          peccata, ubi fraterna caritas non est, aperte Dominus docet in illo servo, a quo Dominus
          dimissum debitum petiit, quia ille conservo dimittere noluit</quote>. <quote
          xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e157"> Sic non impeditur baptismi gratia, quominus omnia peccata
          dimittantur etiam si fraternum odium in eius cui dimittuntur animo perseverat. Solvitur
          enim hesternus dies, et quidquid superesl; solvitur etiam ipsa hora momentumque ante
          baptismum et in baptismo. Deinceps autem continuo reus esse incipit, non solum
          consequentium, sed et praeteritorum dierum, horarum, momentorum, redeuntibus omnibus quae
          dimissasunt </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e161">Hoc autem, ut praediximus, non sub assertione dixit; quod
          ostenditur ex eo quod ait in eodem libro sic : <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e163"> Si ad
          baptismum fictus accedit, dimissa sunt ei peccata, aut non sunt dimissa; eligant quod
          volunt</quote>. Ecce aperte cernis, si tamen intendis, id dixisse <name ref="Augustine"
          >Augustinum</name> non asserendo, sed quaerendo, et aliorum opinionem referendo.</p>
        <p xml:id="pl-l4d4c2-d1e170">Idem enim ait: <quote xml:id="pl-l4d4c2-Qd1e172"> Tunc valere
          incipit ad salutem baptismus, cum illa fictio veraci confessione recesserit, quae, corde
          in malilitia perseverante, peccatorum ablutionem non sinebat fieri </quote>. Non igitur
          ficte accedenti peccata dimittuntur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
