<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. IV.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. IV.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d3c4">
        <head xml:id="pl-l3d3c4-Hd1e111">Cap. IV.</head>
        <head xml:id="pl-l3d3c4-Hd1e114" type="question-title"> Quare caro Christi non dicta est
          peccatrix, sed similis. </head>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e117"> Quocirca primitiam nostrae massae recte assumsisse dicitur
          Christus , quia non carnem peccati, sed similitudinem carnis peccati accepit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e120"> <quote xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e122" source="http://scta.info/resource/rom8_3">Misit enim
          Deus Filium suum, ut ait Apostolus, in similitudinem carnis peccati.</quote> Assumsit enim
          Verbum carnem peccatrici similem in poena, et non in culpa, et ideo non peccatricem;
          cetera vero hominum omnis caro, peccati est. Sola illius non est caro peccati, quia non
          eum mater concupiscentia, sed gratia concepit. Habet tamen similitudinem carnis peccati
          per passibilitatem et mortalitatem, quia esuriit, sitiit et huiusmodi. Licet ergo eadem
          caro sit quae et nostra, non tamen ita facta est in utero, sicut nostra. Est enim
          sanctificata in utero et nata sine peccato, et nec ipse in illa unquam peccavit. In poena
          ergo similis est nostrae, non in qualitate peccati, quia pollutionem, quae ex
          concupiscentiae motu concepta est, omnino non habuit, nec ex carnali delectatione nata
          est. <quote xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e125" source="http://scta.info/resource/sap8_20">Venit ergo ad corpus immaculatum
          ,</quote> quod praeter libidinis concupiscentiam fuit conceptum; nec illud in se habuit
          vitium, quod in aliis est causa peccati, nec in eo peccavit. Ideoque vere dicitur Verbi
          caro non fuisse in Christo obligata peccato. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e129"> Illi autem sententiae, qua supra diximus , carnem Verbi non
          ante fuisse conceptam quam assumtam, videtur obviare quod <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name> ait <title>Super Ioannem,</title> ubi legitur: <quote
          xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/io2_19">Solvite templum hoc, et in tribus diebus excitabo
          illud. Dixerunt ergo Iudaei: Quadraginta et sex annis aedificatum est hoc templum, et tu
          tribus diebus excitabis illud</quote>? <quote xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e140"> Hic, inquit,
          numerus perfectioni dominici corporis convenit, quia, ut dicunt physici, tot diebus forma
          humani corporis perficitur </quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e145"> Horum occasione verborum quidam dicere praesumserunt, dominici
          corporis formam lot diebus ad modum aliorum corporum perfectam et membrorum lineamentis
          distinctam, et mox Verbum Dei sibi uniisse carnem et animam; et hoc modo dicunt illum
          numerum perfectioni dominici corporis convenire. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e148"> Sed alia ratio illius dicti existit, ex qua sana oritur
          intelligentia verbi. Non enim ideo illud dixit Augustinus, quin mox, ut caro illa opere
          Spiritus sancti sanctificata et a reliqua separata fuit, Verbo Dei cum anima uniretur, ut
          perfectus et verus Deus esset perfectus et verus homo, sed quia membrorum illius dominici
          corporis distinctio, in ipso momento conceptionis et unionis Dei et hominis, adeo tenuis
          erat et parva, ut humano visui vix posset subiici; diebus autem illis, quos memorat <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name>, perfecta est et notabilis facta. </p>
        <p xml:id="pl-l3d3c4-d1e154"> <quote xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e156"> Incarnatum est igitur
          Verbum, ut ait <name>Ioannes Damascenus</name>, et a propria incorporalitate non excessit,
          et lotum incarnatum est, et totum est incircumscriptum. Minoratur corporaliter et
          contrahitur, et divine est incircumscriptum, non coextensa carne eius cum incircumscripta
          divinitate</quote>. <quote xml:id="pl-l3d3c4-Qd1e162">In omnibus igitur et super omnia
          erat, et in utero sanctae Genitricis existebat, sed in ipso actu incarnationis </quote>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
