<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. I.</title> <date when="2017-09-05">September 05,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d2c1">
        <head xml:id="pl-l3d2c1-Hd1e111">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l3d2c1-Hd1e114" type="question-title">Quare lotam humanam naturam accepit,
          et quid nomine humanitatis vel humanae naturae intelligitur.</head>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e117"> Et quia in homine tota humana natura vitio corrupta erat,
          lotam assumsit, id est animam et carnem, ut totam curaret et sanctificaret. </p>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e120"> Quod autem humanae naturae sive humanitatis vocabulo anima et
          caro intelligi debeant, aperte docet <name>Hieronymus</name> in <title>Expositione
          catholicae fidei</title> dicens: <quote xml:id="pl-l3d2c1-Qd1e128">Sic confitemur in
          Christo unam Filii esse personam, ut dicamus, duas perfectas et integras esse substantias,
          id est deitatis et humanitatis, quae ex anima continetur et corpore </quote>. Ecce aperte
          ostendit, humanitatis nomine animam et corpus- intelligi, quae duo assumsisse Dei Filius
          intelligitur, ubi hominem sive humanitatem vel humanam naturam accepisse legitur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e132"> Errant igitur qui nomine humanitatis non substantiam, sed
          proprietatem quandam, a quo homo nominatur, significari contendunt, ubicumque Christi
          humanitas memoratur. </p>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e136"> Ait enim <name>Ioannes Damascenus</name>: <quote
          xml:id="pl-l3d2c1-Qd1e141">Sciendum quidem, quod deitatis et humanitatis nomen
          substantiarum, scilicet naturarum, est repraesentativum</quote>. Natura enim non sic
          accipitur in Christo, ut cum dicitur una natura esse omnium hominum; quod evidenter idem
          Ioannes ostendit, differentem rationem dicti assignans, cum natura humana in Christo
          nominatur, et cum una dicitur natura omnium hominum. Ait enim : <quote
          xml:id="pl-l3d2c1-Qd1e144"> Cum unam hominum na- turam dicimus, sciendum est, quod non
          considerantes ad animae et corporis rationem hoc dicimus. Impossibile enim est unius
          naturae dicere Domini corpus et animam, ad invicem comparata. Sed quia plurimae personae
          hominum sunt, omnes autem eandem suscipiunt rationem naturae — omnes enim ex anima et
          corpore compositi sunt, et omnes naturam animae participant et substantiam corporis
          possident — communem speciem plurimarum et differentium personarum unam naturam dicimus,
          uniuscuiusque scilicet personae duas naturas habentis et in duabus perfecte naturis
          existentis , animae scilicet et corporis. In Domino autem lesu Christo non est communem
          speciem accipere. Neque enim factus est, nec est nec aliquando fiet alius. Sed Christus,
          ex deitate et humanitate, in deitate et humanitate Deus perfectus, est idem et homo
          perfectus</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e148"> Totam igitur hominis naturam, id est animam et carnem, et
          horum proprietates sive accidentia assumsil Deus, non carnem sine anima, nec animam sine
          ratione , ut haeretici voluerunt, sed carnem et animam cum sensibus suis. </p>
        <p xml:id="pl-l3d2c1-d1e151"> Unde <name>Ioannes Damascenus</name> ait: <quote
          xml:id="pl-l3d2c1-Qd1e156"> Omnia quae in nostra natura plantavit, Dei Verbum assumsit,
          scilicet corpus et animam intellectualem, et horum idiomata</quote>. <quote
          xml:id="pl-l3d2c1-Qd1e159"> Totum enim totus assumsit me, ut toti mihi salutem
          gratificaret. Quod enim inas- sumtibile est, incurabile est</quote>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
