<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d19c1">
        <head xml:id="pl-l4d19c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d19c1-Hd1e112" type="question-title">Quando hac claves dantur et
          quibus.</head>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e115">Postquam ostensum est, quae sint claves apostolicae, et quis
          earum usus, superest investigare, quando istae claves dentur et quibus .</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e118">Dantur hae claves per ministerium episcopi alicui in
          promotione sacerdotii; cum enim recipit ordinem sacerdotalem, simul etiam has claves
          recipit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e121">Sed non videtur, quod omnes, vel soli sacerdotes has claves
          habeant, quia plerique ante sacram ordinationem scientiam discernendi habent, plures post
          consecrationem ea carent.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e125">Sane dici potest, quod alteram harum clavium, id est scientiam
          discernendi, non omnes habent sacerdotes; unde dolendum est atque lugendum. Multi enim,
          licet indiscreti, atque scientiae, qua eminere debet sacerdos, exsortes, sacerdotii gradum
          recipere praesumunt, vita et scientia eo indigni, qui nec ante sacerdotium nec post,
          scientiam habent discernendi qui ligandi sint vel solvendi. Ideoque illam clavem in
          consecratione non recipiunt, quia semper scientia carent. Qui vero ante sacerdotium
          scientia discernendi -praediti sunt, licet habeant discretionem, non tamen in eis clavis
          est, quia non valent ea claudere vel aperire; ideoque, cum promovetur in sacerdotem,
          clavem discretionis recte dicitur accipere, quia et ante habita discretio augetur et fit
          in eo clavis, ut ea iam valeat uti ad claudendum vel aperiendum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e128">Cumque iam constet, non omnes sacerdotes illas duas habere,
          quia scientia discernendi plerique carent, de altera, id est potentia ligandi et solvendi,
          quaeritur, utrum omnes sacerdotes eam habeant.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e131">Quidam enim putant hanc potestatem illis solis esse concessam,
          qui doctrinam simul ac vitam Apostolorum servant. Illas enim claves promisit Dominus Petro
          et imitatoribus eius tantum, ut aiunt; qui etiam auctoritatibus utuntur in munimentum suae
          opinionis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e134">Hoc enim dicunt <name ref="Augustine">Augustinum</name>
          sensisse superius, ubi ait: <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e139"> Remissionem peccatorum vel
          per se ipsum facit Deus, vel per columbae membra</quote>. Dicit etiam idem, peccata
          dimitti vel teneri a Sanctis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e143">Idem <title>Super Exodum</title> , ubi de lamina aurea legitur
          : <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e148">Erat autem lamina aurea semper in fronte sacerdotis:
          <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e150"/> Haec, inquit, significat fiduciam bonae vitae, quam
          qui vere perfecteque, non significatione, sed veritate, sacerdos habet, solus potest
          peccata auferre </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e154">Item <name ref="GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e159"> Illi soli habent in hac carne positi ligandi et solvendi
          potestatem, sicut sancti Apostoli, qui illorum exempla simul cum doctrina tenent
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e164">Item ex dictis Origenis: <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e166"
          >Haec potestas soli Petro concessa est et imitatoribus Petri . Nam quicumque vestigia
          Petri imitantur, habent recte ligandi el solvendi potestatem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e170">His aliisque testimoniis innituntur qui asserunt, potestatem
          ligandi et solvendi illis solis concessam sacerdotibus, qui vita et doctrina pollent sicut
          Apostoli.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e173">Aliis autem videtur, quod et mihi placere fateor, cunctis
          sacerdotibus hanc clavem dari, scilicet ligandi et solvendi; sed non eam recte ac digne
          habent, nisi qui vitam et doctrinam apostohcam servant. Nec praemissae auctoritates malos
          sacerdotes hanc potestatem habere negant, sed illos solos digne ac recte hac potestate uti
          significant, qui praediti sunt vita et doctrina apostolica, quia soli Apostolorum
          imitatores digne recteque possunt ligare et solvere; et per Deum lanium, vel per Sanctos,
          in quibus habitat Spiritus sanctus, digne et recte fit remissio vel retentio peccatorum.
          Fit tamen et per illos qui sancti non sunt, sed non digne vel recte: dat enim Deus
          benedictionem digne poscenti, etiam per indignum ministrum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c1-d1e176">Quod vero hanc potestatem habeant omnes sacerdotes, <name
          ref="#Jerome">Hieronymus</name> testatur super illum Evangelii locum, ubi dixit Dominus
          Petro: <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e181">Tibi dabo claves regni caelorum, </quote>etc. :
          <quote xml:id="pl-l4d19c1-Qd1e184">Habent, inquit, eandem iudiciariam potestatem alii
          Apostoli, habet et omnis Ecclesia in episcopis et presbyteris; sed ideo Petrus eam
          specialiter accepit, ut omnes intelligant, quod quicumque ab unitate fidei et societate
          Ecclesiae se separavit nec peccatis solvi, nec caelum potest ingredi </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
