<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 40, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 40, Caput 1</title>
          <date when="2016-01-22">January 22, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-22">January 22, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d40c1">
        <head xml:id="pll1d40c1-Hd1e3496">Capitulum 1</head>
        <!-- the first two paragaphs here stand outside what is designated as chapter 1. We might need to add an introduction file -->
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3501">Praedestinatio vero de bonis salutaribus est et de hominibus 
          salvandis.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3504">Ut enim ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De praedestinatione sanctorum</title>,</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d40c1-Qd1e3516">praedestinatio est gratiae praeparatio, quae sine praescientia 
              esse non potest. Potest autem sine praedestinatione esse 
              praescientia. Praedestinatione quippe Deus ea praescivit, quae fuerat 
              ipse facturus; sed praescivit Deus etiam quae non est ipse facturus, 
              id est omnia mala.</quote>
            <bibl>Augustinus, De praedestinatione sanctorum, c. 10, n. 19 (PL 44:974)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3524">Praedestinavit eos quos elegit, reliquos vero reprobavit, id est, 
          ad mortem aeternam praescivit peccaturos.</p>
        <!-- c. 1 starts here; an aliquis praedestinatus possit damnari, vel reprobus salvari -->
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3530">Praedestinatorum nullus videtur posse damnari, nec reproborum 
          aliquis posse salvari.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3533">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De correptione et gratia</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d40c1-Qd1e3545">In 
              <title ref="#ap">Apocalypsi</title>, inquit, dicitur: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d40c1-Qd1e3552" source="http://scta.info/resource/ap3_11">Tene quod habes, ne alius accipiat 
                  coronam tuam.</quote>
                <bibl>Apocalypsis 3:11</bibl>
              </cit>
              Si alius non est accepturus, nisi iste perdiderit, 
              certus est electorum numerus,</quote>
            <bibl>Augustinus, De correptione et gratia, c. 13, n. 39 (PL 44:940)</bibl>
          </cit>
          id est, non potest augeri vel 
          minui.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3565">Ad hoc autem obiiciunt quidam, nitentes probare, numerum 
          electorum posse minui et augeri, sic: Posset Deus non apponere 
          gratiam quibus apponit, et posset subtrahere quibus non subtrahit; 
          quod si fieret, utique damnarentur; possent ergo damnari isti, 
          <!-- 250 -->
          qui tamen salvabuntur; posset itaque minui electorum numerus. 
          Ita posset etiam augeri, quia posset apponi gratia quibus non apponitur, 
          per quam salvarentur; possent ergo salvari, habita gratia, 
          qui tamen sine ea damnabuntur; posset itque augeri numerus 
          electorum.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3570">Quibus respondemus, ex ea ratione dictum esse et verum esse, 
          numerum electorum non posset augeri vel minui, quia non potest 
          utrumque simul esse, scilicet, ut aliquis salvetur et non sit praedestinatus, 
          vel ut aliquis praedestinatus sit et damnetur. Intelligentia 
          enim conditionis implicitae veritatem facit in dicto, et impossibilitatem 
          in vero. Si vero simpliciter intelligatur, impossibilitas 
          non admittitur, ut cum dicitur: Praedestinatus potest vel non potest 
          damnari, et reprobus potest salvari. In his enim et huiusmodi 
          locutionibus ex ratione dicti diiudicanda haec accipiantur dicta, 
          atque alia, si per disiunctionem, ut supra, cum de praescientia 
          agebatur, praetaxatum est. Si enim, cum dicis: Praedestinatus non 
          potest damnari, intelligas ita: id est, non potest esse, ut praedestinatus 
          sit et damnetur, verum dicis, quia coniunctim intelligis; 
          falsum autem, si disiunctim, ut si intelligas, istum non posse damnari, 
          quem dico praedestinatum. Potuit enim non esse praedestinatus, 
          et ita damnaretur.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3573">Verumtamen adhuc instant et secundum coniunctionem argumentando 
          ita procedunt. Non, inquiunt, potest esse, ut aliquis praedestinatus 
          sit et damnetur. Utrumque istorum simul esse non potest; 
          sed alterum horum non potest non esse, scilicet, quin iste sit 
          praedestinatus; ab aeterno enim praedestinatus est, et non potest 
          modo non esse praedestinatus. Cum ergo impossibile sit, simul 
          utrumque esse, et impossibile sit, alterum non esse, videtur, non 
          posse alterum esse, scilicet ut damnetur. Quod si est, ergo non 
          potest esse, ut non salvetur.</p>
        <p xml:id="pll1d40c1-d1e3576">In huius quaestionis solutione mallem alios audire quam docere; 
          dicimus tamen, similem de praescientia posse moveri quaestionem; 
          ideoque, tam hic quam ibi, unam facimus responsionem 
          dicentes, determinandum fore illud, cui innititur tota haec quaestio, 
          scilicet impossibile est, alterum non esse, scilicet, quin iste modo 
          <!-- 251 --> 
          sit praedestinatus; ab aeterno enim iste praedestinatus est. Distinguendum 
          enim est, cum ait: iste non potest modo non esse praedestinatus, 
          vel non potest modo esse, quin sit praedestinatus. Hoc 
          enim et coniunctim et disiunctim intelligi potest. Non enim potest 
          esse, ut ab aeterno sit praedestinatus et modo non sit praedestinatus, 
          nec potest esse simul, ut sit praedestinatus et non sit praedestinatus; 
          sed tamen potuit esse ab aeterno, quod non esset praedestinatus, 
          et potuit non esse ab aeterno praedestinatus. Et sicut 
          ab aeterno Deus potuit eum non praedestinare, ita conceditur a 
          quibusdam, quod et modo potest Deus eum non praedestinasse. Ab 
          aeterno ergo potest Deus non praedestinasse eum; ergo potest iste 
          non fuisse praedestinatus. Si vero non fuisset praedestinatus, nec 
          modo esset praedestinatus; ergo potest modo non esse praedestinatus. 
          Ita et de praescientia et praescitis dicunt; quod in actionibus 
          vel operationibus Dei et hominum nullatenus concedunt. 
          Ex quo enim aliquid factum est vel dictum, non concedunt, quod 
          possit non esse vel non fuisse, immo impossibile est, non esse vel 
          non fuisse quod factum est vel dictum, referentes possibilitatem 
          vel impossibilitatem ad naturam rei existentis. Cum vero de praescientia 
          vel praedestinatione Dei agitur, possibilitas vel impossibilitas 
          ad potentiam Dei refertur, quae semper eadem fuit et est, 
          quia praedestinatio, praescientia, potentia unum in Deo est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
