<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 2</title>
          <date when="2015-11-11">November 11, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-11">November 11, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d18c2">
        <head xml:id="pll1d18c2-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 2</head>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3475">Praeterea diligenter considerandum est, cum Spiritus sanctus 
          dicatur donum et datum, utrum eadem ratione utrumque nomen 
          ei conveniat. Quod utique videri potest: Cum enim idem sit Spiritum 
          sanctum dari et Spiritum sanctum donari, ex eadem ratione 
          videtur Spiritus sanctus dici datum et donum.</p>
        
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3478">Hoc etiam videtur <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> significare in XV libro <title ref="#deTrinitate">De 
          Trinitate</title>,</ref> cum ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3490" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Spiritus sanctus in tantum donum Dei est, 
              in quantum datur eis quibus datur; apud se autem Deus est, etsi 
              nemini detur.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 19, n. 36</bibl>
          </cit>
          Ecce aperte dicit, Spiritum sanctum donum appellatur donum, quia 
          datur, non ab aeterno fuit donum, quia non datur nisi ex tempore.</p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3498">Ad quod dicimus, quia Spiritus sanctus et donum dicitur et 
          datum sive donatum; sed datum sive donatum ex eo tantum dicitur, 
          quia datur vel donatur, quod habet tantum ex tempore. 
          Donum vero dicitur non ex eo tantum quod donetur, sed ex 
          proprietate, quam habuit ab aeterno; unde et ab aeterno fuit 
          donum. Sempiterne enim donum fuit, non quia daretur, sed quia 
          processit a Patre et Filio.</p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3501">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in IV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3512" source="http://scta.info/resource/adt-l4">Sicut 
              natum esse est Filio a Patre esse, ita Spiritui sancto donum Dei 
              esse est a Patre procedere et Filio.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 20, n. 29 (PL42:908)</bibl>
          </cit>
          Hic aperte ostenditur, quod 
          Spiritus sanctus eo donum est, quod procedit a Patre et Filio, 
          sicut Filius eo est a Patre, quod natus est ab eo. Non enim idem 
          est Filio esse a Patre et Spiritui sancto, id est, non ea proprietate 
          Filius dicitur esse a Patre, qua Spiritus sanctus. Nam Filius dicitur 
          esse a Patre, quia genitus est ab eo; Spiritus sanctus vero 
          dicitur esse a Patre et a Filio, quia Spiritus est donum Patris 
          et Filii, id est, quia procedit ab utroque. Eo enim dicitur Spiritus 
          sanctus quo donum; et eo donum, quo procedens.</p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3521">
          Unde 
          <ref xml:id="pl-l1d18c2-Raivldt" corresp="#pll1d18c2-Qd1e3532">
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>
          </ref> 
          ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3532" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Spiritus 
              sanctus, qui non Trinitas, sed in Trinitate intelligitur, in eo quod 
              proprie dicitur Spiritus sanctus, relative dicitur, cum et ad Patrem 
              et ad Filium refertur, quia Spiritus sanctus et Patris et Filii 
              Spiritus est. Sed ipsa relatio non apparet in hoc nomine; apparet 
              <!-- p. 119 -->
              autem, cum dicitur donum Dei: donum est enim Patris et Filii, 
              quia a Patre procedit et a Filio.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 11, n. 12 (PL 42:919)</bibl>
          </cit>
          Ecce his verbis aperte ostenditur, 
          eadem relatione dici Spiritum sanctum et donum; donum autem, 
          quia procedit a Patre et Filio. Proprietas ergo, qua dicitur 
          Spiritus sanctus vel donum, processio ipsa est, de qua post plenius 
          agemus cum aliis. Cum ergo ab aeterno processerit ab utroque, 
          et ab aeterno donum fuit, non ergo Spiritus sanctus eo tantum 
          dicitur donum, quia donatur; nam et ante fuit donum quam donaretur.</p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3542">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libor <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3554" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Semper procedit 
              Spiritus sanctus, et non ex tempore, sed ab aeternitate procedit; 
              sed quia sic procedebat, ut esset donabile, iam donum erat, 
              antequam esset cui daretur. Aliter enim intelligitur, cum dicitur 
              donum, aliter cum dicitur donatum: nam donum potest esse etiam 
              antequam detur; donatum autem, nisi datum fuerit, nullo modo 
              dici potest.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 15, n. 16 (PL 42:921)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3563">Sempiterne ergo Spiritus est donum, temporaliter 
              autem donatum.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 16, n. 17 (PL 42:921)</bibl>
          </cit>
          His verbis aperte ostenditur, quo sicut Spiritus 
          sanctus ab aeterno procedit, ita ab aeterno donum est; non 
          quia donaretur a Patre Filio, vel a Filio Patri, sed quia ab aeterno 
          processit donabilis.</p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3571">Sed quaeritur, cui donabilis: Utrum Patri et Filio, an tantum 
          nobis, qui nondum eramus? Si autem non erat donabilis Patri et 
          Filio, sed tantum nobis, et ex eo donum erat, quia sic donabilis 
          procedebat, videtur quod Filius eadem ratione semper donum fuerit; 
          quia processit a Patre ab aeterno, donabilis nobis in tempore. 
          Nam et de Filio legitur, quod 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3575" ana="#is9_6">datus est nobis</quote>
            <bibl>Isaias 9:6</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3583">Ad quod dicimus, quia Spiritus sanctus nobis tantum, non 
          Patri vel Filio, donabilis processit, sicut et nobis tantum datus 
          est. Et Filius vere datus est nobis et ab aeterno processit a Patre, 
          non ut donabilis tantum, sed ut genitus, qui etiam donari 
          posset. Processit ergo ut genitus et donabilis; sed Spiritus sanctus 
          non procedit ut genitus, sed tantum ut donum. Donum autem 
          semper fuit, non solum quia donabilis, sed quia ab utroque processit, 
          et quia donabilis fuit.</p>
        <!-- p. 120 -->
        <p xml:id="pll1d18c2-d1e3588">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c2-Qd1e3600" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Eo ipso, 
              quod daturus erat eum Deus, iam donum erat, etiam antequam 
              daretur,</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 15, n. 16</bibl> <!-- dbcheck -->
          </cit>
          et ideo donabilis; sed aliter donabilis quam Filius; nam 
          et aliter datus et aliter processit quam Filius. Filii enim processio 
          genitura est vel nativitas, Spiritus sancti vero processio nativitas 
          non est; utraque vero ineffabilis est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>