<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 39, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 39, Caput 1</title>
          <date when="2016-01-19">January 19, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-19">January 19, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d39c1">
        <head xml:id="pll1d39c1-Hd1e3496">Capitulum 1</head>
        <!-- Utrum scientia Dei possit augeri vel minui, 
            vel aliquo modo mutari -->
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3501">Praeterea solet quaeri, utrum scientia Dei possit augeri vel 
          minui, utrumque enim videtur posse probari.</p>
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3504">Quod divina scientia possit augeri vel mutari, hoc modo 
          probatur: quia potest Deus scire quod nunquam scit. Est enim aliquis, 
          qui non est lecturus hodie, et tamen potest esse, ut legat 
          hodie; potest enim hodie legere. Nihil autem potest fieri, quod non 
          possit a Deo sciri. Potest ergo Deus scire, hunc lecturum hodie; 
          potest igitur aliquid scire, quod non scit; ergo potest eius scientia 
          augeri vel mutari. Eademque videtur posse minui. Est enim aliquis 
          hodie lecturus, quem Deus scit lecturum. At potest esse, ut 
          non legat; ergo potest Deus non scire hunc lecturum; potest igitur 
          non scire aliquid, quod scit; ergo potest eius minui scientia, 
          vel mutari.</p>
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3507">Ad quod dicimus, quia Dei scientia omnino immutabilis est, 
          nec augeri potest vel minui.</p>
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3511">Nam, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in XV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d39c1-Qd1e3522">Scientia Dei est ipsa sapientia, et sapientia est ipsa essentia sive 
              substantia Dei; quia in illius naturae simplicitate mirabili non est 
              aliud sapere, aliud esse, sed quod sapere est, hoc est etiam esse.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 13, n. 22 (PL 42:1076)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3530">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d39c1-Qd1e3534">Ideoque novit omnia Verbum, quae novit Pater; sed ei nosse 
              de Patre est, sicut esse; nosse enim et esse ibi unum est. Et ideo 
              Patri, sicut esse non est a Filio, ita nec nosse. Proinde, tanquam 
              <!-- 246 --> 
              se ipsum dicens, Pater genuit Verbum sibi aequale per omnia. 
              Non enim se ipsum integre perfecteque dixisset, si aliquid minus 
              aut amplius esset in eius Verbo, quam in se ipso. Hoc est ergo 
              omnino Verbum, quod Pater; non tamen Pater est, quia iste Filius, 
              ille Pater. Sciunt ergo invicem Pater et Filius, sed ille gignendo, 
              iste nascendo. Et omnia quae sunt in eorum scientia, in eorum 
              sapientia, in eorum essentia, unusquisque eorum simul videt, non 
              particulatim aut singillatim, velut alternante conspectu hinc illuc, 
              et inde huc et rursus inde, vel inde in aliud atque aliud, ut aliqua
              videre non possit, nisi non videns alia; sed omnia simul videt, 
              quorum nullum est, quod non semper videat</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 14, n. 23 (PL 42:1076)</bibl>
          </cit>
          et sciat.</p>
        <p xml:id="pll1d39c1-d1e3544">Ex hac auctoritate clare ostenditur, scientiam Dei omnino 
          invariabilem esse, sicut ipsa essentia Dei omnino invariabilis est; 
          et quod Pater et Filius cum Spiritu sancto simul omnia sciunt et 
          vident. Sicut ergo non potest augeri vel minui divina essentia, ita 
          nec divina scientia. Et tamen conceditur posse scire quod non scit, 
          et posset non scire quod scit; quia posset aliquid esse subiectum 
          eius scientiae, quod non est, et posset non esse subiectum aliquid, 
          quod est, sine permutatione ipsius scientiae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
