<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d29c1">
        <head xml:id="pl-l4d29c1-Hd1e109">CAP. I</head>
        <head xml:id="pl-l4d29c1-Hd1e112" type="question-title">Quod non est consensus legitimus,
          ubi est coactio.</head>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e115">Oportet autem, consensum coniugalem liberum esse a
          coactione.</p>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e118">Coactus enim consensus, qui nec appellari consensus debet,
          coniugium non facit, sicut testatur Urbanus Papa, scribens Sanctio, regi Arragonum, in
          haec verba: <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e120">De neptis tuae coniugio, quam te cuidam
          militi daturum, necessitatis instante articulo, sub fidei pollicitatione firmasti, hoc,
          aequitate dictante, decrevimus, ut si illa virum illum omnino, ut dicitur renuit et in
          eadem voluntatis auctoritate persistit, ut viro illi se prorsus deneget nupturam,
          nequaquam eam invitam ac renitentem eiusdem viri cogas coniugio copulari </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e124">Idem: <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e126">Si verum esse
          constiterit quod nobis legati Iordanis principis retulerunt, scilicet quod ipse coactus et
          dolens filiam suam, flentem et pro viribus renitentem, Rainaldo desponsaverit, quoniam
          legum et canonum auctoritas talia sponsalia non approbat, ne ignorantibus leges et canones
          nimis durum videatur, ita sententiam temperamus, ut, si princeps cum assensu filiae id
          quod coeptum est, perficere voluerit, concedamus. Sin autem, legatus noster utrasque
          partes audiat, et si nihil fuerit ex parte Rainaldi, quod amplius impediat, ab ipso
          Iordane sacramentum, quo constent haec quae dicta sunt, accipiat. Et nos canonum ac legum
          scripta sequentes, deinceps non prohibemus quin alii viro, si vovoluerit, praedicta eius
          filia, tantum in Domino, nubat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e131">Ex his apparet, <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e133"> coniugium
          fieri inter consentientes spontaneos, non inter renitentes et invitos; verumtamen qui
          inviti et coacti coniuncti sunt, si postea aliquo temporis spatio sine contradictione et
          querimonia cohabitaverint, facultate discedendi vel reclamandi habita, consentire
          videntur, et consensus ille consequens supplet quod praecedens coactio tulerat
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e137">Consentire autem probatur qui evidenter non contradicit,
          secundum illud: <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e139"> In sponsalibus eorum consensus
          exigendus est, quorum in nuptiis desideratur. Intelligitur tamen semper filia patri
          consentire, nisi evidenter dissentiat</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d29c1-d1e143">Item: <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e145">Sponsalia, sicut
          nuptiae, consensu fiunt contrahentium. Et ideo, sicut in nuptiis, ita et in sponsalibus
          patrisfamilias filiam consentire oportet </quote>; <quote xml:id="pl-l4d29c1-Qd1e148">
          quae, si patris voluntati non repugnat, consentire intelligitur </quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
