<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 26, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 26, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-12-03">December 03, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-03">December 03, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d26c1">
        <head xml:id="pll1d26c1-Hd1e3496">Librum I, Distinctio 26, Capitulus 1</head>
        <!-- De hoc nomine hypostasis -->
        <p xml:id="pll1d26c1-d1e3501">Nunc de proprietatibus personarum, quas frequenter in hoc 
          tractatu commemoravimus, aliquid nos loqui oportet.</p>
        <p xml:id="pll1d26c1-d1e3504">Sed primum audiamus, quid de hoc nomine, scilicet hypostasis, 
          <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> dicit. Ait enim, sub hoc nomine venenum latere. 
          Sed hoc dicit, secundum quod haeretici eo utebantur, ut simplices 
          seducerent, scilicet pro persona et pro essentia, ut, sive diceretur <!-- 164 --> 
          una tantum hypostasis sive tres, minus peritos ad inconveniens 
          deducerent, cum non erat hoc nomen ita apud catholicos vulgatum, 
          nec ita eius significatio determinata, ut modo. Et ideo <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> 
          dicit, hoc nomine non utendum fore sine distinctione vel 
          expositione, tunc scilicet, quando cum haereticis contendebatur, ita 
          scribens <title>De fide catholica ad Damasum Papam</title>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d26c1-Qd1e3519">Ab Arianorum 
              praesule, hypostaseon novellum nomen a me, homine Romano, 
              exigitur. Interrogamus, quid tres hypostases arbitrentur intelligi; 
              tres personas subsistentes, aiunt. Respondemus, nos ita credere. 
              Non sufficit eis sensus, ipsum nomen efflagitant, quia nescio quid 
              veneni in syllabis latet. Clamamus: Si quis tres hypostases, id est, 
              tres subsistentes personas non confitetur, anathema sit. Si quis autem, 
              hypostasim usiam intelligens, non tribus personis unam hypostasim indicit, 
              alienus a Christo est, qui scilicet, tres hypostases 
              dicens, sub nomine pietatis tres naturas conatur asserere. Sufficiat 
              nobis dicere unam substantiam et tres personas perfectas et aequales; 
              tacemus tres hypostases, si placet. Non bonae suspicionis 
              est, cum in eodem verbo sensus dissentiunt. Aut si rectum putatis, 
              tres hypostases cum interpretationibus suis debere nos dicere, 
              non negamus. Sed mihi credite, venenum sub melle latet; 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d26c1-Qd1e3523" ana="#IIcor11_14">transfigurat 
                  enim se angelus satanae in Angelum lucis.</quote>
                <bibl>II Cor. 11:14</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Hieronymus, Epist. 15, n. 3 et 4 (PL 22, 356)</bibl>
          </cit>
          His verbis 
          non negat utendum esse nomine hypostasis, sed haereticos eo prave 
          usos ostendit, contra quos cautela opus erat in distinctione significationis; 
          alioquin sibi contradiceret, qui supra tres hypostases 
          confitetur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
