<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 3</title>
          <date when="2015-11-11">November 11, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-11-11">November 11, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d18c3">
        <head xml:id="pll1d18c3-Hd1e3472">Liber 1, Distinctio 18, Capitulus 3</head>
        <!-- Quod sicut Filius nascendo accepit non tantum, ut esset Filius, 
          sed etiam essentia, ita Spiritus sanctus procedendo accepti 
          non tantum, ut esset donum, sed ut esset essentia. -->
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3477">Et notandum, quod sicut Filius nascendo accepit non tantum, 
          ut Filius sit, sed omnino ut sit, et ut ipsa substantia sit; ita et 
          Spiritus sanctus a Patre et Filio procedendo accepti non tantum, 
          ut Spiritus sanctus sit vel donum, sed etiam, ut omnino sit, ut et 
          substantia sit; quod utique non accept ex eo quod datur. Nam 
          cum non detur nisi ex tempore, si hoc haberet eo quo datur, accepisset 
          ergo ex tempore ut esset.</p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3480">Unde 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3492" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Filius non 
              hoc tantum habet nascendo, ut sit Filius, sed omnino ut sit. Quaeritur 
              ergo, utrum Spiritus sanctus eo quo datur, habeat non tantum, 
              ut donum sit, sed omnino ut sit. Quod si non est, nisi quia 
              datur, id est, si non habet esse, nisi eo quo datur, sicut Filius 
              nascendo habet non tantum, ut sit Filius, quod relative dicitur, 
              sed omnino ut sit ipsa substantia, quomodo iam Spiritus sanctus 
              erat ipsa substantia, cum non prius daretur, quam esset cui daretur?</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 15, n. 16 (PL XXX)</bibl>
          </cit>
          Non ergo eo quo datur, sed procedendo habet, ut sit 
          donum, et ut sit essentia; sicut Filius non eo quo datus est, sed 
          nascendo accepti non tantum, ut sit Filius, ed ut sit essentia.</p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3500">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in XV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3510" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Sicut 
              Filio praestat essentiam sine initio temporis, sine mutabilitate 
              naturae de Patre generatio, ita Spiritui sancto praestat essentiam <!-- p. 121 --> 
              sine ullo initio temporis, sine ulla mutabilitate naturae de 
              utroque processio.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3518">Hic oritur quaestio: Si Filius nascendo habet non tantum, ut 
          sit Filius, sed ut sit essentia, et Spiritus sanctus procedendo non 
          tantum, ut sit donum, sed ut sit essentia, ergo et Filius nativitate 
          essentia est, et Spiritus sanctus processione essentia est; cum alibi 
          dicatur, quod nec Pater eo Pater est; quo Deus, nec Filius eo Filius, 
          quo Deus, nec Spiritus sanctus eo donum, quo Deus; quia, 
          ut <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait in VII libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3530" source="http://scta.info/resource/adt-l7">his nominibus 
              relativa eorum ostenduntur, non essentia;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 2, n. 3 (PL 42:936)</bibl>
          </cit>
          unde post plenius agemus.</p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3538">Ad quod breviter respondentes dicimus, quia nec Filius nativitate 
          essentia est, sed tantum Filius; nec Spiritus sanctus processione 
          essentia est, sed tantum donum; et tamen uterque, et 
          ille nascendo, ut iste procedendo, accepit, ut esset essentia.</p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3541">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3545">Non enim, ut ait <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in V libro <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> per 
              defectionem, aut protensionem, aut derivationem ex Deo Deus 
              est, sed ex virtute naturae in naturam eandem nativitate subsistit 
              Filius,</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, V, n. 37 (PL 10:154)</bibl>
          </cit>
          et ex virtute naturae in naturam eandem processione 
          subsistit Spiritus sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d18c3-d1e3561">Quod ita intelligi potest: Ex Patre, qui est virtus ingenita, 
          naturam, quam habet eandem Filius nativitate, id est nascendo, et 
          Spiritus sanctus processione, id est procedendo, habet. Unde ipse 
          idem apertius eloquens, quod dixerat aperit, subdens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3565">Nativitas, 
              inquit, Dei non potest non eam, de qua profecta est, tenere naturam; 
              non enim aliud quam Deus subsistit, quod non aliunde quam 
              de Deo subsistit.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, V, n. 37 (PL 10:154)</bibl>
          </cit>
          Ecce his verbis aperitur, quomodo accipiendum 
          sit illud: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d18c3-Qd1e3574">De Patre generatio praestat essentiam Filio, et de 
              utroque processio praestat essentiam Spiritui sancto;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 26, n. 47 (PL 42:1079)</bibl>
          </cit>
          non quia 
          ille essentia sit Filius, et iste essentia sit Spiritus sanctus, immo 
          proprietate personali, sed quia et ille nascendo, et iste procedendo, 
          essentiam habet eandem et totam, quae in Patre est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>