<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d19c3">
        <head xml:id="pl-l4d19c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <head xml:id="pl-l4d19c3-Hd1e112" type="question-title">Quomodo intelligendum sit: Maledicam
          benedictionibus vestris.</head>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e115">Praemissae vero sententiae, qua dicitur etiam per mali
          sacerdotis ministerium transfundi gratia benedictionis, videtur obviare quod Dominus per
          Prophetam malis sacerdotibus comminatur: <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e117">Maledicam
          benedictionibus vestris;</quote> et alibi: <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e120">Vae his qui
          vivificant animas, quae non vivunt, et mortificant animas, quae non moriuntur.</quote> Si
          enim maledicit Dominus benedictionibus eorum, et si animae, quas vivificant, non vivunt,
          quomodo per eos gratia benedictionis transfunditur ?</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e124">Sed illud capitulum: <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e126"
          >Maledicam,</quote> etc., quidam referunt ad haereticos, qui ab Ecclesia praecisi sunt, et
          ad excommunicatos, quorum benedictiones fiunt maledictiones his qui sequuntur eorum
          errores.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e130">Illud alterum vero, scilicet: <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e132">Vivificant,</quote> etc., super omnes illos sacerdotes
          exponunt, qui absque clave scientiae et forma bonae vitae praesumunt ligare vel solvere.
          Sed nullus officio sacerdotis uti debet, nisi immunis sit ab illis quae in aliis iudicat;
          alioquin se ipsum condemnat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e137">Qualis esse debeat iudex ecclesiasticus.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e140">Qualem autem esse oporteat qui aliorum iudex constituitur,
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> describit ita dicens: <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e145">Sacerdos, cui omnis offertur peccator, ante quem statuitur
          omnis languor, in nullo eorum sit indicandus, quae in alio indicare est promptus. Iudicans
          enim alium, qui est iudicandus, <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e147">condemnat se ipsum
          .</quote> Cognoscat igitur se, et purget in se quod alios videt sibi offerre; caveat, ut a
          se proiecerit quidquid in aliquo damnosum reperit. Animadvertat, quod <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e150">qui sine peccato est primus in illam lapidem mittat:</quote>
          ideo enim liberavit peccatricem, quia non erat qui iuste proiiceret lapidem. Quomodo
          lapidaret, qui se lapidandum cognosceret? Nullus enim erat sine peccato; in quo
          intelligitur, omnes fuisse reos. Nam venialia semper remittebantur per caerimonias; si
          quod ergo in eis peccatum erat, criminale erat. In hoc igitur patentissimum est crimen
          sacerdotum et detestabile, qui non prius se iudicant et alios alligant.</quote> </p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e155"> <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e157"> Caveat spiritualis iudex
          , sicut non commisit crimen nequitiae, ita non careat munere scientiae; oportet, ut sciat
          cognoscere, quidquid debet iudicare: iudiciaria enim potestas hoc postulat, ut quod debet
          iudicare, discernat. Diligens igitur investigator sapienter interroget a peccatore, quod
          forsitan ignoret, vel verecundia velit occultare. Cognito vero crimine, varietates eius
          non dubitet investigare, et locum, et tempus, et celera quae supra diximus; quibus
          cognitis, adsit benevolus, paratus erigere et secum onus portare; habeat dulcedinem in
          affectione, discretionem in varietate; doceat perseverantiam; caveat, ne corruat, ne juste
          perdat judiciariam potestatem. Etsi enim poenitentia possit ei acquirere gratiam, non
          tamen mox restituit in potestatem primam. Etsi Petrus post lapsum restitutus fuerit, et
          saepe lapsis sacerdotibus reddita sit dignitatis potestas, non tamen est necesse ut
          omnibus concedatur quasi ex auctoritate. Invenitur auctoritas, quae concedit et quasi
          imperat; invenitur alia, quae non concedit, sed vetat. Quae scripturae non repugnant, sed
          concordant. Cum enim tot sunt qui labuntur, ut pristinam dignitatem ex auctoritate
          defendant, et quasi usum peccandi sibi faciant, recidenda est spes ista. Si vero locus
          est, ubi ista non concurrant, restitui possunt qui peccant </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e161">Ex his satis perpenditur, qualis debeat esse sacerdos, qui
          alios ligat et solvit, discretus scilicet et iustus; alioquin mortificat saepe animas quae
          non moriuntur, et vivificat quae non vivunt; et ita incidit in maledictionis indicium.</p>
        <p xml:id="pl-l4d19c3-d1e164">Illud autem Malachiae, scilicet: <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e166">Maledicam benedictionibus vestris,</quote> sive super
          haereticos tantum et excommunicatos, sive super omnes sacerdotes, qui vita et scientia
          carentes benedicere praesumunt, dictum accipiatur, sic intelligi potest: <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e169">Maledicam benedictionibus vestris,</quote> id est <quote
          xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e172"> his quae meis benedictionibus possidetis </quote>, quia
          faciam ea vobis cedere in maledictionem, non in benedictionem. quia, etsi benedicunt
          Sanctis, non hoc faciunt ex vero corde, et ideo eorum benedictio eis vertitur in
          maledictionem. Vel <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e175">maledicam benedictionibus
          vestris,</quote> id est <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e178"> quod a vobis benedicitur a me
          erit maledictum <quote xml:id="pl-l4d19c3-Qd1e180"/>,</quote> quia benedicunt inique
          agentibus, adulanturque peccantibus, dummodo divites sint.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
