<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 40, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 40, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d40c1">
        <head xml:id="pl-l2d40c1-Hd1e102">Liber I, Distinctio 40, C. 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d40c1-Hd1e105" type="question-title">An ex fine. omnes aetas pensari debeant, ut ex affectu vel fine
          omnes sint boni, vel mali. </head>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e108"> Post haec de actibus adiiciendum videtur, utrum et ipsi ex fine, sicut voluntas, pensari
          debeant boni, vel mali. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e111"> Licet enim, secundum quosdam, omnes boni sint, in quantum sunt, non tamen absolutee
          onmes dicendi sunt boni, nec omnes remunerabiles, sedquidam simpliciter mali dicuntur,
          sicut et. alii boni. Nam simpliciter ac vere boni Sunt illi actus, qui bonam ha- bent
          causam et intentionem, id est, qui bonam voluntatem comi- tantur et ad bonum finem
          tendunt. Mali. vero simpliciter dici de— bent qui perversam habent causam et intentionem. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e114"> Unde Ambrosius2 ait: « Afiectus tuus nomen operi tuo imponit». </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e118">
          <pb ed="#Q" n="519"/>Et Augustinus · Super Psalmttm 31 1: « Nemo computet bona opera sna
          ante fidem. It.a enim mihi videntur esse nt magnae vires et cursus celerrimus praeter
          viam; quia obi fides non erat, bonum opus non erat: bonum enim opus intenti.o facit,
          intentionern fides a dirigit. Non valde attendas, quid homo facial, sed qnid, cum facii,
          attendat, quo lacertos b optimae gnbernalionis dirigat ». His teslimoniis insinnari
          videlur, ex affel'ln et fine opera bona esse, vel mala. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e123"> Quibus consonat quod in Evangelio 2 ait Veritas c: Non a palest arboi· bona· fructus
          malos facere, neque arbor mala fruclus bo· nos facere e. Nomine arboris r non nalnra
          humanae mentis, ~ed volnntas intelligilur, quae si mala fllerit, non bona, sed mala opera
          facil; si vero bona fuerit, bona, non mala facit opera. Seel quaeritur, utrum omnia opera
          hominis ex affectn et fine 365 sint bona, vel rnala. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e126"> Quibnsdam 3 ita ·esse videtnr, qni dicnnt, omnes actus esse g indifferentes, ut nee boni
          nee mali per se sint, sec! ex intentione bona bonus, et ex mala mains sit omnis actns.
          ~ecundum qnos, quilibet actus potest esse bonus, si bona intentione geratur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e129"> Aliis anlem videtur, quod qnidam actus in se mali sint, lta ul non possint esse nisi
          peccata, etiam si bonam habeant cansam; , et quidarn in se boni, ita nt, elsi malam
          habeant causarn, non ta~ men boni esse desinant. Quod testimonio Augustin i 4 confirmant,
          qui dicit, bonum aliquando non bene fieri: « Quod enim quis invitus vel necessitate facit,
          non bene facit n », quia non bona facit intentione, ut ait Augustinus Su.per Joa.nnem 5 :
          « Servilis, inquit, timor non est in caritale, in quo quarnvis credatur Deo, non tamen in
          Deum~ et si bonum fiat, non ta men bene ». « Nemo enim invitus bene facit, etiamsi bonum
          est quod facit .6 ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e132"> Ecce babes, quod aliquis non bene facit illud quod bonum est; facit ergo quod bonum est
          'intentione non bona. ldeo asserunt <pb ed="#Q" n="520"/> illi, quaedam opera esse talia,
          quae sic bona sunt, quod mala esse ,- j non possunt, quocumque modo fiant, sicut e
          converso quaedam sic sunt mata, ut non possint esse bona, quacumque ex causa fiant "';
          alia autem esse opera, quae ex fine vel ex fcausa ? bona sunt, vel mala; et ad illa
          referunt Sanctorum testimonia, quibus ex ? af— fectu, vel intentione iudicium operum
          pensari dicunt; tripartitam edunt isti differentiam actuum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e137"> Sed Augustinus evidentissime docet in libro Contra, mcnda— cium 1, omnes actus secundum
          intentionem et causam iudicandos bonos, vel malos, praeter quosdam, qui ita sunt mali, ut
          nunquam possint esse boni, etiam si bonam videantur habere causam. « ln- terest, inquit d,
          plurimum, qua causa, quo tine, qua. intentione quid fiat. Sed. ea quae constat esse
          peccata, nullo bonae causae obtentu, nullo quasi bono fine, nulia velut bona ? intentione
          facienda sunt. Ea quippe opera hominum, "si causas habuerint bonas vel malas, nunc sunt
          bona, nunc mala, quae non sunt per se ipsa peccata; sicut Victum praebere pauperibus bonum
          est, si fit causa miseri— cordiae eum recta lide; et concubitus coniugalis, quando fit
          causa generandi, si ea fide fiat, ut gignantur 'regenerandi. Haec rursus mala sunt, si
          malas habent causas, velut si .iactantiae causa pasci- tur pauper, a11t laSciviae causa
          cum uxore concumbitur, aut filii generantur, non ut Deo, sed ut diabolo nutriantur. Cum
          vero opera ipsa '" peccata sunt, ut furta, stupra, blasphemiae, quis dicat, cau- sis
          "bonis esse facienda, vel peccata non esse, vel, quod est absur- dius, iusta peccata esse?
          Quis-dicat:F11remur diVitibus, ut habea- mus quid demus pauperibus; aut falsa testimonia
          proferamns, non unde 9 innocentes laedantur, sed potius salventnr? Duo enim bona hic"
          sunt: ut inops alatur, et innocens non puniatur. Aut quis dicat adulterium esse faciendum,
          ut per illam, cum qua fit, homo-; * de morte liberetur? Testamenta etiam vera cur non
          supprimimus et falsa supponimus, ne haereditates habeant qui nihil boni aguntz, sed hi
          potius qui indigentes adiuvant? Cur non fiant illa mala propter haec bona, si propter haec
          bona nec illa'? sunt mala?» « Cur non ab immundis meretricibus, quae ditant stupratores,
          rapiat <pb ed="#Q" n="421"/> divitias vir bonus, ut indigentibus eas largiatur, cum nullum
          mag lum malum sit, si pro bono fiat1 »? « Quis hoc dicat, nisi qui, res humanas moresque
          conatur et leges subvertere? Quod enim facinus non dicatui posse recte fieri, nec impune
          tantum, verum etiam gloriose, ut in eo non timeatur supplicium, sed speretur et «praemium,
          si semel concesserimus in malis actibus non quid fiat, sed quare fiat, esse quaerendum ?,
          ut quaecumque pio bonis tiunt causis, nec ipsa mala esse iudicentur? At iustitia merito
          punit eum qui dicit, se subtraxisse superflua diviti, ut praeberet pauperi; et falsarium,
          qui alienum corrumpit testamentum, ut is esset hae- res, qni faceret eleemosynas largas,
          non ille qui nullas; et eum qui 'se fecisse adulterium ostendit, ' hominem de morte
          liberetz» </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e143"> Sed « dicet aliquis: Ergo aequandus est fur quilibet furi, qui voluntate misericordiae
          furatur. Quis hoc dixerit? Sed ho1um dno- rum non ideo quisquam est bonus, quia peior est
          unus: peior est qui miserando ?' furatur. Sed si furtum omne peccatum est, ab omn ifurto
          abstinendum est. Quis enim dicat esse peccandum, etiamsi aliud sit gravius, alind leviusd
          peccatum? Nunc autem quaerimus, quis actus peccatum sit, vel non; non, quid gravius sit,
          vel levius 3 </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e146"> Intende, lector, propositis verbis tota mentis consideratione, sit peccatum, qui
          scilicet malam habet causam, nec ille tan.,tum quia sunt nonnulli actus, qui etsi bonam
          habeant causam, tamen. peccata sunt, ut supra positum est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e149"> Ex quo consequi videtur, quod non semper ex fine iudicatur voluntas sive actio mala,
          sicut in illis quae per se peccata sunt. illa enim cum quis gesserit pro aliqua causa
          bona, bonum. viden- tur ? habere finem; nec ex fine voluntas est mala, nec ex volun— tate
          actio fit mala, sed ex actione voluntas fit prava. In quibus aliqui ponunt actum
          Iudaeorum, qui crucifigendo Christum arbi- trabantur, se obsequium praestem Deo '" 4, quia
          bonum finem di- <pb ed="#Q" n="522"/> cunt eos sibi posuisse, scilicet Dei obsequium 0, et
          tamen. volunta tern eorum et actionem perversam fore asserunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e154"> De bonis autem nulla fit exceptio in praemissis verbis Au- gustini, quin omnis voluntas
          bona ex line sit bona, et ex, fine et b. voluntate omnis bona 0 actio, bona est. Sed non
          omnis, mala voluntas ex line mala est, nec omnis mala actio ex fine et vo— luntate mala
          "est, et omnis d quae habet malam causam, mala est, sed non Omnis quae bonam habet causam,
          bona est. Ideoque? cum exf affectu dicitur imponi" nomen operi, in bonis operibus.,
          gene1aliter vera est haec regula, sed in malis illa excipiuntur? quae per se mala sunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e157"> Omnia igitur opera hominis secundum intentionem et causam iudicantur bona vel mala,
          exceptis his, quae per se mala sunt, id est, quae sine praevaricatione iieri nequeunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e160"> Quae tamen quidam contendunt nunquam habere bonam causam. Qui enim " aliena furatur, ut
          pauperibus tribuat, non pro bono,'ut aiunt, furatur: non enim bonum (est aliena pauperibus
          dare. Qui enim de rapina sacrificium oiïert Deo, ut ait auctoritas, idem facit, ac si
          filiam in conspectu patris uictimet 1, vel sacri- /iciam canis i Deo offerat 2.
          Abominabilis nempe Deo est inmin- ram oblatio 3. ltaetiam R et hominem, per adulterium a
          morte liberare malum esse dicunt: etsi enim bonum sit homineml a morte liberare, tamen
          sic—liberare malum forem asserunt. Ideoque. Augustinum in superioribus dicunt temperasse
          sermonem, cau- teque locutum ubi ait: « Ea quae cdnStat esse peccata, nullo quasi ' bono
          tine, nulla velut bona intentione facienda ». Non- enim sim- pliciter dixit bono " Hoc "et
          bona intentione, sed addidit, quasi et velut; quia talia 0 non fiunt bono fine et bona
          intentione, sed in- tentione, quae videtur bona, et fine, qui putatur bonus, sed non est.
          Nec ideo? excepit Augustinus ista, ut aiunt, quin causas habeant malas, sed quia causas
          habent, quae videntur bonae, sunt tamen malae. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>