<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 40, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 40, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d40c1">
        <head xml:id="pl-l2d40c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d40c1-Hd1e105" type="question-title">An ex fine. omnes aetas pensari debeant, ut ex affectu vel fine
          omnes sint boni, vel mali. </head>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e108">
          Post haec de actibus adiiciendum videtur, utrum et ipsi ex fine, sicut voluntas, pensari
          debeant boni, vel mali.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e111">
          Licet enim, secundum quosdam, omnes boni sint, in quantum sunt, non tamen absolute
          onmes dicendi sunt boni, nec omnes remunerabiles, sed quidam simpliciter mali dicuntur,
          sicut et alii boni. Nam simpliciter ac vere boni sunt illi actus, qui bonam habent
          causam et intentionem, id est, qui bonam voluntatem comitantur et ad bonum finem
          tendunt. Mali vero simpliciter dici debent qui perversam habent causam et intentionem.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e114">
          Unde Ambrosius ait: 
          <cit>
            <quote>
              Affectus tuus nomen operi tuo imponit
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e118">
          <pb ed="#Q" n="519"/>
          Et Augustinus Super Psalmum 31: 
          <cit>
          <quote>
          Nemo computet bona opera sua
          ante fidem. Ita enim mihi videntur esse ut magnae vires et cursus celerrimus praeter
          viam; quia ubi fides non erat, bonum opus non erat: bonum enim opus intentio facit,
          intentionern fides dirigit. Non valde attendas, quid homo faciat, sed quid, cum facit,
          attendat, quo lacertos optimae gubernationis dirigat
          </quote>
          </cit>. 
        <!--new open paragraph needed here-->
          His testimoniis insinuari
          videtur, ex affectu et fine opera bona esse, vel mala.
        <!--new close paragraph needed here-->
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e123">
          Quibus consonat quod in Evangelio ait Veritas: 
          <cit>
            <quote>
              Non potest arbor bona fructus
              malos facere, neque arbor mala fructus bonos facere
            </quote>
          </cit>. 
          Nomine arboris non natura
          humanae mentis, sed voluntas intelligitur, quae si mala fuerit, non bona, sed mala opera
          facit; si vero bona fuerit, bona, non mala facit opera. 
          <!--new open paragraph needed here-->
          Sed quaeritur, utrum omnia opera
          hominis ex affectu et fine sint bona, vel mala.
          <!--new close paragraph needed here-->
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e126">
          Quibusdam ita esse videtnr, qui dicunt, omnes actus esse indifferentes, ut nec boni
          nee mali per se sint, sed ex intentione bona bonus, et ex mala malus sit omnis actus.
          Secundum quos, quilibet actus potest esse bonus, si bona intentione geratur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e129">
          Aliis autem videtur, quod quidam actus in se mali sint, lta ut non possint esse nisi
          peccata, etiam si bonam habeant causam; , et quidaem in se boni, ita ut, etsi malam
          habeant causam, non tamen boni esse desinant. Quod testimonio Augustini confirmant,
          qui dicit, bonum aliquando non bene fieri: 
          <cit>
            <quote>
              Quod enim quis invitus vel necessitate facit,
              non bene facit
            </quote>
          </cit>, 
          quia non bona facit intentione, ut ait Augustinus Super Ioannem:
          <cit>
            <quote>
              Servilis, inquit, timor non est in caritate, in quo quamvis credatur Deo, non tamen in
              Deum, et si bonum fiat, non tamen bene
            </quote>
          </cit>. 
          <cit>
            <quote>
              Nemo enim invitus bene facit, etiamsi bonum
              est quod facit
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e132">
          Ecce habes, quod aliquis non bene facit illud quod bonum est; facit ergo quod bonum est
          intentione non bona. ldeo asserunt <pb ed="#Q" n="520"/> illi, quaedam opera esse talia,
          quae sic bona sunt, quod mala esse non possunt, quocumque modo fiant, sicut e
          converso quaedam sic sunt mala, ut non possint esse bona, quacumque ex causa fiant;
          alia autem esse opera, quae ex fine vel ex causa bona sunt, vel mala; et ad illa
          referunt Sanctorum testimonia, quibus ex affectu, vel intentione iudicium operum
          pensari dicunt; tripartitam edunt isti differentiam actuum.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e137">
          Sed Augustinus evidentissime docet in libro Contra mendacium, omnes actus secundum
          intentionem et causam iudicandos bonos, vel malos, praeter quosdam, qui ita sunt mali, ut
          nunquam possint esse boni, etiam si bonam videantur habere causam. 
          <cit>
            <quote>
              Interest, inquit,
              plurimum, qua causa, quo fine, qua intentione quid fiat. Sed ea quae constat esse
              peccata, nullo bonae causae obtentu, nullo quasi bono fine, nulla velut bona intentione
              facienda sunt. Ea quippe opera hominum, si causas habuerint bonas vel malas, nunc sunt
              bona, nunc mala, quae non sunt per se ipsa peccata; sicut victum praebere pauperibus bonum
              est, si fit causa misericordiae eum recta fide; et concubitus coniugalis, quando fit
              causa generandi, si ea fide fiat, ut gignantur regenerandi. Haec rursus mala sunt, si
              malas habent causas, velut si iactantiae causa pascitur pauper, aut lasciviae causa
              cum uxore concumbitur, aut filii generantur, non ut Deo, sed ut diabolo nutriantur. Cum
              vero opera ipsa peccata sunt, ut furta, stupra, blasphemiae, quis dicat, causis
              bonis esse facienda, vel peccata non esse, vel, quod est absurdius, iusta peccata esse?
              Quis dicat: Furemur divitibus, ut habeamus quid demus pauperibus; aut falsa testimonia
              proferamus, non unde innocentes laedantur, sed potius salventur? Duo enim bona hic
              sunt: ut inops alatur, et innocens non puniatur. Aut quis dicat adulterium esse faciendum,
              ut per illam, cum qua fit, homo de morte liberetur? Testamenta etiam vera cur non
              supprimimus et falsa supponimus, ne haereditates habeant qui nihil boni agunt, sed hi
              potius qui indigentes adiuvant? Cur non fiant illa mala propter haec bona, si propter haec
              bona nec illa sunt mala?
            </quote>
          </cit> 
          <cit>
            <quote>
              Cur non ab immundis meretricibus, quae ditant stupratores,
              rapiat <pb ed="#Q" n="421"/> divitias vir bonus, ut indigentibus eas largiatur, cum nullum
              malum malum sit, si pro bono fiat
            </quote>
          </cit>? 
          <cit>
            <quote>
              Quis hoc dicat, nisi qui res humanas moresque
              conatur et leges subvertere? Quod enim facinus non dicatur posse recte fieri, nec impune
              tantum, verum etiam gloriose, ut in eo non timeatur supplicium, sed speretur et praemium,
              si semel concesserimus in malis actibus non quid fiat, sed quare fiat, esse quaerendum,
              ut quaecumque pro bonis fiunt causis, nec ipsa mala esse iudicentur? At iustitia merito
              punit eum qui dicit, se subtraxisse superflua diviti, ut praeberet pauperi; et falsarium,
              qui alienum corrumpit testamentum, ut is esset haeres, qni faceret eleemosynas largas,
              non ille qui nullas; et eum qui se fecisse adulterium ostendit, ut per illam, cum qua fecit, hominem de morte
              liberet
            </quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e143">
          Sed 
          <cit>
            <quote>
              dicet aliquis: Ergo aequandus est fur quilibet furi, qui voluntate misericordiae
              furatur. Quis hoc dixerit? Sed horum duorum non ideo quisquam est bonus, quia peior est
              unus: peior est enim qui concupiscendo, quam qui miserando furatur. Sed si furtum omne peccatum est, ab omni furto
              abstinendum est. Quis enim dicat esse peccandum, etiamsi aliud sit gravius, aliud levius
              peccatum? Nunc autem quaerimus, quis actus peccatum sit, vel non; non, quid gravius sit,
              vel levius
            </quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e146">
          Intende, lector, propositis verbis tota mentis consideratione, quae non inutilem habent exercitationem; 
          et dignosces, quis actus sit peccatum, qui
          scilicet malam habet causam; nec ille tantum, quia sunt nonnulli actus, qui etsi bonam
          habeant causam, tamen peccata sunt, ut supra positum est.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e149">
          Ex quo consequi videtur, quod non semper ex fine iudicatur voluntas sive actio mala,
          sicut in illis quae per se peccata sunt. Illa enim cum quis gesserit pro aliqua causa
          bona, bonum videntur habere finem; nec ex fine voluntas est mala, nec ex voluntate
          actio fit mala, sed ex actione voluntas fit prava. In quibus aliqui ponunt actum
          Iudaeorum, qui crucifigendo Christum arbitrabantur, 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/io16_2@14-17">
              se obsequium praestem Deo
            </quote>
          </cit>, 
          quia bonum finem di<pb ed="#Q" n="522"/>cunt eos sibi posuisse, scilicet Dei obsequium, et
          tamen voluntatem eorum et actionem perversam fore asserunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e154">
          De bonis autem nulla fit exceptio in praemissis verbis Augustini, quin omnis voluntas
          bona ex fine sit bona, et ex fine et voluntate omnis bona actio, bona est. Sed non
          omnis mala voluntas ex fine mala est, nec omnis mala actio ex fine et voluntate mala
          est, et omnis quae habet malam causam, mala est, sed non omnis quae bonam habet causam,
          bona est. Ideoque cum ex affectu dicitur imponi nomen operi, in bonis operibus
          generaliter vera est haec regula, sed in malis illa excipiuntur quae per se mala sunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e157">
          Omnia igitur opera hominis secundum intentionem et causam iudicantur bona vel mala,
          exceptis his, quae per se mala sunt, id est, quae sine praevaricatione fieri nequeunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d40c1-d1e160">
          Quae tamen quidam contendunt nunquam habere bonam causam. Qui enim aliena furatur, ut
          pauperibus tribuat, non pro bono, ut aiunt, furatur: non enim bonum est aliena pauperibus
          dare. Qui enim de rapina sacrificium offert Deo, ut ait auctoritas, idem facit, 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/sir34_24@9-13">
              ac si filium in conspectu patris victimet
            </quote>
          </cit>,
          vel 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/is66_3@14-22">
              sacrificium canis Deo offerat
            </quote>
          </cit>.
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/prov21_27@1-7">
              Abominabilis nempe Deo est impiorum oblatio
            </quote>
          </cit>. 
          Ita etiam et hominem per adulterium a
          morte liberare malum esse dicunt: etsi enim bonum sit hominem a morte liberare, tamen
          sic liberare malum fore asserunt. Ideoque Augustinum in superioribus dicunt temperasse
          sermonem, cauteque locutum ubi ait: 
          <cit>
            <quote>
              Ea quae constat esse peccata, nullo quasi bono
              fine, nulla velut bona intentione facienda
            </quote>
          </cit>. 
          Non enim simpliciter dixit bono fine et
          bona intentione, sed addidit, quasi et velut; quia talia non fiunt bono fine et bona
          intentione, sed intentione, quae videtur bona, et fine, qui putatur bonus, sed non est.
          Nec ideo excepit Augustinus ista, ut aiunt, quin causas habeant malas, sed quia causas
          habent, quae videntur bonae, sunt tamen malae.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>