<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. II</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d29c2">
        <head xml:id="pl-l3d29c2-Hd1e109">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l3d29c2-Hd1e112" type="question-title">An omnes homines pariter diligendi
          sunt.</head>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e115">Unde et super hoc saepe movetur quaestio, quam perplexam
          faciunt Sanctorum verba varie prolata.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e118">Quidam enim tradere videntur, quod pari affectu omnes
          diligendi sint; sed in effectu, id est in exhibitione obsequii, distinctio observanda
          sit.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e121">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e126"> Omnes homines aeque diligendi sunt. Sed cum omnibus prodesse
          non possis, his potissimum consulendum est, qui pro locorum et temporum vel quarumlibet
          rerum opportunitatibus constrictius tibi quasi quadam sorte iunguntur. Pro sorte enim
          habendum est, quo quisque libi temporaliter colligatius adhaeret, ex quo legis potius illi
          dandum esse</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e131">Idem <title>Super Epistolam ad Galatas</title> : <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e136">Operemur bonum ad omnes, maxime autem ad domesticos
          fidei,</quote> id est ad Christianos: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e139"> Omnibus enim
          pari dilectione vita aeterna optanda est, etsi non omnibus eadem possunt exhiberi
          dilectionis officia, quae fratribus maxime sunt exhibenda, quia sunt invicem membra, qui
          habent eundem Patrem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e143">His aliisque testimoniis innituntur qui dicunt, omnes homines
          pariter diligendos esse caritatis affectu, sed in operis exhibitione differentiam .</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e146">Quibus obviat illud praeceptum Legis de diligendis parentibus
          : <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e148">Honora patrem</quote> <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e151">et matrem tuam , ut sis longaevus super terram.</quote> Ut
          quid enim specialiter illud praeciperetur de parentibus, nisi maiori dilectione forent
          diligendi?</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e155">Sed hoc illi referendum dicunt ad exteriorum exhibitionem, in
          qua praeponendi sunt parentes. Unde <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e157">honora</quote>
          dixit, non dilige.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e161">Obviat etiam illis quod <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>
          <title>Super Ezechielem</title> ait, scilicet <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e169"> ut
          ordine caritatis, sicut scriptum est: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e171">Ordinavit in me
          caritatem,</quote> post omnium patrem, Deum, carnis quoque pater diligatur et mater et
          filius et filia, frater et soror</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e176"> <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> quoque diligendi
          exprimens ordinem, super illud Canticorum: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e181">Ordinavit in
          me caritatem,</quote> secundo capitulo <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e184"> </quote>ait:
          <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e187">Mullorum caritas inordinata est: quod in primo est,
          ponunt tertium vel quartum. Primo Deus diligendus est, secundo parentes, inde filii, post
          domestici; qui, si boni sunt, malis tiliis praeponendi sunt. Secundum hoc in Evangelio ad
          cuiusque dilectionem proprium ponit: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e189">Diliges Dominum
          Deum tuum ex toto corde tuo , et ex omnibus viribus tuis et proximum tuum sicut te
          ipsum,</quote> et inimicos non ex tota virtute, non sicut te ipsum, sed simpliciter.
          Sufficit enim, quod diligimus et non odio habemus </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e195">Ecce ex praemissis aperte insinuatur, quae in affectu
          caritatis distinctio sit habenda, ut differenti affectu, non pari, homines diligamus, et
          ante omnia Deum, secundo nos ipsos, tertio parentes, inde filios et fratres, post
          domesticos, demum inimicos diligamus.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e198">Sed inquiunt illi, quae de ordine dilectionis supra dicuntur,
          esse referenda ad operum exhibitionem, quae differenter proximis exhibenda sunt: primo
          parentibus, inde filiis, post domesticis, demum inimicis; Deum vero tam affectu quam
          obsequii exhibitione ante omnia diligendum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e201">Quorum etiam nonnulli tradunt, affectu caritatis lanium
          proximos esse diligendos, quantum nos ipsos diligimus.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e204">Quod confirmant auctoritate Augustini, qui ait: <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e206">Nec illa iam quaestio moveat, quantum caritatis fratri
          debeamus impendere, quantum Deo. Incomparabiliter plus Deo quam nobis; fratri vero,
          quantum nobis; nos autem tanto magis diligimus, quanto magis diligimus Deum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e210">Ex hoc et praemissis testimoniis Augustini asserunt, omnes
          homines pariter diligendos a nobis, et tantum, quantum nos; Deum autem plus quam nos,
          corpus vero nostrum minus quam nos, vel proximos. Nec in enumeratione praemissa quatuor
          diligendorum ordinem diligendi assignari dicunt, sed tantum quae sunt diligenda.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e213">Verum quia praemissa verba Ambrosii ordinem diligendi secundum
          affectum magis quam secundum effectum diligenter intuentibus explicare videntur, non
          indocte alii dicunt, non modo in exhibitione operis, sed etiam in affectu caritatis
          ordinem differentem esse statutum, ut ante omnia diligamus Deum, secundo nos, tertio
          parentes, quarto filios vel fratres et huiusmodi, postea domesticos, demum inimicos.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e217">Quod vero <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit,
          pariter omnes esse diligendos, et pari dilectione omnibus vitam optandam, ita accipi
          potest, ut paritas non ad affectum referatur, sed ad bonum, quod eis optatur, quia
          caritate omnibus optare debemus ut paria bona mereantur, sicut <name ref="Paul"
          >Apostolus</name>, dicit: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e225">Volo, omnes homines esse
          sicut me.</quote> Optanda est enim minoribus perfectio maiorum, ut ipsi fiant perfecti et
          sic mereantur parem beatiludinem; vel pari dilectione, id est, eadem dilectione omnes
          diligendi sunt.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e229">Item, quod ait: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e231"> Ut tantum
          diligamus fratres, quantum nos </quote>,</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e235">ita intelligi potest, id est ad tantum bonum diligamus
          fratres, ad</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e238">quantum nos, ut tantum bonum eis optemus in aeternitate,
          quantum nobis, etsi non tanto affectu; vel ibi <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e240"
          >quantum</quote> similitudinis est, non quantitatis.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e244">Solet etiam quaeri: Si parentes nostri mali sunt, vel filii,
          vel fratres, an magis vel minus diligendi sint aliis bonis, hac ratione nobis non
          copulatis.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e247">Videtur, quod magis sint diligendi boni, qui nobis carne</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e251">non sunt coniuncti, quam mali carne coniuncti; quia nobis
          sunt</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e254">coniuncti corde, glutino caritatis: sanctior est enim copula
          cordium quam corporum.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e257">Unde <name ref="#Bede">Beda</name> de illis Domini verbis:
          <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e262">Mater mea et fratres mei hi sunt, qui verbum Dei
          faciunt,</quote> ait: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e265"> Non iniuriose negligit matrem,
          nec mater negatur, quae etiam de cruce agnoscitur, sed religiosiores monstrantur copulae
          mentium quam corporum </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e269">Verumtamen quaestio latebrosa est haec , nec a nobis plene
          absolvenda properantibus ad alia.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e272">Movemur enim super illis verbis: <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e274">Inimicos non ex tota virtute, non sicut te ipsum iubet
          diligere, sed simpliciter: sufficit enim, quod diligimus et non odio habeamus
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e278">Quod non ita accipiendum esi, quasi sufficiat tibi diligere
          inimicum et non sicut te ipsum, quia omnes , et amicos et inimicos, sicut te ipsum
          diligere debes. Sed ad ostendendum gradus diligendi Deum et proximum et inimicum, qui
          tamen proximus est, propria Dominus ponit, cum ait: <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e280"
          >Diliges Deum ex tota virtute, et proximum sicut te,</quote> non ait, ex <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e283">tota virtute,</quote> ut ostendat, proximum diligendum minus
          quam Deum. Dicit etiam :<quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e286"> Diligite inimicos,</quote> nec
          addit <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e289">ex tota virtute,</quote> nec <quote
          xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e292">sicut te ipsum,</quote> sed simpliciter. Sufficit enim, quod
          diligimus et non odio habemus, id est, sufficit dicere, ut diligamus et non odio habeamus,
          non quin eos diligere debeamus sicut nos, quia proximi sunt; sed sufficit, si eos minus
          diligimus quam alios proximos; quod dictionis genus innuit.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e297">Quaeri etiam solet, <quote xml:id="pl-l3d29c2-Qd1e299"> cur
          Dominus praeceperit diligere inimicos, cum alibi praecipiat odio habere parentes et filios
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d29c2-d1e303">Ad quod dicendum est, duo esse diligenda in homine: naturam et
          virtutem, vitium vero et peccatum odiendum. Et parentes ergo, in quantum mali sunt,
          odiendi sunt, et inimici diligendi, in quantum homines . Diligamus ergo inimicos lucrandos
          regno Dei, et odiamus in propinquis, si impediunt a regno Dei, et in omnibus communiter
          naturam diligamus quam Deus fecit .</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
