<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 1</title>
          <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d31c1">
        <head xml:id="pll1d31c1-Hd1e3496">Capitulum 1</head>
        <!-- An- Filius dicatur aequalis vel similis Patri secundum substantiam. -->
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3501">Praeterea considerari oportet, cum tres personae coaequales 
          sibi sint, utrum relative hoc dicatur, an secundum substantiam; 
          et si relative, utrum secundum relationem, an secundum essentiam 
          consideranda sit aequalitas; deinde, quid sit ipsa aequalitas.</p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3504">Ad quod dicimus, quia, sicut simile nihil sibi est, -- 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c1-Qd1e3508">similitudo 
              enim, ut ait <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, sibi ipsi non est</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, III, n. 23 (PL 10:92)</bibl>
          </cit>
          -- ita et aequale 
          aliquid sibi non dicitur, ac per hoc, sicut simile, ita et aequale relative 
          <!-- p. 191 --> 
          dicitur. Dicitur ergo relative Filius aequalis Patri et utrique 
          Spiritus sanctus.</p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3521">Est tamen aequalis Patri Filius et utrique Spiritus sanctus 
          propter summam simplicitatem essentiae et unitatem; aequalis est 
          igitur Filius Patri secundum substantiam, non secundum relationem.</p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3525">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c1-Qd1e3535" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Quaerimus, secundum quid aequalis sit Patri Filius. Non secundum hoc, 
              quod ad Patrem dicitur, Filius aequalis est Patri; restat igitur, ut 
              secundum id aequalis sit, quod ad se dicitur; quidquid autem ad 
              se dicitur, secundum substantiam dicitur; restat ergo, ut secundum 
              substantiam sit aequalis. Eadem igitur est utriusque substantia.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 6, n. 7 (PL 42:914)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3543">Item in VI libro: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c1-Qd1e3547">Satis est videre, nullo modo Filium 
              aequalem esse Patri, si in aliquo, scilicet quod pertineat ad significandum 
              eius substantiam, inaequalis invenitur. In omnibus ergo 
              aequalis est Patri Filius et est eiusdem substantiae.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 4, n. 6 (PL 42:927)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c1-Qd1e3556">Aequalis 
              est etiam Spiritus sanctus Patri et Filio et in omnibus aequalis 
              propter summam simplicitatem illius substantiae.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 5, n. 7 (PL 42:927)</bibl>
          </cit>
          Ex his perspicuum 
          fit, quod secundum substantiam Filius est aequalis Patri 
          et utrique Spiritus sanctus, et appellatio tantum relativa est.</p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3564">Aequalitas ergo Patris et Filii non est relatio vel notio, sed 
          propter naturae unitatem <sic>indisparitas.</sic></p>
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3569">Hoc idem etiam dicimus de simili et similitudine. Cum enim 
          dicitur Filius similis Patri, relative quidem dicitur, sed similis est 
          Patri propter unitatem essentiae. Est ergo appellatio tantum relativa, 
          similitudo vero est 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c1-Qd1e3573">indifferens essentia.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodis, n. 73 (PL 10:528)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 192 -->
        <p xml:id="pll1d31c1-d1e3583">Unde quibusdam non indocte videtur, nomine aequalitatis vel 
          similitudinis non aliquid poni, sed removeri, ut ea ratione dicatur 
          Filius aequalis Patri, quia nec maior est eo nec minor, et hoc 
          propter unitatem essentiae. Ita et similis dicitur, quia nec diversus 
          nec alienus nec in aliquod dissimilis, et hoc propter essentiae simplicitatem. 
          Non ergo secundum quod Filius est genitus a Patre, 
          aequalis vel inaequalis est patri, nec similis vel dissimilis, sed aequalis 
          et similis secundum substantiam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
