<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 3</title>
          <date when="2016-01-13">January 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-13">January 13, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d37c3">
        <head xml:id="pll1d37c3-Hd1e3496">Capitulum 3</head>
        <!-- Ubi erat Deus, antequam esset creatura -->
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3501">Si autem quaeris, ubi habitabat Deus, antequam Sancti essent; 
          dicimus, quia in se habitabat.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3504">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>Contra Maximinum</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3516">In 
              templo, inquit, suo habitat Deus,</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, 3</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3525">scilicet in Sanctis, qui sunt 
              templum Dei modo secundum fidem ambulantes; et templum Dei 
              erunt aliquando etiam secundum speciem, qualiter etiam nunc templum 
              Dei sunt Angeli. Sed dicet aliquis: Antequam faceret Deus 
              caelum et terram, antequam faceret Sanctos, ubi habitabat? In se 
              habitabat Deus, apud se habitat et apud se est. Non ergo sic 
              sunt Sancti domus Dei, ut, ipsa subtracta, cadat Deus; immo sic 
              habitat Deus in Sanctis, ut, si ipse discesserit, cadant.</quote>
            <bibl>4</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3533">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3537">Sciendum etiam, quia, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>Ad 
              Dardanum</title>,</ref> dici nisi stultissime nequit, Spiritum sanctum non 
              habere locum in nostro corpore, quod totum nostra anima impleverit. 
              Stultius enim dicitur, angustiis alicubi impediri Trinitatem, 
              ut Pater et Filius et Spiritus sanctus alicubi simul esse non possit.</quote>
            <bibl>Augustinus, Epist. 187, c. 4, n. 15, et c. 5, n. 16 (PL 33:837)</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3554">Verum illud est multum mirabilius, quod cum Deus ubique 
              <!-- 233 -->
              sit totus, non tamen in omnibus habitat. Qui porro audeat opinari, 
              nisi inseparabilitatem Trinitatis penitus ignoret, quod in aliquo possit 
              habitare Pater aut Filius, in quo non habitet Spiritus sanctus, 
              aut in aliquo Spiritus sanctus, in quo non habitet Pater et Filius? 
              Fatendum est igitur, ubique esse Deum per divinitatis praesentiam, 
              sed non ubique per inhabitationis gratiam. Propter hanc enim habitationem 
              gratiae non dicimus: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3560" source="http://scta.info/resource/mt6_9">Pater noster, qui es</quote>
                <bibl>Matt 6:9 et Lucas 11:2</bibl>
              </cit>
              ubique, 
              cum et hoc verum sit; sed 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3569" source="http://scta.info/resource/mt6_9">qui est in caelis,</quote>
                <bibl>Matt 6:9 et Lucas 11:2</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Augustinus, Epist. 187, c. 4, n. 15, et c. 5, n. 16 (PL 33:837) (??)</bibl>
          </cit>
          id est in Sanctis, 
          in quibus est quodam excellentiori modo.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3583">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3587">Illud quoque mirabile est, quia, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
              in eodem,</ref> Deus est inhabitator quorundam nondum cognoscentium 
              Deum, et non quorundam cognoscentium Deum. Illi enim ad templum 
              Dei non pertinent, qui 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3596" source="http://scta.info/resource/rom1_21">cognoscentes Deum, non sicut Deum 
                  glorificant.</quote>
                <bibl>Romanos 1:21</bibl>
              </cit> 
              Ad templum Dei pertinent parvuli sanctificati Sacramento 
              Christi et remunerati Spiritu sancto, qui nondum valent 
              cognoscere Deum. Igitur quem potuerunt illi nosse nec habere, isti 
              potuerunt habere, antequam nosse. Beatissimi autem sunt illi, quibus 
              hoc est Deum habere quod nosse.</quote>
            <bibl>Augustinus, Epist. 187, c. 6, n. 21 (PL 33:840)</bibl>
          </cit>
          Hic aliquatenus aperit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          quomodo Deus habitet in aliquo, id est habeatur, cum 
          videlicet ita est in aliquo, ut ab eo cognoscatur et diligatur.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3612">Ex praedictis patet, quod Deus ubique totus est per essentiam, 
          et in Sanctis habitat per gratiam.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3615">Cumque superius, licet tenuiter, ostensum sit, qua ratione dicatur 
          habitare in quibusdam, efflagitaret ordinis ratio, id etiam assignari, 
          quomodo ubique per essentiam et totus sit, nisi huius considerationis 
          sublimitas atque immensitas humanae mentis sensus 
          omnino excederet.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3618">Ut enim ait <ref><name ref="#JohnChrysostom">Chrysostomus</name> <title>Super Epistolam ad Hebraeos</title>:</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c3-Qd1e3630">Sicut multa de Deo intelligimus, quae loqui penitus 
              non valemus; ita multa loquimur, quae intelligere non sumus idonei, 
              verbi gratia, quod ubique Deus est, scimus et dicimus; quomodo 
              autem ubique sit, intellectu non capimus. Item, quod est 
              incorporea quaedam virtus, quae omnium est causa bonorum, scimus; 
              quomodo autem, vel quae ista sit, penitus ignoramus.</quote>
            <bibl>Joannes Chrysostomus, Super Epistolam ad Hebraeos, homil. 2, n. 1 (PGL 63:19)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3638">Quidam tamen, immensa ingenio suo metiri praesumentes, hoc 
          ita fore intelligendum tradiderunt, quod Deus ubique esse per essentiam 
          dicitur, non quod Dei essentia proprie sit in omni loco et 
          in omni creatura, sed quia omnis natura atque omne quod naturaliter 
          est, in quocumque loco sit, per eum habet esse, et omnis 
          locus, in quo illud est. Ipsi iidem etiam dicunt, ideo Deum ubique 
          dici esse per praesentiam vel per potentiam, quia cuncta loca 
          sunt ei praesentia, et quae in eis sunt, nec in eis aliquid operari 
          cessat. Nam et ipsa loca, et quidquid in eis est, nisi ipse conservet, 
          manere non possunt. In eis ergo per substantiam Deus esse dicitur, 
          ut aiunt, quia per virtutem propriae substantiae suae facit, ut etiam 
          loca sint, et omnia quae in eis sunt.</p>
        <p xml:id="pll1d37c3-d1e3641">Sed licet haec vera sint, quae asserunt in explanandis intelligentiis 
          praedictorum, in illis tamen verbis, quibus dicitur Deus 
          ubique esse per essentiam, plus contineri credendum est; quod 
          homo vivens capere non valet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
