<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 17, C. 6</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 17, C. 6</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d17c6">
        <!-- this is also considered c7 in quaracchi edition -->
        <head xml:id="pl-l2d17c6-Hd1e104">Liber I, Distinctio 17, C. 6</head>
        <head xml:id="pl-l2d17c6-Hd1e107" type="question-title">De ligno vitae, et de ligno scientiae boni et mali.</head>
        <p xml:id="pl-l2d17c6-d1e110"> In hoc autem paradiso erant ligna diversi generis, inter quae unum erat, quod vocatum
          est tignum vitae, alterum vero tigrium scientiae boni et mali. </p>
        <p xml:id="pl-l2d17c6-d1e113"> Lignum autem vitae dictum est,.sicut docet Beda 3 et astra- bus, « quia divinitus
          accepit hanc Vim, ut qui ex eius fructu co- mederet, corpus eius stabili sanitate et
          perpetua soliditate .lirmïa—l retur, nec-ulla infirmitate vel aetatis imbecillitate in
          deterius ve ' m laberetur ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d17c6-d1e117"> Lignum autem scientiae boni et mali non a. natura hoc nomen accepit, sed ab occasione
          rei postea secutae. </p>
        <p xml:id="pl-l2d17c6-d1e120"> « Arbor enim illa non erat mala, sed-scientiae boni et mali ideo ** dicta est, quia post
          prohibitionem erat in illa transgressro futura,, qua e homo experiendo disceret, quid
          esset inter obedien- tiae bonum et inobedientiae malum. Non ergo de fructu, qui na-
          sceretur inde, positum est illud nomen, sed de re f . transgres- sionem secuta 4 ».
          Cognovit enim homo, priusquam tangeret 'hoc lignum, bonum et malum; sed bonum [per
          prudentiam et experien- tiam, inalum vero per prudentiam tantum; quod etiam per expe<pb ed="#Q" n="387"/>rientiam novit, usurpato ligno vetito, quia per experientiam mali
          didicit, quid sit inter bonum obedientiae et malum inobedientiae. Si vero primi parentes»
          obedientes essent,-nec contra praeceptum peccassent, non ideo tamen minus diceretur lignum
          scientiae boni et mali, quia hoc ex eius tactu accideret, si usurparetur. A ligno "gi-tur
          homo a prohibitus est, quod malum non erat, ut ipsa 'prae— cepti conservatio ?' bonum illi
          esset, transgressio malum. Nec me- lius consideratur, quantum malum sit inobedientia quam
          hoc modo, vicum scilicet ideo c reus homo factus esse intelligitur, quia prohi— ïlbitus
          rem tetigit, quam si non prohibitus tetigisset, nec peccasset nec poenam sensisset., Si
          enim venenosum herbam prohibitus teti— , geris,. poena sequitur, etsi nemo prohibuisset;
          similiter sequere— (tur *, si etiam e prohiberetur res tangi, quae non tangenti tan- tum
          7", sed prohibenti obest, sicut aliena pecunia; ideo prohibito 9 est peccatum, quia
          prohibenti est damnosum. Cum vero h tangitur quod nec tangenti obest si non prohibetur,
          nec cuilibet si tan-, gatur, ideo prohibetur, ut per se bonum obedientiae et malum
          inobedientiae monstretur; sicut primus homo, a re bona prohi- bitus, poenam incurrit, ut
          non ex re mala, sed ex inobedientia poena esse 2" monstretur, sicut ex obedientia palma 1.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>