<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 18, C. 6</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 18, C. 6</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d18c6">
        <head xml:id="pl-l2d18c6-Hd1e102">Liber I, Distinctio 18, C. 6</head>
        <head xml:id="pl-l2d18c6-Hd1e105" type="question-title">De causis, quae in Deo simul sunt et in creaturis, et de his
          quae in Deo tantum sunt.</head>
        <p xml:id="pl-l2d18c6-d1e108"> Omnium igitur rerum causae in Deo sunt; sed quarundam usae et in Deo sunt et in
          creaturis, quarundam vero causae in eo tantum sunt; et illarum rerum causae dicuntur
          absconditae in Deo, quia ita est in divina dispositione, ut hoc vel illud liat, quod non
          est in seminali creaturae ratione. Et illa quidema quae secundum causam seminalem tiunt,
          dicuntur naturaliter tieri, quia ita cursus naturae hominibus innotuit, alia vero praeter
          naturam, quorum causae tantum sunt in Deo. </p>
        <p xml:id="pl-l2d18c6-d1e111"> Haec autem dicit Augustinus1 esse illa quae per gratiam fiunt, vel ad ea significanda
          non naturaliter 37, sed mirabiliter fiunt. Inter quae mulieris facturam de costa Viri
          ponit, ita dicens: « Ut mu- terem ita fieri necesse foret, non in rebus conditum, sed in
          Deo bsconditum erat ». Omnis naturae cursus habet naturales leges. Super hunc naturalem
          cursum Creator habet apud se posse de omnibus facere aliud, quam eorum naturalis-ratio
          habet: ut virga culicet arida. repente floreatc, fructum gignat; et in iuventute ste-
          ..ilis, femina in senectute pariat; ut asina loquatur, et huiusmodi. Dedit autem naturis,
          ut ex his etiam haec fieri posset, non utaZ in aturali motu haberent. Habet ergo 9 in se
          absconditas quorundam actorum f causas, quas rebus conditis non inseruit, easque implet on
          opere providentiae, quo naturae Subsistunt ut sint 9, sed quo las administrat ut voluerit,
          quas ut voluit condidit. Omnium ergo uae ad gratiam significandam, non naturali motu
          rerum, sed mi- abiliter facta sunt, absconditae causae in Deo fuerunt, quorum- nunc erat
          ", quod mulier facta est de latere viri dormientis. Noni <pb ed="#Q" n="392"/> habuit
          prima rerum conditio, iit-femina sic fieret, sed ut fieri-pos set a, ne contra causas,
          quas Deus voluntarie instituit, mutabili voluntate aliquid facere putaretur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>