<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 7, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 7, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-09-30">September 30, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-30">September 30, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-30" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d7c1">
        <head>Liber 1, Distinctio 7, Capitulus 1</head>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3476">Hic solet quaeri a quibusdam, utrum Pater potuerit vel voluerit 
          generare Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3479">Si enim, inquiunt, potuit et voluit generare Filium, ergo 
          potuit aliquid et voluit, quod nec potuit nec voluit Filius; nam 
          Filius nec potuit nec voluit generare Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3482">Cui versutiae facile respondemus dicentes; Posse vel velle generare 
          Filium non est aliquid posse vel velle subiectum voluntati 
          vel potentiae. Est tamen aliqua potentia vel voluntas, scilicet posse 
          vel velle gignere Filium; et ideo distinguenda est intelligentia praepositi 
          verbi: posse vel velle gignere Filium est posse vel velle 
          aliquid. Neque generatio Filii aliquid eorum est, quae subiecta 
          sunt divinae potentiae et voluntati, nec est aliquid inter omnia 
          vel de omnibus, sed super omnia et ante omnia. Non enim ante 
          voluit vel potuit, quam genuit; sicut nec ante fuit, quam genuit, 
          quia ab aeterno fuit et ab aeterno genuit.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3485">Ex simili quoque hoc videre possumus. Pater enim potest esse 
          Pater, et vult esse Pater; Filius autem nec potest, nec vult esse Pater; 
          ergo Pater potest vel vult esse aliquid, quod non potest vel 
          vult esse Filius. Non sequitur, quia esse Patrem non est esse aliquid, 
          ut 
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pl-l1d28c5">
            <seg>in sequenti ostendetur.</seg>
            <bibl>Cf. <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pl-l1d28c5">Lombard, Sententia, I, d. 28, c. 5</ref></bibl>
          </ref>
        </p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3500">Sed vehementer nos movet quod ait 
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in II libro <title>Contra Maximinum</title>,
          </ref> 
          qui asserebat Patrem potentiorem Filio, eo 
          quod Filium genuit Deum creatorem, Filius autem non; dicebatque 
          Patrem potuisse gignere, non Filium; et ideo potentiorem esse Filio. 
          Ad quod respondens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere videtur, quod Filius 
          potuit etiam gignere, volens ostendere, Patrem non esse potentiorem 
          <!-- p. 55 -->
          Filio, his verbis: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d7c1-Qd1e3518">Absit, ut ideo potentior sit Pater Filio, 
              sicut putas, quia Creatorem genuit Pater, Filius autem non genuit 
              Creatorem; neque enim non potuit, sed non oportuit.</quote> 
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 12, n. 3 (PL 42:768)</bibl>
          </cit>
          Vide et diligenter attende haec verba: Non enim non potuit, sed non oportuit. 
          Videtur enim dicere, quod Filius potuit gignere, sed non oportuit; 
          subdit dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d7c1-Qd1e3527">Immoderata enim esset divina generatio, si genitus 
              Filius nepotem gigneret Patri, quia et ipse nepos, nisi 
              avo suo pronepotem gigneret, secundum vestram mirabilem sapientiam 
              impotens diceretur. Similiter etiam ille, si nepotem non 
              gigneret avo suo et pronepotem proavo suo, non a vobis appellaretur 
              omnipotens; nec impleretur generationis series, si semper 
              alter ex altero nasceretur; nec eam perficeret ullus, si non 
              sufficeret unus omnipotens. Itaque omnipotentem genuit Filium 
              Patris natura, non fecit.</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 12, n. 3 (PL 42:768)</bibl> <!-- dbcheck ref -->
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3537">Hoc autem videtur quibusdam non posse stare, scilicet quod 
          Filius potuerit gignere.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3540">Si enim Filius potuit gignere, potuit esse pater; et si potuit esse 
          pater, potuit ergo esse pater vel sui, vel Patris, vel Spiritus sancti, vel 
          alicuius alius. Sed alius non, quia nullus alius semper fuit; nec Patris, 
          quia Pater est ingenitus est innascibilis; nec sui, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d7c1-Qd1e3544">quia nulla res 
              se ipsam gignere potest;</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
          nec Spiritus sancti, quia nasci non potuit. 
          Si enim nasci potuit, potuit esse filius, et ita mutabilis esse potuit.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3552">Quomodo ergo accipietur quod supra dictum est: Non enim 
          non potuit gignere, sed non oportuit, quasi potuit, sed non oportuit? 
          Non est nobis perspicuum aperire, quomodo sit hoc verum, 
          et ideo sub silentio potius esset praeterendum, nisi me super 
          hoc aliquid loqui cogeret instantia quaerentium.</p>
        <p xml:id="pll1d7c1-d1e3555">Potest ergo sic intelligi: Non enim non potuit, sed non oportuit, 
          id est, non ex impotentia sui fuit, quod Filius non genuit, 
          sed ei non conveniebat, sicut Deus Filius non est Pater; 
          nec tamen hoc ex impotentia sui est. Nam et Pater similiter non 
          est Filius, nec hoc est ex impotentia Patris. Sed quaerit <name>Maximinus</name>, 
          Arianorum Episcopus: Unde ergo est, quod Pater non potest 
          esse Filius, vel Filius Pater? Non utique ex impotentia, sed Pater 
          ex proprietate generationis Pater est, qua oportet eum non esse 
          <!-- p. 56 -->
          Filium, et Filius proprietate nativitatis Filius est, qua oportet eum 
          non esse Patrem. 
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pl-l1d26">
            <seg>De quibus proprietatibus postea plenius tractabitur.</seg>
            <bibl>Cf. <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pl-l1d26">Lombardus, Sententia, I, d. 26</ref></bibl>
          </ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>