<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 4</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 38, C. 4</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d38c4">
        <head xml:id="pl-l2d38c4-Hd1e102">Capitulum 4</head>
        <head xml:id="pl-l2d38c4-Hd1e105" type="question-title">De differentia voluntatis et intentionis et finis.</head>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e108"> Solet etiam quaeri, quid distet inter voluntatem et intentionem ac finem. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e111"> Ad, quod dici potest, inter voluntatem et finem certo atque evidenti modo distingui,
          quia voluntas est, qua voluinusaliquid- tinisvero voluntatis est vel illud quod volumus,
          per quod imple-,- tur ipsa voluntas, vel potius aliud, propter quod illud volumus)
          Intentio vero interdum pro voluntate, interdum pro fine voluntatis accipitur, quae
          diligens ac pius lector in Scriptura, ubi haec oc— currerint, discernere studeat. Finis
          autem voluntatis est delectatio bona vel mala, ad quam nititur quisque pervenire. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e114"> Unde Augustinus super illum . locum Psalmi 1: Sera-tans corda et renes Deus 0, ait sic:
          « Dens solus scrutatur corda, id est, quid quisque cogitet; et renes, id est, quid quemque
          delectet- quia tinis curae et cogitationis est delectatio, ad quam cura et co- gitatione
          nititur quisque pervenire ». Et paulo post 2: « Opera nostra, quae sunt in dictis et
          factis, possunt homines videre, sed quo animo tiant et. quo venire cupiant, solus Deus
          videt; qui cum vi- det cgr esse in caelo, et non delectari nos in carne, sed in Do- «
          mino, id est, cum bonae-sunt cogitationes et earum fines, dirigit iustm. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e118"> Idem super alterius Psalmi 4 locum 'illum, scilicet: ln la- quleo isto quem
          absconderant, comprehensus est pes eorum, dicit: « Pes animae amor est, qui, si pravus
          est, dicitur cupiditas vel libido; si rectus, dicitur caritas. Eo moVetur anima, quasi ad
          lo- cum quo tendit, id est ad delectationem bonam vel malam, quo se pervenisse per amorem
          laetatur ». Finis ergo voluntatis, ut prae— <pb ed="#Q" n="514"/> missum est, dicitur et
          illud quod volumus, et illud propter quod volumus; et intentio ad illud respicit propter
          quod volumus; et voluntas ad illud quod'volumus: ut 0, verbi gratia, *si velim esurien-
          tem reficere,, ut habeam vitam aeternam, voluntas est, qua volo reficere esurientem, cnius
          finis est refectio esurientis; intentio vero, qua sic ad vitam pervenire volo; tinis autem
          supremus est b ipsa vita, ad quem C et alius tinis refertur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e123"> Sed quaeritur, utrum etaz intentio talis sit volantes, et si vo- luntas est, an in hoc
          opere sit una eademque voluntas, qua volo habere vitam aeternam, et qua volo reticere
          esurientem. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e126"> Videtur nempetalis intentioesse voluntas, ut enim voluntas est, qua volo reticere
          pauperem, ita et vcluntas est, qua per istud volo habere vitam. Et alia quidem videtur
          esse voluntas, qua volo habere vitam 9, et alia, qua pauperi-subvenire volo; sed ista ad
          illam refertur. « Nam etsi hoc ita placet, ut in eo cum aliqua de— lectatione voluntas
          acquiescat, nondum tamen est illud quo tenditur, sed f hoc ad illud refertur, ut illud
          deputetur tanquam patria civis, istud vero tanquam refectio vel mansio viatoris 1» Et sunt
          istae voluntates atiectus sive motus mentis, quibus quasi gressibus vel passibus tenditur
          ad patriam. Sicut ergo altera est voluntas videndi fenestras, ut supra, docente Augustinog
          didicimus, altera, quae eX ista nascitur h, voluntasi per fenestras videndi transeuntes;
          ita nonnullis alia videtu1 esse voluntas eleemosynas dandi pauperi, alia voluntas habendi
          vitam. </p>
        <p xml:id="pl-l2d38c4-d1e129"> Alii auteu'ki putant, quod una sit voluntas et hic et ibi, sed propter subiectorum *
          multiplicitatem diversitas memoratur volun- tatum. Cete111111 quodlibet horum verum sit,
          illud nulliZ in ambi- guum venit, quin voluntas ex suo fine pensetur, utrum recta sit, an
          prava, peccatum m, an gratia; et quin nomine intentionis ali- quando finis, aliquando
          voluntas intelligatur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>