<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. IX</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. IX</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d1c9">
        <head xml:id="pl-l4d1c9-Hd1e109">CAP. IX</head>
        <head xml:id="pl-l4d1c9-Hd1e112" type="question-title">De institutione circumcisionis et
          causa.</head>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e115">Hic dicendum est, in quo instituta fuerit circumcisio; et
          quare; et cur mutata per baptismum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e118"> <name ref="#Abraham">Abraham</name> primus mandatum
          circumcisionis habuit ad probationem obedientiae; nec ei soli praecepta fuit circumcisio,
          sed et semini eius, id est omnibus Hebraeis; quae fiebat secundum Legem octava die,
          lapideo cultro, in carne praeputii.</p>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e124">Data autem fuit circumcisio pluribus de causis, scilicet ut per
          obedientiam mandati <name ref="#Abraham">Abraham</name> placeret Deo, cui per
          praevaricationem Adam displicuerat. Data etiam fuit in signum magnae fidei Abrahae, qui
          credidit, se habiturum filium, in quo fieret benedictio omnium. Deinde, ut hoc signo a
          celeris nationibus discerneretur populus ille.</p>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e131">In carne vero praeputii ideo iussa est fieri circumcisio, quia
          in remedium instituta est originalis peccati, quod a parentibus trahimus per
          concupiscentiam, quae in parte illa magis dominatur. Et quia in parte illa culpam
          inobedientiae primus homo sensit, decuit ut ibi signum obedientiae acciperet.</p>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e134">Fiebat autem octavo die, petrino cultro, quia et in
          resurrectione communi, octava aetate futura, per petram Christum omnis ab electis
          abscindetur corruptio, et per Christi resurrectionem, octava die factam, circumciditur a
          peccatis anima cuiusque in eum credentis. <quote xml:id="pl-l4d1c9-Qd1e136">Duae igitur
          res sunt illius Sacramenti</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d1c9-d1e140">Ideo autem mutata est circumcisio per baptismum, quia
          Sacramentum baptismi et communius est et perfectius, quia pleniori gratia accumulatum. Ibi
          enim peccata solum dimittebantur, sed nec gratia ad bene operandum adiutrix, nec virtutum
          possessio vel augmentum ibi praestabatur, ut in baptismo, ubi non modo abolentur peccata,
          sed etiam gratia adiutrix confertur, et virtutes augentur. Unde aqua refectionis dicitur,
          quae aridos fecundat et iam fructificantes ampliori ubertate donat; quia, quantumcumque
          per fidem et caritatem ante habitam aliquis iustus ad baptismum accedit, uberiorem ibi
          recipit gratiam, sed non ita in circumcisione. Unde Abrahae per fidem iam iustificato
          signaculum tantum fuit, nihil ei intus contulit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
