<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 3, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 3, Caput 4</title>
          <date when="2016-03-27">March 27, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-27">March 27, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d3c4">
  			<head xml:id="pll2d3c4-Hd1e3508">Liber 2, Distinctio 3, Caput 4</head>
  			<head xml:id="pll2d3c4-Hd1e3511" type="questionTitle">An boni vel mali creati sint, et an aliqua mora fuerit 
  				inter creationem et lapsum.</head>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3514">Illud quoque investigatione dignum videtur, quod et a pluribus 
  				quaeri solet, utrum boni vel mali, iusti vel iniusti creati 
  				sint Angeli, et an aliqua mora fuerit inter creationem et lapsum, 
  				vel sine mora in ipso creationis exordio ceciderint.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3517">Putant enim quidam, Angelos, qui ceciderunt, creatos esse 
  				malos et non libero arbitrio in malitiam declinasse, sed in malitia 
  				a Deo factos esse, nec aliquam fuisse moram inter creationem et 
  				lapsum, sed ab initio apostatasse; alios vero creatos fuisse plene 
  				beatos. Qui opinionem suam muniunt auctoritate <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title></ref> 
  				ita dicentis: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3528">Non frustra putari potest, ab initio 
  						temporis diabolum cecidisse, nec cum sanctis Angelis pacatam aliquando 
  						vixisse et beatum, sed mox apostatasse; unde Dominus 
  						ait: 
  						<cit>
  							<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3532" source="http://scta.info/resource/io8_44">Ille homicida erat ab initio et in veritate non stetit,</quote>
  							<bibl>Ioannes 8:44</bibl>
  						</cit>
  						ut <!-- 320 -->
  						intelligamus, 
  						<mentioned>quia in veritate non stetit</mentioned>
  						ex quo creatus est, qui 
  						staret, si stare voluisset.</quote>
  					<bibl>Augustinus, De Genesi ad Litteram, XI, c. 16, n. 21 (PL 31, 437)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3550">Idem in eodem: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3554">Non frustra, inquit, putandum est, ab 
  						ipso initio temporis vel conditionis suae diabolum cecidisse et nunquam 
  						in veritate stetisse. Unde quidam in hanc malitiam libero 
  						arbitrio non esse flexum, sed in hac, quamvis a Deo, putant esse 
  						creatum, secundum illud <name ref="#Job">beati Iob</name>
  						<cit>
  							<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3561">Hoc est, inquit, initium 
  								figmenti Dei, quod fecit Deus, ut illudatur ei ab Angelis eius.</quote>
  							<bibl>Job 40:19</bibl>
  						</cit>
  						Et Propheta ait: 
  						<cit>
  							<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3570" source="http://scta.info/resource/ps103_26">Draco iste, quem formasti ad illudendum 
  								ei,</quote>
  							<bibl>Psalmus 103:26</bibl>
  						</cit>
  						tanquam primo factus sit malus, invidus et diabolus, non voluntate 
  						depravatus.</quote>
  					<bibl>Augustinus, De Genesi ad Litteram, XI, c. 16, n. 21 (PL 31, 437)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3584">His aliisque testimoniis utuntur qui dicunt, Angelos, qui ceciderunt, 
  				creatos fuisse malos et sine mora corruisse; eos vero qui 
  				perstiterunt, perfectos et beatos fore creatos, astruunt auctoritate 
  				<name ref="#Augustine">Augustini</name>, qui <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title> dicit, per caelum significari 
  				spiritualem creaturam, quae ab exordio quo facta est, et perfecta 
  				et beata est semper.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3593">Aliis autem videtur omnes Angelos creatos esse bonos et in 
  				ipso creationis primordio bonos exstitisse, id est sine vitio, istosque 
  				fuisse, id est innocentes, sed non iustos, id est virtutum 
  				exercitium habentes. Nondum enim praediti erant virtutibus, quae 
  				stantibus appositae fuerunt in confirmatione per gratiam, aliis 
  				per liberum arbitrium superbientibus, et ideo cadentibus. Aliquam 
  				etiam fuisse morulam aiunt inter creationem et lapsum vel confirmationem. 
  				Et in illa brevitate temporis omnes boni erant, non 
  				quidem per usum liberi arbitrii, sed per creationis beneficium; et 
  				tales erant, qui stare poterant, id est, non cadere per bona creationis, 
  				et cadere per liberum arbitrium. Poterant enim peccare 
  				et non peccare, sed non poterant proficere ad meritum vitae, 
  				nisi gratia superadderetur, quae addita est quibusdam in conformatione.</p>
  			<!-- 321 -->
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3598">Et ad confirmandum hoc, utuntur testimoni <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name>, qui 
  				<title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super Genesim</title></ref> dicit, angelicam naturam primo informiter creatam 
  				et <mentioned>caelum</mentioned> dictam, postea formatam et <mentioned>lucem</mentioned> appellatam, 
  				quando ad Creatorem est conversa, perfecta dilectione ei inhaerens. 
  				Unde prius dictum est:
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3615">In principio creavit Deus caelum 
  						et terram,</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  				et postea subditur: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3624">Dixit Deus: Fiat lux, et facta 
  						est lux,</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  				quia primo agitur de creatione spiritualis naturae informis, 
  				postea de formatione eiusdem.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3632">Ratio quoque obviat illis qui dicunt, Angelos creatos fuisse 
  				malos. 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3636">Non enim potuit Creator optimus auctor mali esse; et ideo 
  						totum bonum erat, quod ex ipso illis erat, et totum bonum erat, 
  						quoniam ex ipso totum erat. Hoc modo probatur, quod boni erant 
  						omnes Angeli, quando primo facti sunt,</quote>
  					<bibl>2</bibl>
  				</cit>
  				sed ea bonitate, quam 
  				natura incipiens acceperat.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3644">Ideoque <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, exterminans opinionem eorum qui 
  				Angelos creatos fuisse malos putant, auctoritate et ratione probat 
  				bonos fuisse creatos; et verba praemissa <name ref="#Job">beati Iob</name>, quae illi pro 
  				se inducebant, quomodo sint intelligenda aperit, ita dicens <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Super 
  					Genesim</title>: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3657">Omnia, inquit, fecit Deus valde bona; naturam igitur 
  						Angelorum bonam fecit. Et quia iniustum est, ut nullo merito hoc 
  						in aliquo Deus damnet quod creavit, non naturam, sed voluntatem 
  						malam puniendam esse credendum est, nec eius naturam esse 
  						significatam, cum dicitur: 
  						<cit>
  							<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3661">Hoc est initium figmenti Dei</quote>
  							<bibl/>
  						</cit>
  						etc., sed 
  						corpus aerum, quod tali voluntati aptavit Deus, vel ipsam ordinationem 
  						Dei, in qua eum, etiam invitum, fecit utilem bonis, vel 
  						ipsius Angeli facturam; quia etsi praesciret Deus, voluntate malum 
  						futurum, fecit tamen eum, praevidens, quanta de illo sua 
  						bonitate esse facturus. <mentioned>Figmentum</mentioned> ergo <mentioned>Dei</mentioned> dicitur, quia, cum 
  						sciret Deus eum voluntate malum futurum, ut bonis noceret, creavit 
  						tamen illum, ut de illo bonis prodesset; hoc autem fecit, 
  						<cit>
  							<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3675">ut 
  								illudatur ei.</quote>
  							<bibl>xxx</bibl>
  						</cit>
  						Illuditur enim ei, cum Sanctis proficit tentatio eius; 
  						sicut et mali homines - quos Deus, malos futuros praevidens, creavit 
  						tamen ad Sanctorum utilitatem - luduntur, cum praestatur 
  						<!-- 322 --> 
  						Sanctis eorum tentatione profectus. Sed ipse est initium, quia praecedit 
  						antiquitate et principatu malitiae. Haec autem illusio fit 
  						angelis malis et hominibus per Angelos sanctos, quia subdit eis 
  						angelos malos et homines malos, ut, non quantum nituntur, sed 
  						quantum sinuntur, possint.</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3691">Ecce aperte ostendit, qualiter praedicta verba <name ref="#Job">Iob</name> intelligenda 
  				sint, et angelicam naturam bonam creatam asseruit.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3697">Deinde, qualiter verba Domini, quae supra posuit, accipienda 
  				sint aperit, ubi etiam sua quae praedixit verba determinat, evidenter 
  				docens, Angelos bonos fuisse creatos, et post creationem, 
  				interposita aliqua morula, cecidisse, ita inquiens: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3701">Quod putatur 
  						diabolus nunquam in veritate stetisse, nunquam beatam vitam duxisse, 
  						sed ab initio cecidisse, non sic accipiendum est, ut malus 
  						a bono Deo esse creatus putetur, quia ab initio non cecidisse diceretur: 
  						non enim cecidit, si talis, id est malus, factus est. A quo 
  						enim caderet? Factus ergo prius, statim a veritate se avertit, 
  						propria potestate delectatus, beataeque vitae dulcendinem non gustavit, 
  						quam acceptam non fastidivit, sed nolendo accipere, amisit. 
  						Sui ergo casus praescius esse non potuit, quia sapientia 
  						fructus est pietatis. Continuo autem ut factus est, cecidit, non 
  						ab eo quod accepit, sed ab eo quod accepisset, si Deo subdi voluisset.</quote>
  					<bibl>3</bibl>
  				</cit>
  				Ecce hic aperte declarat, Angelos bonos esse creatos et 
  				post creationem cecidisse; et fuit ibi aliqua morula, licet brevissima.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3709">Quod <name ref="#Origen">Origines</name> confirmat <title>Super Ezechielem</title> ita dicens:
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3719">Serpens, hostis contrarius veritate, non tamen a principio neque 
  						statim super pectus et ventrem suum ambulavit; sicut <name>Adam</name> et <name>Eva</name> 
  						non statim peccaverunt, ita et serpens aliquando non serpens, cum 
  						in paradiso deliciarum moraretur; Deus enim malitiam non fecit.</quote>
  					<bibl>xxx</bibl>
  				</cit>
  				Ecce aperte dicit, post creationem, interposita morula, cecidisse.</p>
  			<!-- p. 322 -->
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3735">Ideoque verba illa sic accipienda videntur: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3739" source="http://scta.info/resource/io8_44">Homicida erat 
  						ab initio vel mendax,</quote>
  					<bibl>Ioannes 8:44</bibl>
  				</cit>
  				id est statim post initium, quando sibi 
  				Dei aequalitatem promisit et se ipsum occidit, qui <mentioned>homo</mentioned> dicitur 
  				in Evangelio. Nec 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3751" source="http://scta.info/resource/is14_13">in veritate stetit,</quote>
  					<bibl>Isaias 14:13</bibl>
  				</cit>
  				quia in ea non fuit, 
  				sed <mentioned>ab initio</mentioned> temporis, id est statim post initium temporis, apostatavit. 
  				Potest etiam et sic accipi illud: 
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c4-Qd1e3763" source="http://scta.info/resource/io8_44">Ab initio homicida 
  						fuit vel mendax,</quote>
  					<bibl>Ioannes 8:44</bibl>
  				</cit>
  				id est, ex quo homo conditus fuit, quem per 
  				invidiam in mortem praecipitavit et fallaciter seduxit.</p>
  			<p xml:id="pll2d3c4-d1e3771">Ex praedicitis igitur liquet, Angelos omnes bonos esse creatos, 
  				et post creationem quosdam cecidisse a bono quod habuissent, si 
  				perstitissent.</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
