<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 31, Caput 4</title>
          <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-27">December 27, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d31c4">
        <head xml:id="pll1d31c4-Hd1e3496">Capitulum 4</head>
        <!-- Quare Pater et Filius dicantur unum esse 
          vel unus Deus, sed non unus --> 
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3501">Hic dici oportet, quod Pater et Filius et Spiritus sanctus recte 
          dicuntur esse unum et unus Deus, sed non unus. Res enim duae 
          vel plures recte possunt dici unum esse, si sint unius essentiae, 
          et earum una sit natura. Unus autem vel una non potest dici de 
          diversis rebus, nisi addatur, quid unus vel una; quo addito, recte 
          potest dici de rebus et unius et diversae substantiae.</p>
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3504">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in VI libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait sic: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3515" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e795">
              Nescio, 
              utrum inveniatur in Scripturis dictum, unum sunt, quorum 
              est diversa natura. Si autem et aliqua plura eiusdem naturae sint, 
              et diversa sentiant, non sunt unum, in quantum diversa sentiunt. 
              Cum ergo sic dicitur unum, ut non addatur quid unum, et plura 
              unum dicuntur; eadem natura atque essentia, non dissidens neque 
              dissentiens significatur
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 3, n. 4 (PL 42:926)</bibl>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3523">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3527">Unde Paulus et Apollo, qui et ambo homines erant et idem 
              sentiebant, unum esse dicuntur, cum dicitur: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3531" source="http://scta.info/resource/Icor3_8">Qui plantat et qui 
                  rigat unum sunt.</quote>
                <bibl>I Cor 3:8</bibl>
              </cit>
              Cum vero additur quid unum, potest aliquid 
              significari ex pluribus unum factum, quamvis diversis natura; 
              sicut anima et corpus non possunt utique dici unum -- quid enim 
              tam diversum? -- nisi addatur vel subintelligatur, quid unum, id 
              est unus homo. Unde <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3543" source="http://scta.info/resource/IIcor6_7">Qui adhaeret, inquit, Domino 
                  unus spiritus est.</quote>
                <bibl>I Cor 6:7</bibl>
              </cit>
              Non dixit: Unus est, vel unum sunt, sed 
              addidit <mentioned>spiritus</mentioned>. Diversi sunt enim natura spiritus hominis et spiritus 
              Dei, sed inhaerendo fit spiritus hominis unus spiritus cum 
              Deo,</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 3, n. 4 (PL 42:926)</bibl>
          </cit>
          quia particeps fit veritatis et beatitudinis illius. Si ergo de 
          his quae diversae substantiae sunt, recte dicitur, quod sint <mentioned>unus 
            spiritus,</mentioned> quanto magis qui unius substantiae sunt, recte dicuntur 
          unus Deus esse? 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3563">Pater ergo et Filius unum sunt, utique secundum 
              unitatem substantiae, et unus Deus.</quote>
            <bibl>Xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3572">In quo Ariana haeresis damnatur, quae Patrem et Filium et 
          Spiritus sanctum, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De haeresibus,</title></ref> 
          non vult esse unius eiusdemque substantiae atque naturae vel, ut 
          expressius dicatur, essentiae, quae Graece dicitur usia, sed Filium 
          esse creaturam. Nec non et Sabelliana, quae, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            in eodem libro,</ref> dicebat, Christum eundem ipsum et Patrem et 
          Spiritum sanctum esse, ut esset trinitas nominum sine subsistentia 
          personarum.</p>
        <!-- where i left on pg. 197 -->
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3589">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3593">Utrum pestem, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super Ioannem</title>,</ref> 
              elidit Veritas dicens: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3605">Ego et Pater unum sumus.</quote>
                <bibl/>
              </cit>
              Utrumque audi, 
              et adverte et <mentioned>unum</mentioned> et <mentioned>sumus,</mentioned> et a Charybdi et a Scylla liberaberis. 
              Quod enim dixit <mentioned>unum,</mentioned> liberat te ab Ario; quod dixit <mentioned>sumus,</mentioned> 
              liberat te a Sabellio. Si <mentioned>unum,</mentioned> ergo non diversum; si <mentioned>sumus,</mentioned> 
              ergo et Pater et Filius: <mentioned>sumus</mentioned> enim non diceret de uno, nec 
              <mentioned>unum</mentioned> de diverso. Erubescant ergo Sabelliani, qui dicunt, ipsum 
              esse Patrem, qui est Filius, confundentes personas, qui et dicit sunt 
              Patripassiani, quia dicunt, Patrem fuisse passum. Ariani vero dicunt, 
              aliud dicunt, Patrem fuisse passum. Ariani vero dicunt, 
              aliud Patrem esse, aliud Filium, non unam substantiam sed 
              duas: Patrem maiorem, Filium minorem. Noli hoc dicere, tu catholice! 
              <!-- p. 198 --> 
              In medio ergo naviga, utrumque periculosum latus devita 
              et dic: Pater pater est , et Filius filius est; alius Pater, alius 
              Filius, sed non aliud, immo hoc iopsum, quia unus Deus.</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Ioannem, a. 36 et 41 (PL 42:32)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3644">Ecce ostensum est, quare unitas esse in Patre dicatur, cum 
          tres illi unum sint.</p>
        <!-- paragraph in smaller font -->
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3649"><ref><name ref="#Hilarius">Hilarius</name> in libro <title>De Synodis</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3660">Minus forte expresse videtur de indifferenti 
              similitudine Patris et Filii fides locuta esse, cum de Patre et Filio et Spiritu 
              sancto ita senserit significatam in nominibus propriam uniuscuiusque nominatorum 
              substantiam et ordinem et gloriam, ut sint quidem per substantiam tria, per 
              consonantiam vero unum. Volens igitur congregata sanctorum Synodus impietatem 
              illam perimere, quae veritatem Patris et Filii et Spiritus sancti nominum 
              numero eluderet, ut, non subsistente causa uniuscuiusque nominis, 
              triplex nuncupatio obtineret sub falsitate nominum unionem, et Pater solus atque 
              unus idem et ipse haberet et Spiritus sancti nomen et Filii. Idcirco tres substantias 
              esse dixerunt, subsistentium personas per substantias edocentes, non 
              substantiam Patris et Filii diversitate dissimilis essentiae separantes. Quod autem 
              dictum est, ut sint quidem per substantiam tria, per consonantiam vero unum, 
              non habet calumniam; quia connominato Spiritu, id est Paraclito, consonantiae 
              potius quam essentiae per similitudinem substantiae praedicari convenit unitatem.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodis, Num 31, 32 (PL 10:504)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d31c4-d1e3669">Idem <ref>in eodem:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d31c4-Qd1e3676">Cum Deum Patrem confitemur, et Christum Dei Filium 
              praedicamus, et inter haec duorum deorum sit irreligiosa confessio, non possunt 
              secundum naturae indifferentiam et nomen indifferens non unum esse in essentiae 
              genere, quorum essentiae nomen non licet esse nisi unum. Non enim religiosa 
              unitas nominis ex indifferentis naturae essentia constitutam personam 
              genitae ademit essentiae, ut unica ac singularis Dei substantia per unionem 
              nominis intelligatur, cum utriusque essentiae nomen unum, id est Deus unus, 
              ob indiscretae in utroque naturae indissimilem substantiam praedicetur.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Synodis, Num 41 et 42 (PL 10:513, 514)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
