<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d41c1">
        <head xml:id="pl-l4d41c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l4d41c1-Hd1e112" type="question-title">De affinitatis gradibus.</head>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e115">Nunc de affinitate videndum est; de qua <name
          ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> ait: <quote xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e120">Porro de
          affinitate, quam dicitis parentelam esse, quae ad virum ex parte uxoris, seu quae ex parte
          viri ad uxorem pertinet, manifesta ratio est: quia, si secundum divinam sententiam ego et
          uxor mea sumus una caro, profecto mihi et illi mea suaque parentela propinquitas una
          efficitur. Quocirca ego et soror uxoris meae in uno et primo gradu erimus; filius vero
          eius secundo gradu erit a me, neptis vero tertio; idque utrinque in ceteris agendum est
          successoribus. Uxorem vero propinqui, cuiuscumque gradus sil, ita me oportet attendere,
          quemadmodum ipsius quoque gradus aliqua femina propriae propinquitatis sit; quod nimirum
          uxori meae de propinquitate viri sui in cunctis cognationis gradibus convenit observare.
          Qui vero aliorsum sentiunt, antichristi sunt</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e124">Item, lulius Papa: <quote xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e126"
          >Aequaliter vir coniungatur consanguineis propriis et consanguineis uxoris</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e130">Item, Isidorus: <quote xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e132">Sane
          consanguinitas, quae in proprio viro conservanda est, etiam in uxoris parentela de lege
          nuptiarum custodienda est, quia constat, eos duos fuisse in carne una; ideoque communis
          illis est utraque parentela</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e137">Item, Iulius Papa: <quote xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e139">Nullum
          in utroque sexu permittimus ex propinquitate sui sanguinis vel uxoris usque in septimum
          generationis gradum uxorem ducere, vel incesti macula copulari<quote
          xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e141">, </quote>quia, sicut non licet cuiquam Christiano de sua
          consanguinitate, sic nec de consanguinitate uxoris coniugem ducere, propter carnis
          unitatem </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e146">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d41c1-Qd1e151"> De affinitate consanguinitatis per gradus cognationis placuit
          usque ad septimam generationem observare. Nam et haereditas rerum, per legales
          instrumentorum definitiones sancita, usque ad septimum gradum haeredum protendit
          successionem. Non enim eis succederent, nisi de propagine cognationis deberetur
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d41c1-d1e155">His auctoritatibus insinuatur, et quae sit affinitas, et usque
          ad quem gradum sit observanda, scilicet usque ad septimum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
