<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 28, C. 2</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 28, C. 2</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d28c2">
        <head xml:id="pl-l2d28c2-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 28, C. 2</head>
        <p xml:id="pl-l2d28c2-d1e105"> Pelagianorum haeresis omnium recentissima Pelagio monacho est exorta. Hi Dei gratiae,
          qua praedestinati sumus, et qua meruimus de potestate tenebrarum erui 1, in tantum inimici
          . --snnt, ut sine hac credant hominem posse facere omnia divina man— data. Denique
          Pelagius a fratribus increpatus, quod nihil tribueret adiutorio gratiae Dei ad eius
          mandata facienda; non eam libero arbitrio praeponebat, sed infideli calliditate
          suppone'bat, dicens, ad. hoc eam dari hominibus, ut quae facere per liberum arbitrium in-
          bentur, facilius» possint implere per gratiam. Dicendo utique « facilius possint», voluit
          credi, etiamsi idifiicilius, tamen posse homines sine gratia facere iussa divina. Illam
          vero gratiam Dei, sine qua nihil boni possumus «facere, non esse dicunt nisi in libero
          arbitrio, quod nullis suis praecedentibus meritis ab illo accepit nostra natura, ipse ad
          hoc tamen iuvante nos per suam legem atque doctrinam,. ut discamus, quae facere et quae
          sperare debeamus; non autem ad hoc per donum Spiritus sancti, ut quae didicerimus esse
          facienda, faciamus. Ac per hoc divinitus dari nobis scientiam confitentur, qua ignorantia
          pellitur; caritatem autem negant divinitus dari, qua pie vivitur, ut scilicet sit donum
          Dei scientia quae sine caritate * inflat; et non sit donum Dei ipsa caritas, quae, ut
          scientia non inflet, aediäeat. 2 Destruunt etiam orationes, quas facit Ecclesia sive pro
          infidelibus et doctrinae Dei resistentibus, ut convertantur ad Deum; sive pro tidelibus,
          ut augeatur eis tides, et perseverent in ea 6. Haec quippe non ab ipso accipere, sed a se
          ipsis homi— nes habere contendunt gratiam Dei, qua liberamur ab impietate, «dicentes
          secundum merita nostra dari Parvulos etiam sine ullo peccati originalis vinculo asserunt
          nasci3 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>