<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. VI</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. VI</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d34c6">
        <head xml:id="pl-l3d34c6-Hd1e109">Cap. VI</head>
        <head xml:id="pl-l3d34c6-Hd1e112" type="question-title">Quo differant castus et
          servilis.</head>
        <p xml:id="pl-l3d34c6-d1e115"> <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e117"> Non potes melius
          explanare, quid intersit inter istos duos timores, quam si ponas duas mulieres maritatas,
          quarum unam constituas volentem facere adulterium, sed timet, ne damnetur a marito. Timet
          maritum, quia adhuc amat nequitiam. Huic non est grata, sed onerosa mariti praesentia; et
          si forte vivit nequiter, timet maritum, ne veniat. Tales sunt qui timent diem iudicii.
          Fac, alleram amare virum, debere illi castos amplexus, nulla se adulterina immunditia
          maculare velle: ista optat praesentiam viri. Illa timet, et illa limet. lam ergo
          interrogentur, quare timeant. Illa dicet: timeo virum, ne veniat; illa' dicet: timeo virum
          ne discedat. Illa dicet: timeo virum, ne damnet , illa dicet: timeo , ne deserat. Pone hoc
          in animo, et invenis timorem, quem <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e119">foras mittit
          caritas,</quote> et alium timorem castum permanentem in saeculum saeculi </quote>. <quote
          xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e123"> Illum timorem <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e125">perfecta
          caritas foras mittit,</quote> quia ille timor tormentum habet, torquetur conscientia
          peccatorum <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e128">, </quote>nondum facta est iustificatio. Est
          ibi quod titillet mentem, quod pungat, quod stimulet. Stimulat ille timor, sed intrat
          carilas, quae sanat quod vulnerat timor </quote>. Timor castus facit securitatem in
          animo.</p>
        <p xml:id="pl-l3d34c6-d1e133"> <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e135"> Audivimus duas tibias,
          loannem et David consonantes. Illa de timore Dei dicit, quo timet anima, ne damnetur; illa
          de timore , quo timet anima, ne deseratur. Ille est timor, quem caritas excludit; ille est
          timor, qui <quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e137">permanet in saeculum saeculi</quote>
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d34c6-d1e142">Ecce in bis verbis praedictis aperte ostendit <name
          ref="#Augustine">Augustinus</name>, quis sit timor castus, et quis servilis, et qualiter
          differant.</p>
        <p xml:id="pl-l3d34c6-d1e149">In quibus etiam initialem timorem significavit, qui nec ex
          toto est servilis nec ex toto castus, sed, tanquam medius, aliquid de servili et aliquid
          de casto timore habet: facit enim servire partim timore poenae, partim amore iustitiae ,
          per quem timemus puniri, et timemus offendere. Iste est timor in inchoata caritate, non in
          perfecta; et quantum crescit caritas, tantum decrescit iste timor, quantum ad metum
          poenae, id est quantum ad id quod facit timere poenam, et quantum ad tormentum
          conscientiae: nam quanto<quote xml:id="pl-l3d34c6-Qd1e151"> </quote>diligimus, tanto minus
          timemus. Iste timor notatur in illis verbis Augustini, ubi non negat, timorem esse in
          caritate inchoata, sed perfecta. Quod non posset dici de servili, quia, ut ipse supra
          dixit, servilis timor non remanet, veniente caritate; nec intrat caritas, nisi prius ille
          timor exeat; nec in illo timore aliquis credit in Deum, etsi credat Deo; nec bene facit,
          etiam si bonum est quod facit. Non est ergo timor ille in caritate etiam inchoata, quia
          omnis qui caritatem habet, licet non perfectam, et in Deum credit et bene bona facit.
          Quare servilis non est timor ille, quem in caritate inchoata fore concessit, et quem,
          crescente caritate, decrescere dixit; sed ille est timor initialis, quem non negat esse in
          caritate, nisi perfecta sit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
