<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d20c3">
        <head xml:id="pl-l4d20c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <head xml:id="pl-l4d20c3-Hd1e112" type="question-title">De illo cui sacerdos indiscretus
          iniungit poenitentiam.</head>
        <p xml:id="pl-l4d20c3-d1e115">Si vero de illo quaeritur, qui satifactionem iniunctam
          impleverit, quae ignorantia vel negligentia sacerdotis peccato condigna non fuit, utrum de
          vita migrans ab omni poena liber sit, idem respondeo, quod supra de illo qui poenitentiam
          non complevit; dixi, quod si lanium est lamentum doloris interioris, ut sufficiat in
          vindictam peccati, omnino liberatus est; si vero non sufficit dolor interior simul cum
          poena iniuncta, addet Deus poenam.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c3-d1e118">Quod autem interdum sufficiat dolor interior ad vindictam
          peccati, certum documentum habemus in illo latrone, qui sola mentis contritione et
          confessione, statim ut conversus fuit, paradisum ingredi meruit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c3-d1e121">Sed quia dispensatores Ecclesiae contritionis quantitatem non
          perpendunt, quibus non est datum intelligere occulta cordium, omnibus leges poenitentiae
          constituunt, tam magis quam minus de peccato dolentibus. Quorum studium ad hoc praecipue
          tendere de bet, ut cordis dolorem, quantum fas est, cognoscant, et secundum ipsius modum,
          satisfactionem iniungant.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c3-d1e125">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d20c3-Qd1e130">In actione poenitentiae, ubi tale commissum est, ut is qui
          commisit, a Christi etiam corpore separetur, non tam consideranda est mensura temporis
          quam dolo ris: <quote xml:id="pl-l4d20c3-Qd1e132">Cor enim contritum et humiliatum Deus
          non despicit</quote>. Verum quia plerumque et dolor alterius cordis occultus est alteri,
          ne in aliorum notitiam nisi per verba vel alia quaecunque signa procedit, cum sit coram
          illo cui dicitur : <quote xml:id="pl-l4d20c3-Qd1e135">Gemitus meus a te non est
          absconditus,</quote> recte constituuntur ab bis qui Ecclesiis praesunt, tempora
          poenitentiae, ut satisfiat etiam Ecclesiae, in qua remittuntur peccata ipsa; extra eam
          quippe non remittuntur: ipsa enim Spiritum sanctum pignus accepit, sine quo non
          remittuntur ulla peccata </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d20c3-d1e140">Item <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>: <quote
          xml:id="pl-l4d20c3-Qd1e145">Mensuram temporis in agenda poenitentia ideo non satis aperte
          praefigunt canones pro unoquoque crimine, ut de singulis dicant, qualiter unumquodque
          emendandum sit, sed magis in arbitrio sacerdotis intelligentis relinquendum statuunt, quia
          apud Deum non tam valet mensura temporis quam doloris, nec abstinentia tantum ciborum,
          quantum mortificatio vitiorum. Ideoque tempora poenitentiae pro fide et conversatione
          poenitentium abbrevianda praecipiunt, et pro negligentia protelanda; pro quibusdam tamen
          culpis modi poenitentiae sunt impositi</quote>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
