<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 19, C. 6</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 19, C. 6</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d19c6">
        <head xml:id="pl-l2d19c6-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 19, C. 6</head>
        <head xml:id="pl-l2d19c6-Hd1e105" type="question-title">De immortalitate corporis prima et secunda.</head>
        <!-- where i left off -->
        <p xml:id="pl-l2d19c6-d1e110"> De hac vero hominis immortalitate, qualis fuerit, Augusti» nus Super Genesim 1
          quaestionem movens.-Sic 8- ait-. .« Quaeritur, quomodo immortalis factus [sit homo prae
          ains animantibus; et quo- modo cum illis communem acceperit, alimoniam. Sed alia est im
          mortalitas carnis, quam in Adam accepimus; alia, quam in resur rectione speramus per
          Christum. llle factus est homo, immortalis ut non posset mori, si non peccaret, moreretur
          autem, si peccaret <pb ed="#Q" n="397"/> filii vero resurrectionis nec poterunt ultra-a
          peccare, nec mori... Caro nostra non tunc egebit refectione ciborum, quia b nulla poterit
          esse defectio C. Caro d Adae ante peccatum ita-immortalis creata est, ut per alimoniam
          adiuta 9, esset mortis et doloris expers. Sic igitur immortalis et incorruptibilis condita
          est caro hominis, ut suam immortalitatem et incorruptionem per observantiam mandatorum Dei
          custodiret- In quibus mandatis hoc . continebatur, ut-de illis ignis concessis manducaret,
          et ab interdicto abstineret; per horum edulium immortalitatis dona conservaret, donec
          corporalibus incre- mentis perductus ad aetatem, quae Conditori placeret, multiplicata
          progenie, - ipso" iubente, sumeret de ligno vitae, quo perfecte im- mortalis factus, cibi
          alimenta non ulterius ' requireret». Ecce his verbis* videtnr Augustinus tradere, quod
          caro primi neminis numertalitatem in "se habuerit, quae per alimoniam ciborum con-
          servaretur usque ad tempus suae translationis in melius, quando de ligno vitae comederet
          et fieret omnino immortalis, ita' itt non posset mori. </p>
        <p xml:id="pl-l2d19c6-d1e115"> Ideo aliqui dicunt, quod immortalitatem de natura habebat, qua poterat non mori, quae
          aliorum lignorum esu poterat conser— ari; sed non poterat consummari. nisi per assumtionem
          ligni vitae. </p>
        <p xml:id="pl-l2d19c6-d1e119"> Quod Augustinus videtur sentire Super Genesim? dicens: Hoc quoque addo 7", talem cibum
          illam arborem praestitisse, quo Corpus hominis stabili sanitate tirmaretur, non sicut ex 9
          alio cibo, sed inspiratione salubritatis occulta ». Hic innuere videtur, quod eum aliis
          cibis posset corpus sustentari, hoc cibo indeticienti saniite tirmaretur. EX quo consequi
          videtur, quod sicut in natura in habuit mortalitatem quandam, scilicet aptitudinem
          moriendi; ai aliquam immortalitatem in natura sui kf habuit, id est aptitu— ïnem 1, qua
          poterat non mori, cibis adiutus; sed si perstitisset, inmortalitatis perfectio esSet ei de
          ligno vitae. </p>
        <p xml:id="pl-l2d19c6-d1e122"> Sed qui hoc tradunt, quomodo" superiora Augustini verba 2, nibus dicit, quod erat
          immortalis ex ligno vitae, huic sententiae en contradicant, diligenter inquirant. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>