<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 9, Caput 4</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 9, Caput 4</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#JW" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d9c4">
        <head>Capitulum 4</head>
        <!-- Utrum debeat dici: Semper gignitur Filius, vel semper genitus est -->
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3477">Hic quaeri potest, cum generatio Filii a Patre nec principium 
          habeat nec finem, quia aeterna est, utrum debeat dici: Filius semper 
          gignitur, vel semper genitus est, vel semper gignetur.</p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3480">De hoc <ref><name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> <title>Super Iob</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3491">Dominus Deus Iesus 
              in eo, quod virtus et sapientia Dei est, de Patre ante tempora 
              natus est, vel potius, quia nec coepit nasci nec desiit, dicamus 
              verius semper natus; non autem possumus dicere semper nascitur, 
              ne imperfectus esse videatur. At vero, ut aeternus designari valeat 
              perfectus et semper dicamus et natus, quatenus et natus ad perfectionem 
              pertineat et semper ad aeternitatem; quamvis per hoc 
              ipsum, quod perfectum dicimus, multum ab illius veritatis expressione 
              deviamus, quia quod factum non est, nec potest dici proprie 
              perfectum;</quote>
            <bibl>Gregorius, Moralia, XXIX, c. 1 (PL 76:477)</bibl>
          </cit>
          sed balbutiendo, ut possumus, excelsa Dei resonamus.
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3500">Et Dominus, nostrae infirmitatis verbis condescendens, 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3504" source="http://scta.info/resource/mt5_48">Estote, inquit, perfecti, sicut et Pater vester caelestis perfectus est.</quote>
                <bibl>Matthaeus 5:48</bibl>
              </cit>
            </quote>
            <bibl>Gregorius, Moralia, XXIX, c. 1 (PL 76:477)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 69 -->
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3520">Super illum locum etiam <title ref="#ps">Psalmi</title>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3527" source="http://scta.info/resource/ps2_7">Ego hodie genui te,</quote>
            <bibl>Psalmus 2:7</bibl>
          </cit>
          de hac 
          generatione Filii ita loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3539">Quamquam per 
              hoc, quod dicit <mentioned>hodie</mentioned>, possit etiam intelligi dies ille, quo Christus 
              secundum hominem natus est; tamen quia <mentioned>hodie</mentioned> praesentiam significat, 
              atque in aeternitate neque praeteritum quidquam est, quasi 
              esse desierit, nec futurum, quasi nondum sit, sed praesens tantum, 
              quia quidquid aeternum est, semper est; divinius accipitur de 
              sempiterna generatione sapientiae Dei.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enarrat. in Psalm 2, v. 6 (PL 36:71)</bibl>
          </cit>
          Ecce his verbis ostendit 
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quod generatio Filii semper est nec praeteriit nec 
          futura est, quia aeterna est. Ideo enim dixi <mentioned>genui,</mentioned> ne novum 
          putaretur, scilicet ne videretur incepisse; <mentioned>hodie</mentioned> dixit, ne praeterita 
          generatio videretur.</p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3563">
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3567">Ex his ergo verbis Prophetae, ut ait <name ref="#JohnChrysostom">Ioannes Chrysostomus</name>, 
              nihil aliud manifestatur, nisi quia ex ipsa essentia 
              Patris semper genitus est Filius.</quote>
            <bibl>Ioannes Chrysostomus, In Epist. ad Hebr., Homil. 2, n. 4 (PG L 63:25)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3578">
          <ref><name ref="#Origen">Origenes</name> super <title>Super Ieremiam</title></ref> dicit, quod Filius semper 
          generatur a Patre, his verbis: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3589">Salvator noster est sapientia Dei; 
              sapientia vero est splendor aeternae lucis: Salvator ergo noster 
              splendor est claritatis. Splendor autem non semel nascitur et desinit, 
              sed quoties ortum fuerit lumen, ex quo splendor oritur, toties 
              oritur etiam splendor claritatis: sic ergo Salvator semper 
              nescitur. Unde ait in libro <title ref="#sap">Sapientiae</title> 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3596" source="http://scta.info/resource/prov8_25">Ante omnes colles generat me,</quote>
                <bibl>Proverbs 8:25</bibl>
              </cit>
              non, ut quidam male legunt, generavit</quote>
          </cit>
          His verbis aperte 
          ostendit <name ref="#Origen">Origenes</name> sane dici posse et debere: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3610">Filius semper nascitur,</quote>
            <bibl>XXX <!-- citation unclear, in Italics, but doensn't seem to be a biblical quote --></bibl>
          </cit>
          quod videtur contrarium illi verbo <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name> praemisso, 
          scilicet, 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3624">non possumus dicere: <mentioned>semper nascitur</mentioned></quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- next paragraph in smaller font -->
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3636"><ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaest.</title></ref> de semper nato disserens ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3646">Melior est natus, quam qui semper nascitur, quia qui semper nascitur nondum
              <!--  p. 70 -->
              natus et nunquam natus est aut natus erit, si semper nascitur. Aliud est enim 
              nasci, aliud natum esse, ac per hoc nunquam Filius est, si nunquam natus est; 
              Filius autem est, quia natus, et semper Filius, quia aeternus; semper ergo natus.
            </quote>
            <bibl>Augustinus, De Diversis Quaestionibus, q. 37 (PL 40:27)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3656">Sed ne tanti auctores sibi contradicere in re tanta videantur, 
          illa verba <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name> benigne interpretemur. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3663">Dominus, inquit, 
              Iesus ante tempora de Patre natus est, vel potius, quia nec coepit 
              nasci nec desiit, dicamus verius: semper natus.</quote>
            <bibl>Gregorius, XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3672">Sed quomodo verius dicitur hoc, scilicet, quod Filius semper 
          natus est, quam illud, scilicet quod de Patre ante tempora natus 
          est? Illud enim sincera et catholica fides tenet ac praedicat ut 
          istud. Quare ergo ait: 
          <mentioned>Dicamus verius,</mentioned> cum utrumque pariter 
          sit verum, nisi quia volebat intelligi hoc ad maiorem evidentiam 
          et expressionem veritatis dici quam illud? His etenim verbis omnis 
          calumniandi versutis haereticis obstruitur aditus, quibus Christi secundum 
          deitatem generatio sine initio et sine fine esse ac perfecta 
          monstratur. Non autem adeo aperte manifestatur veritas, cum 
          dicitur: Filius ante tempora genitus est de Patre, vel Filius semper 
          nascitur de Patre. Et ideo dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, quod 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3682">non possumus 
              dicere, semper nascitur;</quote>
            <bibl>Gregorius, XXX</bibl>
          </cit>
          non, inquam, ita convenienter, non ita 
          congrue ad explanationem veritatis; potest tamen dici, si sane intelligatur. 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3691">Semper enim nascitur Filius de Patre,</quote>
            <bibl>Origines</bibl>
          </cit>
          ut ait <name ref="#Origen">Origenes</name>; 
          non quod quotidie iteretur illa generatio, sed quia semper 
          est. Semper ergo nascitur, id est, nativitas eius sempiterna est.</p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3702"><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> quoque dicit, Filium nasci ex Patre, in <ref>libro VII 
          <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title></ref> his verbis: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3713">Vivens Deus et naturae aeternae viventis 
              potestas est; et quod cum sacramento scientiae suae ex eo nascitur, 
              non potuit aliud esse quam vivens. Nam cum ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3717" source="http://scta.info/resource/io6_58">Sicut misit me 
                  vivens Pater, et ego vivo per Patrem,</quote>
                <bibl>Iohannes 6:58</bibl>
              </cit>
              docuit, vitam in se per viventem Patrem inesse.
            </quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VII, n. 27, (PL 10:223)</bibl>
          </cit>
          Ecce hic habes, quia Filius nascitur ex Patre.</p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3730">Item in eodem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3734">Cum dicit Christus: 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3738" source="http://scta.info/resource/io5_26">Sicut Pater habet 
                  vitam in se, sic et Filio dedit vitam habere in semetipso,</quote>
                <bibl>Iohannes 5:26</bibl>
              </cit>
              omnia viva sua ex vivente testatus est. Quod autem ex vivo vivum 
              natum est, habet nativitatis perfectum sine novitate naturae. Non 
              enim novum est quod ex vivo generatur in vivum, quia nec ex 
              nihilo est; et vita, quae nativitatem sumit ex vita, necesse est per 
              naturae unitatem et perfectae nativitatis sacramentum, ut in vivente 
              vivat et in se habeat vitam viventem.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VII, n. 27, (PL 10:223)</bibl>
          </cit>
          Ecce et hic habes, 
          quia generatur ex vivo vivens Filius.
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3751">Item in eodem: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3755">In deo totum quod est vivit; Deus enim 
              vita est, et ex vita non potest quidquam esse nisi vivum; neque 
              ex derivatione, sed ex virtute nativitas est. Ac sic, dum totum 
              quod est vivit, et dum totum quod ex eo nascitur virtus est, habet 
              nativitatem Filius, non demutationem.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VII, n. 28, (PL 10:224)</bibl>
          </cit>
          Et hic dicit, quia nascitur.
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3763">Item in <ref>IX libro <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3773">Donat Pater Filio tantum 
              esse, quantum est ipse, cui innascibilitatis esse imaginem sacramento 
              nativitatis impertit, quem ex se in forma sua generat.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, VII, n. 54, (PL 10:325)</bibl>
          </cit>
          Hic dicit, quia generat Pater Filium.
        </p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3781">Dicamus ergo, Filium natum de Patre ante tempora et semper 
          nasci de Patre, sed congruentius semper natum; et eundem fateamur 
          ab aeterno esse et Patri coaeternum, id est auctori. Pater enim 
          generatione auctor Filii est, ut in sequenti ostendatur. Ut ergo 
          Pater est aeternus, ita et Filius aeternus est, sed Pater sine auctore, 
          Filius vero non, quia Pater innascibilis, Filius natus.</p>
        <p xml:id="pll1d9c4-d1e3785">Et ut ait <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in XII libro <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d9c4-Qd1e3795">Aliud est 
              sine auctore semper esse aeternum, aliud Patri, id est auctori, esse 
              coaeternum. Ubi autem Pater auctor est, ibi et nativitas est; 
              quia sicut nativitas ab autore est, ita et ab aeterno auctore aeterna 
              nativitas est. Omne autem, quod semper est, etiam aeternum est; 
              sed tamen non omne, quod aeternum est, etiam innatum est; quia 
              quod ab aeterno nascitur, habet aeternum esse, quod natum est. 
              Quod autem non natum est, id cum aeternitate non natum est, 
              iam non erit et Pater auctor aeternus. Si quid igitur ei, qui ab 
              aeterno Patre natus est, ex aeternitate defuerit, id ipsum auctori 
              non est ambiguum defuisse, quia si gignenti est infinitum gignere, 
              <!-- pp. 72 --> 
              et nascenti etiam est infinitum nasci. Medium enim quid inter nativitatem 
              Filii Dei et generationem Dei Patris nec sensus admittit, 
              quia et in generatione nativitas est, et in nativitate generatio est, 
              quia sine utroque neutrum est; utrumque ergo sine intervallo 
              sui est.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, XII, n. 21, (PL 10:446)</bibl>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>