<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 32, Capitulus 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 32, Capitulus 2</title>
          <date when="2015-12-28">December 28, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-28">December 28, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d32c2">
        <head xml:id="pl-l1d32c2-Hd1e3496">Librum I, Distinctio 32, Capitulus 2</head>
        <!-- Utrum Pater sit sapiens sapienta, quam genuit. -->
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3501">Praeterea diligenter investigari oportet, utrum pater sit sapiens 
          sapientia, quam genuit, quae tantum Filius est.</p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3504">Quod videtur a simili posset probari. Si enim diligit amore, 
          qui ab ipso procedit, cur non est sapientia vel intelligentia quam 
          genuit, sapit vel intelligit?</p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3507">
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d32c2-Qd1e3511">Hanc quaestionem urgere videtur, ut ait <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
              VII libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> quod scripsit <name ref="#Paul">Apostolus</name> dicens 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l1d32c2-Qd1e3526" ana="#Icor1_24">Christum, Dei virtutem et Dei sapientiam,</quote>
                <bibl>I Cor 1:24</bibl>
              </cit>
              ubi quaeritur, utrum ita 
              sit Pater sapientiae et virtutis suae, ut haec sapientia sapiens sit, 
              quam genuit, et hac virtute potens, quam genuit. Sed absit, ut ita 
              sit: quia si hoc est ibi esse quod sapere, non per illam sapientiam, 
              quam genuit, sapiens est Pater; alioquin non ipsa ab illo, sed 
              ille ab ipsa est. Si enim sapientia, quam genuit, causa est illi ut 
              sapiens sit, etiam ut sit, ipsa illi causa est; quod fieri non potest, 
              nisi gignendo eum aut faciendo; sed nec genitricem nec conditricem 
              Patris ullo modo quisquam dixerit sapientiam. Quid enim 
              est insanius? Ergo Pater ipsa sapientia est, qua sapiens est; 
              Filius vero dicitur sapientia Patris et virtus Patris: non quia pater 
              per eum sit sapiens vel potens, sed quia Filius, sapientia et virtus, 
              est de Patre, sapientia et virtute.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 1, n. 1 et 2 (PL 42:933)</bibl>
          </cit>
          Ex his patet, quod Pater non 
          es sapiens sapientia genita, sed se ipso sapientia ingenita.</p>
        <!-- next paragraph is in smaller font -->
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3542"><ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaestionum</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d32c2-Qd1e3553">Cum sapiens dicitur, 
            et sapientia sapiens dicitur sine qua eum vel fuisse aliquando vel esse posse, 
            nefas et credere, non participatione sapientiae sapiens dicitur, sicut anima, quae 
            et esse et non esse sapiens potest; sed quod eam ipse genuerit, qua sapiens dicitur 
            sapientia.</quote>
            <bibl>Augustinus, De diversis Quaestionibus, xxx (3)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- also small font -->
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3563">Animadverte, lector, Patrem dici sapientem genita sapientia, quod aliis 
          obviat testimoniis. Verum hoc <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> corrigit in libro <title ref="#Retractationum">Retractationum</title></ref> 
          <!-- p. 202 --> 
          inquiens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d32c2-Qd1e3576">Dixi in libro <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 Quaestionum</title> de Patre, quod eam ipse genuit 
            quae sapiens dicitur sapientia; sed melius istam quaestionum in libro postea 
            <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> tractavi.</quote>
            <bibl>Augustinus, Retractionum, I, c. 26 (PL 32:625)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3590">Post haec quaeri solet a quibusdam, utrum Filius sit sapiens 
          sapientia genita, vel ingenita. Si enim non est sapiens sapientia genita, 
          nec se ipso sapiens est; si vero sapientia genita sapiens est, 
          non videtur esse sapiens sapientia ingenita; et ita non videtur 
          esse sapiens a Patre, cum a Patre habeat omnia.</p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3593">Ad quod dicimus, quia una est sapientia Patris et Filii et Spiritus 
          sancti, sicut una essentia, quia sapientia in illius naturae simplicitate 
          est essentia; et tamen Filius tantum est sapientia genita, et 
          Pater tantum sapientia ingenita; et sapientia genita est de sapientia 
          ingenita vel a sapientia ingenita. Et cum idem sit ibi esse quod 
          sapientem esse, relinquitur, ut sapientia genita sit sapiens de sapientia 
          ingenita.</p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3596">Non ergo Filius dicitur sapientia Dei, tannquam ipse solus sit 
          intelligens vel sapiens sibi et Patri et Spiritui sancto; quia, ut ait 
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l1d32c2-Qd1e3606">Si solus ibi Filius 
              intelligit et sibi et Patri et Spiritui sancto, a illam reditur absurditatem, 
              ut Pater non sit sapiens de se ipso, sed de Filio, nec sapientia 
              sapientiam genuerit, sed ea sapientia Pater dicatur sapiens 
              esse, quam genuit: ubi enim non est intelligentia, nec sapientia 
              potest esse. Ideoque, si Pater non intelligit ipse sibi, sed Filius intelligit 
              Patri, profecto Filius Patrem sapientem facit. Et si hoc est 
              Deo esse quod sapere, et ea illi essentia est quae sapientia; non 
              illius a Patre, quod verum est, sed a Filio Pater potius habet essentiam; 
              quod absurdissimum es atque falsissimum. Est ergo Deus 
              Pater sapiens ea quae ipse est sua sapientia; et Filius, sapientia Patris, 
              est sapiens de sapientia quae est Pater, de quo est genitus Filius. 
              Ita et Pater est intelligens ea quae ipse est sua intelligentia: non 
              enim esset sapiens, qui non esset intelligens. Filius autem, intelligentia 
              <!-- p. 203 --> 
              Patris, de intelligentia genitus est, quae est Pater, de qua 
              et intelligens est.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 7, n. 12 (PL 42:1065)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pl-l1d32c2-d1e3617">Proinde Pater est sapientia, et Filius sapientia, et uterque una 
          sapientia, et tamen solus Pater est ingentia sapientia, et Filius solus 
          genita sapientia; nec tamen alia sapientia Pater, alia Filius, 
          sed una eademque; sicut Pater est Deus ingenitus, et Filius est 
          Deus genitus, neque Deus genitus est Deus ingenitus; non ideo tamen 
          alius Deus est Pater, alius Filius, sed unus Deus uterque, non autem 
          unus. Alius est enim genitus, alius ingenitus, sed non alius 
          Deus, immo uterque unum sive unus Deus. ita non est sapientia 
          genita sapientia ingentia, sed alia est sapientia genita, alia ingentia; 
          non est tamen alia sapientia, sed una eademque sapientia.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>