<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 41, C. 1</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 41, C. 1</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d41c1">
        <head xml:id="pl-l2d41c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l2d41c1-Hd1e105" type="question-title">An omnis intentio et actio infidelium si! mala.</head>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e108">
          Cumque intentio, ut supra dictum est, bonum opus faciat, et fides intentionem
          dirigat, non immerito quaeri potest, utrum omnis intentio omneque opus illorum malum sit,
          qui fidem non habent. Si enim fides intentionem dirigit, et intentio opus bonum facit;
          ubi, non est fides, nec intentio bona nec bonum opus esse videtur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e111">
          Quod a quibusdam non irrationabiliter astruitur, qui dicunt, omnes actiones et
          voluntates hominis sine fide malas esse, quae, fide habita, bonae existunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e114">
          Unde Apostolus ait: 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/rom14_23@1-19">
              Omne quod non est ex fide, peccatum est
            </quote>
          </cit> 
          Quod Augustinus
          exponens ait: 
          <cit>
            <quote>
              Omnis infidelium vita peccatum est, et nihil bonum est sine summo bono;
              ubi agnitio deest aeternae veritatis, falsa virtus est, etiam in optimis moribus
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e118">
          Et Iacobus in Epistola canonica ait: 
          <cit>
            <quote>
              Qui offenderit in uno, 
              scilicet in caritate,
              factus est omnium reus
            </quote>
          </cit>.
          Qui ergo fidem et caritatem non habet, omnis eius actio peccatum
          est, quia ad caritatem non refertur. Quod enim ad caritatem non refertur, ut supra
          meminit Augustinus, non fit quemadmodum fieri oportet, ideoque malum est. Non igitur
          mandata custodit qui caritate caret, quia sine caritate nullum mandatorum custoditur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e121">
          Unde Augustinus Super Epistolam ad Galatas ait: 
          <cit>
            <quote>
              Custoditionem legis dicit Apostolus
              <cit>
                <quote>
                  non occidere, non moe<pb ed="#Q" n="524"/>chari
                </quote>
              </cit>, 
              et alia huiusmodi ad bonos mores pertinentia, quae nisi
              caritate, et spe impleri non possunt
            </quote>
          </cit>. 
          Nullum ergo implet mandatum, nullum opus bonum
          facit, qui caritatem et fidem non habet. 
          <cit>
            <quote>
              Impossibile est enim, ut ait Apostolus,
              sine fide aliquid placere Deo
            </quote>
          </cit>. 
          Quae ergo sine fide fiunt, bona non sunt, quia omne
          bonum placet Deo.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e128">
          His autem obiicitur quod supra dixit Augustinus, scilicet quod in servili timore, etsi
          bonum fiat, non tamen bene: 
          <cit>
            <quote>
              Nemo invitus bene facit, etiamsi bonum est quod facit
            </quote>
          </cit>
          Hic enim bonum dicit fieri, sed non bene, ab illo qui caritatem non habet. Qui
          enim serviliter timet, caritate vacuus est; de quo tamen hic dicit, quia bonum facit, sed
          non bene. Qui etiam super illum locum Psalmi: 
          <cit>
            <quote>
              Turtuir invenit nidum, ubi reponat
              pullos suos
            </quote>
          </cit>, 
          dicit, quod 
          <cit>
            <quote>
              Iudaei, et haeretici et pagani opera bona faciunt, quia
              vestiunt nudos, pascunt pauperes, et huiusmodi: sed non in nido Ecclesiae, id est in
              fide; et ideo conculcantur pulli eorum
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e131">
          Quibus illi respondent dicentes opera bona appellari huiusmodi, quae sine caritate
          fiunt, non quia bona sint, quando sic fiunt, quod supra evidenter docuit Augustinus, sed
          quia bona essent, si aliter fierent; quae etiam sui genere sunt bona, sed ex affectu
          fiunt mala.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d41c1-d1e134">
          Alii vero, qui trifariam distinctionem actuum faciunt, opera cuncta, quae ad naturae
          subsidium fiunt, semper bona esse astruunt. Sed quod Augustinus mala esse dicit, si
          malas habeant causas, non ita est accipiendum, quasi ipsa mala sint, sed quia peccant et
          mali sunt qui ea malo fine agunt. Item, et illud aliud, scilicet, 
          <cit>
            <quote>
              bonum opus intentio
              facit, et intentionem fides dirigit
            </quote>
          </cit>, 
          determinant dicentes, ibi bonum vocatum quod
          remunerabile est ad vitam, non quod illud solum sit bonum opus, immo et alia plura. licet
          non ea ratione, qua illud, sint bona.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>