<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 27, C. 12</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 27, C. 12</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d27c12">
        <head xml:id="pl-l2d27c12-Hd1e102">Liber 2, Distinctio 27, C. 12</head>
        <head xml:id="pl-l2d27c12-Hd1e105" type="question-title">Quidam putant virtutes bonos usas esse liberi arbitrii, id est
          actus mentis.</head>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e108"> Alii vero dicunt, virtutes esse bonos usus naturalium d potentiarum, non tamen omnes,
          sed tantummodö interiores, qui in mente sunt; exteriores vero, qui per corpus geruntur,
          non virtutes esse dicunt, sed opera virtutum. Et ideo quod Augustinus dioit «opus virtutis
          esse bonum usum naturalium potentiarum », de usd exteriori accipiunt; quod vero e dicit, «
          bonum usum liberi arbitrii virtutem esse, et in magnis numerari bonis », de usu interiori.
          intel- ligunt. Et virtutes nihil aliud esse quam bonos affectusf vel motus mentis
          asserunt, quos Deus in homine facit, non: homo; quia li- cet illi motus sint liberi
          arbitrii, non tamen esse queunt nisi Deus ipsum liberet et adiuvet gratia sua operante et
          cooperante; quam Dei gratuitam voluntatem accipiunt, quia Deus est, qui et operatur in
          nobis velle et operari bonum. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e111"> Quod autem virtutes sint motus mentis, testimoniis Sanctorum 251 astruunt. ' </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e114"> Dicit enim Augustinus Super Ioannemzz « Quid est fides? Credere quod non vides ».
          Credere autem motus mentis est. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e118"> Idem in libro lll De doctrina christiana 3: «Caritatem autem voco motum animi». Si vero
          caritas et fides motus animi sunt, virtutes ergo motus animi sunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e121">
          <pb ed="#Q" n="452"/> Quibus alii respondentes, praemissa verba Augustini ita intelligenda
          fore inquiunt: « Fides est credere quod non vides », id est, ; fides est virtus,
          quapcreditur quod nOn videtur. Item: « Caritas est motusanimi », id est gratia, qua
          movetur animus ad diligendum. * </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e126"> Et quod haec et his similia ita aecipienda sint, ex his coniicitur, quae alibi
          Augustinus ait. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e129"> Nam in II libro Quaestionum Evangelii 1 inquit: «Est fides,- qua creduntur ea quae non
          videntur, quae proprie dicitur fides ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e132"> Item, in XIII libro De TrinitateZ': « Aliaa sunt ea quae creduntur, aliud est fides, qua
          creduntur.» </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e135"> Ex quibus verbis sic argumentando procedunt: Aliud est cre- dere, aliud illud quo
          creditur; praedictum est autem, tidem esse id quo creditur; sic igitur credere non est
          fides, quia credere non est id quo creditur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e139"> Addunt quoque: Virtus opus Dei tantum est, quam ipse solus facit in nobis; ipsa ergo non
          est usus vel actus liberi arbitrii; sed credere est actus liberi arbitrii; non est itaque
          virtus. </p>
        <p xml:id="pl-l2d27c12-d1e142"> Praemissis aliisque rationibus ac testimoniis innituntur utrique. Horum autem iudicium
          diligentis lectoris relinquo examini, ad alia properans. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>