<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 35, Caput 7</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 35, Caput 7</title>
          <date when="2016-01-06">January 06, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-06">January 06, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d35c7">
        <head xml:id="pll1d35c7-Hd1e3496">Capitulum 7</head>
        <!-- Utrum praescientia vel dispositio vel praedestinatio Dei esse 
            potuerit, si nulla essent futura. -->
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3501">Hic considerari oportet, utrum scientia vel praescientia, vel 
          dispositio, vel praedestinatio potuerit esse in Deo, si nulla fuissent 
          futura.</p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3504">Cum enim 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d35c7-Qd1e3508">praescientia sit futurorum, et dispositio faciendorum, 
              et praedestinatio salvandorum,</quote>
            <bibl>2</bibl>
          </cit>
          si nulla essent futura, si 
          nihil esset facturus Deus, vel aliquos salvaturus, non videtur potuisse 
          in Deo esse praescientia, vel dispositio, vel praedestinatio; 
          potuit autem Deus nulla praescire futura, potuit non creare aliquid, 
          vel non salvare aliquos; potuit ergo non esse in Deo praescientia, 
          vel dispositio, vel praedestinatio.</p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3516">Ad hoc autem ita a quibusdam opponitur: Si, inquiunt, potuit 
          praescientia Dei non esse in Deo ab aeterno, et potuit non esse; 
          si vero potuit non esse, cum praescientia Dei sit eius scientia, et 
          <!-- p. 222 --> 
          scientia sit eius essentia, potuit ergo non esse ab aeterno id quod 
          est divina essentia. Ita et de dispositione et de praedestinatione, 
          quae est divina essentia, obiiciunt.</p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3522">Addunt quoque et alia, ita dicentes: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d35c7-Qd1e3526">Si potuit Deus non 
              praescire aliqua, cum idem sit Deo praescire quod scire, et scire 
              quod esse, potuit ergo non esse. Item, cum idem sit Deo praescium 
              esse et Deum esse, si potuit nulla praescire; 
              at potuit nulla praescire, quia potuit nulla facere.</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3534">Ad hoc iuxta modulum nostrae intelligentiae ita dicimus: Praescientia, 
          et dispositio, vel praedestinatio ad aliquid dici videntur. 
          Sicut enim creator ad creaturam relative dicitur, ita praescientia 
          vel praescius ad futura referri videtur, et dispositio ad facienda, 
          ac praedestinatio ad salvanda. Verumtamen creator ita relative 
          dicitur, ut essentiam non significet. Praescientia vero vel praescius 
          et in respectu futurorum dicitur, et essentiam designat; ita etiam 
          dispositio et praedestinatio.</p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3537">Ideoque cum dicitur: Si nulla essent futura, non esset in Deo 
          praescientia, vel non esset Deus praescius, quia varia est ibi causa 
          dicendi, distingui oportet rationem dicti. Cum ergo dicis: Si nulla 
          essent futura, non esset in Deo praescientia, vel non esset praescius, 
          si in dicendo hanc causam attendis, scilicet quia nulla essent 
          subiecta eius praescientiae, unde ipsa possit dici praescientia, 
          vel ipse praescius, quod utrumque dicitur propter futura; verus 
          est intellectus. Sin autem ex ea ratione id dicis, quod non sit 
          in eo scientia, qua praescit futura, vel quod ipse non sit Deus, qui 
          est futurorum praescius, falsa est intelligentia.</p>
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3540">Similiter et illae locutiones determinandae sunt: Potuit non 
          esse praescientia Dei, vel potuit non esse praescius, et potuit Deus 
          non praescire aliqua: id est, potuit esse, quod nulla futura subiecta 
          essent eius scientiae, et ita non posset dici praescius vel praescire, 
          vel eius scientia praescientia; non eo tamen ipse minus esset vel 
          eius scientia, sed non posset dici praescius vel praescire vel praescientia, 
          si eius scientiae futura nulla forent subiecta.</p>
        <!-- p. 223 --> 
        <p xml:id="pll1d35c7-d1e3545">Similiter de dispositione et praedestinatione vel providentia. 
          Haec enim, ut dictum est, ad temporalia referuntur et de temporalibus 
          tantum sunt.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
