<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 2</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 33, C. 2</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d33c2">
        <head xml:id="pl-l2d33c2-Hd1e102">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l2d33c2-Hd1e105" type="question-title">Quomodo in illo uno primo peccato plura reperiuntur</head>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e108">
          Quod vero in actuali peccato Adae
          plura notari valeant peccata, Augustinus in Enchiridio insinuat: 
          <cit>
            <quote>
              Possunt,
              inquit, intelligi plura peccata in una transgressione Adae, si in sua quasi membra
              dividatur. Nam et superbia est illic, quia homo in sua potius esse quam Dei potestate
              dilexit; et sacrilegium, quia Deo non credidit; et homicidium, quia se in mortem
              praecipitavit; et fornicatio spiritualis, quia integritas mentis humanae serpentina
              suasione corrupta est; et furtum, quia cibus prohibitus usurpatus est; et avaritia, quia
              plus, quam sufficere illi debuit, appetivit; et si quid aliud, in hoc uno inveniri
              potest
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e111">
          Deinde de parentum praecedentium peccatis, utrum parvulis imputentnr, opinando magis
          quam asserendo disceptat, ita inquiens: 
          <cit>
            <quote>
              Parentum peccatis parvulos obligari, non solum
              primorum hominum, sed etiam suorum, de quibus ipsi nati sunt, non improbabiliter
              dicitur. Illa quippe divina sententia: 
              <cit>
                <quote>
                  Reddam peccata patrum in filios
                </quote>
              </cit>, 
              tenet eos ante regenerationem, usqne adeo ut etiam de legitimo matrimonio procreatus dicat: 
              <cit>
                <quote>
                  In iniquitatibus conceptus sum, et in peccatis concepit me mater mea
                </quote>
              </cit>. 
              Non dixit: in iniquitate vel in peccato, cum et hoc recte dici posset, sed iniquitates et peccata
              dicere maluit, quia et in illo uno, quod in omues homines pertransiit, atque tam magnum
              est, ut eo mutaretur humana natura, reperiuntur, sicut supra disserui, plura peccata;
              et alia parentum, quae non ita possunt mutare naturam, reatu obligant filios, nisi Dei
              gratia subveniat 
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e114">
          <cit>
            <quote>
              Sed de peccatis aliorum parentum, quibus ab ipso Adam usque ad patrem suum pro
              generationibus suis quisque succedit, non immerito disceptari potest, utrum omnium malis
              actibus et multiplicatis delictis originalibus qui nascitur implicetur, ut tanto peius,
              quanto posterius quisque nascatur; an propterea Deus in tertiam et quartam generationem
              de peccatis parentum posteris eorum comminetur, quia iram suam quantum ad progeneratorum
                <pb ed="#Q" n="482"/> culpas non extendit ulterius, moderatione miserationis suae, ne
              illi quibus regenerationis gratia non confertur, nimia sarcina in ipsa aeterna
              damnatione premerentur, si cogerentur ab ipso initio generis humani omnium
              praecedentium parentum suorum originaliter peccata contrahere et poenas pro eis
              debitas pendere. An aliquid aliud de re tanta, Scripturis sanctis diligentius
              perscrutatis ac tractatis, valeat vel non valeat reperiri, temere affirmare non audeo
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e120">
          Ecce perspicuum fit lectori, Augustinum superiora dixisse non asserendo, sed diversorum
          opiniones referendo.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e123">
          Alioquin sibi ipsi contradicere ostenderetur ei, qui in eodem libro omnium mitissimam
          dicit esse poenam parvulorum, qui originali tantum tenentur peccato, his verbis: 
          <cit>
            <quote>
              Mitissima sane poena eorum erit, qui praeter peccatum, quod originale traxerunt,
              nullum insuper addiderunt; et in ceteris, qui addiderunt, tanto quisque ibi
              tolerabiliorem habebit damnationem, quanto hic minorem habuerit iniquitatem
            </quote>
          </cit>.
          Ecce hic aperte dicit, parvulorum poenam omnium aliarum poenarum esse levissimam.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e126">
          Quod si est, non igitur peccatis patrum praecedentium obligantur nisi Adae. Si enim pro
          peccatis actualibus parentum aeternaliter punirentur et pro suo originali, non iam
          minus, sed forte magis quam ipsorum parentes punirentur. Non igitur pro peccatis
          parentum actualibus, nec etiam pro actualibus primi parentis, sed pro originali quod a
          parentibus trahitur, parvuli damnabuntur, pro eo nullam aliam ignis materialis vel
          conscientiae vermis poenam sensuri, nisi quod Dei visione carebunt in perpetuum. Uno
          igitur et non pluribus peccatis, parvuli obligati sunt.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d33c2-d1e129">
          Unde etiam ea quibus illa opinio muniri videtur, scilicet quod peccata et iniquitates in
          parvulis aliquando Scriptura esse significat, utens plurali numero, ita determinat
          Augustinus in eodem libro: 
          <cit>
            <quote>
              Quia in Scriptura per singularem numerum pluralis
              numerus saepe significari solet, ut ibi: 
              <cit>
                <quote>
                  Ora ergo ad Deum, ut auferat a nobis serpentem
                </quote>
              </cit>;
              non ait: serpentes, quos patieba<pb ed="#Q" n="483"/>tur populus. Et e converso per
              pluralem significatur singularis numerus, ut in Evangelio: 
              <cit>
                <quote>
                  Mortui sunt enim qui
                  quaerebant animam pueri
                </quote>
              </cit>;
              non ait: mortuus est, cum loqueretur de Herode. Et in Exodo:
              <cit>
                <quote>
                  Fecrunt deos aureos
                </quote>
              </cit>,
              cum unum fecerint vitulum, de quo dixerunt:
              <cit>
                <quote>
                  Isti sunt dii tui, Israel
                </quote>
              </cit>
            </quote>
          </cit>;
          ita et illud originale unum plurali numero significatur, cum dicimus,
          parvulos in peccatorum remissionem baptizari, et in peccatis vel in iniquitatibus
          concipi.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>