<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. III</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. III</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d38c3">
        <head xml:id="pl-l4d38c3-Hd1e109">CAP. III</head>
        <head xml:id="pl-l4d38c3-Hd1e112" type="question-title">De illis qui post longam
          captivitatem redeunt.</head>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e115">Hic quaeritur de illis feminis, quae putantes viros suos
          interemptos, in captivitate, vel ab iniqua dominatione nunquam liberandos, in aliorum
          coniugia transierunt, si illi qui putabantur periisse, remeaverint, utrum eis reddi
          debeant, et an secundi fornicarii sint, et ipsae reae adulterii.</p>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e118">De hoc beo Papa ait: <quote xml:id="pl-l4d38c3-Qd1e120">
          Necesse est, ut legitimarum foedera nuptiarum redintegranda credamus, et remotis his quae
          hostilitas intulit, cuique id legitime reformetur, quod intulit; procurandumque est, ut
          recipiat quisque quod proprium est. Nec tamen culpabilis indicetur et quasi alieni iuris
          pervasor habeatur qui personam eius mariti, qui iam non esse aestimabatur, assumsit. Sic
          enim multa, quae ad eos, qui in captivitatem ducti sunt, pertinebant, in ius alienum
          transire potuerunt; et tamen plenae iustitiae est, ut, eisdem reversis, reformentur.
          Ideoque, si viri, post longam captivitatem reversi, ita in dilectione suarum coniugum
          perseverant, ut eas cupiant in suum redire consortium, dimittendumest et inculpabile
          indicandum quod necessitas intulit, et restituendum quod fides poscit. Sin autem aliquae
          mulieres ita posteriorum virorum amore sunt captae, ut malint his cohaerere quam ad
          legitimum transire consortium, merito sunt notandae, ita ut ecclesiastica communione
          priventur, quae de re excusabili contaminationem criminis elegerunt. Redeant ergo in suum
          statum coniugia, quia, sicut mulieres, quae ad viros suos reverti noluerint, impiae sunt
          habendae, ita illae quae redeunt, merito sunt laudandae</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e124">Ex his ostenditur, illos qui taliter iunguntur, ut credant
          virum interemptum, per ignorantiam aliquam excusationem habere de peccato; et tantum
          primam copulam esse legitimam, non secundam; veniam tamen habere, si careat opprobrio
          malae voluntatis.</p>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e128">Sed si quis, relicta uxore in patria sua, in longinquam abiens
          regionem, aliam ducat, deinde poenitentia ductus eam dimittere velit, asserens, se aliam
          habuisse, quae vivit, nec Ecclesia permittat, quae quod ille asserit ignorat; quaeritur,
          an in hac secunda copula sit coniugium.</p>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e131">Sane dici potest, non esse coniugium, et mulierem de crimine
          excusari per ignorantiam, virum autem adulterium admisisse.</p>
        <p xml:id="pl-l4d38c3-d1e134">Sed ex quo, ad primam redire volens nec valens, cogitur
          Ecclesiae disciplina hanc tenere, incipit excusari per obedientiam et timorem de hoc, quod
          poscenti mulieri debitum reddit, a qua ipse nunquam poscere debet. Et sic de aliis
          huiusmodi sentiendum est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
