<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 46, Caput 3</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 46, Caput 3</title>
          <date when="2016-01-25">January 25, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-25">January 25, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <cb ed="#Z" n="50va" select="zbs-SII-0072_050v.json"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d46c3">
        <head xml:id="pll1d46c3-Hd1e3504">Capitulum 3</head>
        <!-- Utrum mala Deo volente vel nolente fiant -->
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3509">Ideoque cum constet, omnia bona, quae fiunt, eius fieri voluntate, 
          quae si fieri nollet, nullatenus fierent, recte quaeri solet: 
          utrum et omnia mala, quae fiunt, id est peccata, fiant voluntate 
          Dei, an eo nolente fiant.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3512">Super hoc diversi, varie sentientes, sibi contradicere inveni<cb ed="#Z" n="50vb" select="zbs-SII-0072_050v.json"/>untur. 
          Alii enim dicunt, quod Deus vult mala esse vel fieri, non 
          tamen vult mala. Alii vero, quod nec vult mala esse nec fieri. 
          In hoc tamen conveniunt et hi et illi, quod utrique fatentur, Deum 
          mala non velle. Utrique vero auctoritatibus et rationibus innituntur 
          ad muniendum suam assertionem.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3517">Qui enim dicunt, Deum mala velle esse vel fieri, suam his 
          modis muniunt intentionem. Si enim, inquiunt, mala non esse vel 
          non fieri vellet, nullo modo essent vel fierent, quia, si vult ea 
          non esse vel non fieri, et non potest id efficere, scilicet ut non 
          sint vel fiant, voluntati eius et potentiae aliquid resistit, et non 
          <!-- 281 -->
          est omnipotens, quia non potest omne quod vult, sed impotens; 
          sicut et nos sumus, qui quod volumus quandoque non valemus. 
          Sed quia omnipotens est et in nullo impotens, certum est, non 
          posse fieri mala vel esse, nisi eo volente. Quomodo enim, eo invito 
          et nolente, posset ab aliquo malum fieri, cum scriptum sit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c3-Qd1e3523">Voluntati eius quis resistit?</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3532">Supra etiam dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c3-Qd1e3539">Quia necesse est fieri, 
              si voluerit.</quote>
            <bibl>1</bibl>
          </cit>
          Sed vult mala fieri, aut non fieri; si vult non fieri, 
          non fiunt; fiunt autem; vult igitur fieri.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3547">Item, bonum est mala esse vel fieri, alioquin summe bonus 
          non permitteret ea fieri.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3550">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title>Enchiridio</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c3-Qd1e3562">Quamvis ea, inquit, 
              quae mala sunt, in quantum mala sunt, non sunt bona, tamen ut 
              non solum bona, sed etiam sint et mala, bonum est. Nam nisi esset 
              hoc bonum, ut essent et mala, nullo modo esse sinerentur ab 
              omnipotenti Bono, cui proculdubio quam facile est quod vult facere, 
              tam facile est quod non vult esse, non sinere. Haec nisi 
              credamus, periclitatur nostra confessio, qua nos in Patrem omnipotentem 
              credere confitemur.</quote>
            <bibl>Augustinus, Enchiridion, c. 96, n. 24 (PL 40:276)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3570">Ecce hic aperte habes, quod bonum est mala esse, omnis boni 
          autem Deus auctor est, qui vult, omne bonum esse quod est. Cum 
          ergo bonum sit mala fieri vel esse, et vult mala esse vel fieri. 
          His atque aliis huiusmodi rationibus et auctoribus utuntur qui 
          dicunt, Deum mala esse vel fieri velle.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3573">Illi vero, qui dicunt, Dei voluntate mala non fieri vel non 
          esse, inductionibus praemissis ita respondent dicentes, Deum nec 
          velle mala fieri, nec velle non fieri vel 
          <cb ed="#Z" n="51ra" select="zbs-SII-0072_051r.json"/>
          nolle fieri, sed tantum 
          non velle fieri. Si enim vellet ea fieri vel esse, faceret ea utique 
          fieri vel esse, et ita esset auctor malorum; non est autem auctor 
          malorum, ut Sanctorum protestantur auctoritates; non ergo eius 
          voluntate mala fiunt.</p>
        <!-- 282 -->
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3581">Item, si nollet mala fieri vel vellet non fieri, et tamen fierent, 
          omnipotens non esset, cum eius voluntas humanae voluntatis 
          effectu impediretur. Ideoque non concedunt, Deum velle mala fieri, 
          ne malorum auctor intelligatur; nec concedunt, eum velle mala non 
          fieri vel nolle fieri, ne impotens videatur; sed tantum dicunt, 
          eum non velle mala fieri, ut non auctor, sed permissor malorum 
          monstretur.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3584">Unde et Evangelista, ubi ostendit, Deum auctorem esse 
          omnium bonorum, dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c3-Qd1e3588" source="http://scta.info/resource/io1_3">Omnia per ipsum facta sunt,</quote>
            <bibl>Ioannes 1:3</bibl>
          </cit>
          consequenter malorum auctorem esse negat, dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d46c3-Qd1e3597">Et sine ipso 
              factum est nihil,</quote>
            <bibl>xxx</bibl>
          </cit>
          id est peccatum.</p>
        <p xml:id="pll1d46c3-d1e3605">Non dixit, per eum factum esse, vel eo nolente et invito, sed 
          tantum sine eo, id est sine eius voluntate, quia non eius voluntate 
          fit peccatum. Non ergo Deo volente vel nolente, sed non volente 
          fiunt mala, quia non subest voluntati Dei, ut malum fiat vel non 
          fiat, sed ut fieri sinat, quia bonum est sinere mala fieri; et utique 
          volens sinit, non volens mala, sed volens sinere, ut illa fiant; 
          quia nec mala sunt bona, nec ea fieri vel esse bonum est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
