<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. I</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Cap. I</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d35c1">
        <head xml:id="pl-l3d35c1-Hd1e109">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="pl-l3d35c1-Hd1e112" type="question-title">De sapientia et scientia, quo
          differant.</head>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e115">Post praemissa diligenter considerandum est, in quo differat
          sapientia a scientia.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e118">De hoc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ita ait:
          <quote xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e123"> Philosophi disputantes de sapientia definierunt eam
          dicentes: Sapientia est rerum humanarum divinarumque scientia. Ego quoque utrarumque rerum
          cognitionem, id est divinarum et humanarum, et sapientiam et scientiam dici posse, non
          nego. Verum iuxta distinctionem Apostoli, qua dixit<sup>3</sup>: <quote
          xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e128">Alii datur sermo sapientiae, alii sermo scientiae,</quote>
          illa definitio dividenda est, ut rerum divinarum cognitio sapientia proprie nuncupetur,
          humanarum vero cognitio proprie scientiae nomen obtineat. Neque vero quidquid sciri ab
          homine potest in rebus humanis, ubi plurimum supervacuae vanitatis et noxiae curiositatis
          est, huic scientiae tribuo, sed illud tantum, quo lides saluberrima, quae ad veram
          beatitudinem ducit, gignitur, nutritur, defenditur, roboratur; qua scientia non pollent
          fideles plurimi, quamvis polleant ipsa fide plurimum . Aliud est enim scire tantummodo
          quid homo credere debeat propter adipiscendam vitam beatam ; aliud est scire, quomodo hoc
          ipsum et piis opituletur el contra impios defendatur, quae proprio vocabulo appellatur
          scientia </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e133">De his quoque duabus virtutibus idem <name ref="#Augustine"
          >Augustinus</name>, differentiam inter eas assignans, super Psalmum ait: <quote
          xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e138"> Distat sapientia a scientia, testante sancto lob, qui quodam
          modo singula definiens ait: <quote xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e140">Sapientia est pietas,
          scientia vero est abstinere a malis .</quote> Pietatem vero hoc loco posuit Dei cultum,
          quae Graece dicitur theosebia, quae est in cognitione et dilectione eius quod semper est
          et incommutabiliter manet, quod est Deus. Abstinere vero a malis est in <quote
          xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e143">medio pravae nationis</quote> prudenter versari </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e149">Idem quoque, inter haec duo aperte distinguens, ait: <quote
          xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e151"> Distat ab aeternorum contemplatione actio, qua bene utimur
          temporalibus rebus; et illa sapientiae, haec scientiae deputatur; quamvis et illa quae
          sapientia est, possit nuncupari scientia, ut <name ref="Paul">Apostolus</name> loquitur,
          ubi dicit: <quote xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e156">Nunc scio ex parte;</quote> quam scientiam
          profecto contemplationis Dei vult intelligi. In hoc ergo differentia est, quia ad
          contemplationem sapientia, ad actionem vero scientia pertinet</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e161">Ecce aperte demonstratum est, in quo differat spiritus
          sapientiae et spiritus scientiae, scilicet ut sapientia divinis, scientia humanis
          attributa sit rebus.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e164">Et ut docet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> utrumque
          agnoscimus in Christo, scilicet et rem divinam et rem humanam, et ideo de ipso habemus
          sapientiam et scientiam. <quote xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e169">Cum enim legitur: <quote
          xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e171">Verbum caro facium est,</quote> in Verbo intelligitur verus
          Dei Filius, in carne agnoscitur verus hominis filius</quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l3d35c1-d1e176">Item , cum dicitur: <quote xml:id="pl-l3d35c1-Qd1e178">Vidimus
          plenum gratiae et veritatis, </quote>gratiam referamus ad scientiam, et veritatem ad
          sapientiam, quia in Christo scientia et sapientia fuit plenarie, et nos scientiam et
          sapientiam de eo habemus, qui Deus est et homo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
