<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 3, Caput 2</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 3, Caput 2</title>
          <date when="2016-03-26">March 26, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-26">March 26, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
          <witness xml:id="Z" n="zbsSII72" xml:base="http://www.e-codices.unifr.ch/metadata/iiif/zbs-SII-0072/canvas/">Solothurn, Zentralbibliothek, Cod. S II 72</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.1">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        
      </div>
    </front>
  	<body>
  		<div xml:id="pl-l2d3c2">
  			<head xml:id="pll2d3c2-Hd1e3508">Liber 2, Distinctio 3, Caput 2</head>
  			<head xml:id="pll2d3c2-Hd1e3511" type="questionTitle">An omnes Angeli fuerint aequales in essentia, sapientia, libertate arbitrii.</head>
  			<p xml:id="pll2d3c2-d1e3514">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c2-Qd1e3518">Hic considerandum est, utrum in substantia spirituali et 
  						sapientia rationali et libertate arbitrii, quae omnibus inerant, 
  						omnes aequales fuerint, ut sit prima consideratio de substantia, 
  						secunda de forma, tertia de potestate.</quote>
  					<bibl>Hugo De Sancto Victore, De sacramentis, p. 5, cc. 8-11 (PL 176:250ff)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d3c2-d1e3526">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c2-Qd1e3530">Persona quippe substantia est; sapientia forma; arbitrium potestas: 
  						et ad substantiam quidem pertinet naturae subtilitas, ad 
  						formam vero intelligentiae perspicacitas, et ad potestatem voluntatis 
  						rationalis habilitas.</quote>
  					<bibl>Hugo De Sancto Victore, De sacramentis, p. 5, cc. 8-11 (PL 176:250ff)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  			<p xml:id="pll2d3c2-d1e3538">
  				<cit>
  					<quote xml:id="pll2d3c2-Qd1e3542">Illae igitur essentiae rationales, quae personae erant et spiritus 
  						erant, naturaque simplices ac vita immortales, differentem essentiae 
  						tenuitatem et differentem sapientiae perspicacitatem atque differentem 
  						arbitrii habilitatem recte habuisse intelliguntur; sicut in corporibus 
  						nonnulla differentia est secundum essentiam ac formam et pondus; 
  						quaedam enim aliis meliorem ac digniorem essentiam et formam 
  						habent, et alia aliis leviora atque agiliora sunt. Ad hunc igitur modum 
  						credendum est, illas spirituales naturae convenientes suae 
  						puritati et excellentiae et in essentia et in forma et in facultate 
  						differentias accepisse in exordio suae conditionis, quibus alii superiores, 
  						alii inferiores Dei sapientia constituerentur, aliis maiora, 
  						aliis minora dona praestantis, ut qui tunc per naturalia bona aliis 
  						excellebant, ipsi etiam post, per munera gratiae, eisdem prae 
  						essent. Qui enim natura magis subtiles et sapientia amplius perspicaces 
  						creati sunt, hi etiam maioribus gratiae muneribus praediti 
  						sunt, et dignitate excellentiores aliis constituti. Qui vero natura 
  						minus subtiles et sapientia minus perspicaces conditi sunt, 
  						minora gratiae dona habuerunt, et inferiores constituti sunt 
  						sapientia Dei aequo monderamine cuncta ordinantis. In ipsa facultate 
  						arbitrii differentia animadvertenda est secundum differentem 
  						naturae virtutem et differentem cognitionis et intelligentiae vim. <!-- 319 -->
  						Et sicut differens vigor et subtilitas naturae infirmitatem non 
  						adducit, minorque cognitio sapientiae ignorantiam non ingerit, sic 
  						libertas inferior nullam arbitrio necessitatis voluntatem imponit</quote>
  					<bibl>Hugo De Sancto Victore, De sacramentis, p. 5, cc. 8-11 (PL 176:250ff)</bibl>
  				</cit>
  			</p>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>
