<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 22, C. 4</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 22, C. 4</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d22c4">
        <head xml:id="pl-l2d22c4-Hd1e102">Liber I, Distinctio 22, C. 4</head>
        <head xml:id="pl-l2d22c4-Hd1e105" type="question-title">Quis magis deliquerit, vir, an mulier.</head>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e108"> Ex quo manifeste animadverti potest, quis eorum "plus pecca- verit, Adam scilicet, vel
          Eva. </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e111"> Plus enim videtur peccasse mulier, quaevoluit usurpare die vinitatis aequalitatem, et
          nimia praesumtione elata credidit, ita essetuturum. « Adam-vero 0 nec illud credidit et de
          poenitentia et Dei misericordia cogitavit, dum uxori morem gerens, eius persua- sioni
          consensit, nolens eamcontristare et a se alienatam relinquere, ne periret, arbitratus
          illud esse veniale, non mortale delictum 1 ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e114"> Unde Augu-stjinus2: « Apostolus inquit:A(lum non est seductus; quod utique ita b accipi
          potest, ut intelligatur non esse seductus prior scilicet, vel in eo in 0 quo mulier, ut
          scilicet cre- deret illud esse verum: Eritis sicut dii 3; sed putavit 'utrumque posse
          fieri; ut et uxori morem gereret et per poenitentiam veniam haberet. Minus ergo peccavit
          qui de poenitentia et Dei misericordia * cogitavit ». « Postquam enim mulier seducta
          manducavit eique dedit, ut simul ederent, noluit eam contristare, quam credebat sine suo .
          solatio contabescere, et a se alienatam omnino" interire; non quidem carnali victus
          concupiscentia, quam nondum senserat, sed amica— bili quadam benevolentia, qua plerumque
          fit, ut offendatur Deus, ne offendatur amicus; quod eum facere 'non debuisse, ^divinae
          sententiae iustus exitus indicavit4 »; « ergo alio quodam modo ipse etiam 'l ;- deceptus
          est 5 ».-« lnexpertus enim divinae severitatis ineo falli potuit, ut veniale crederet esse
          commissum 6 »; « sed dolo illo 1; serpentino, quo muliere seducta est, nullo modo arbitror
          illum potuisse seduci 7 ». , </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e118"> Ex his datur intelligi, «quod mulier plus peccaverit ", in qua maioris tumoris
          praesumtio fuit; quae etiam in se et in proximum <pb ed="#Q" n="413"/> et in Deum
          peccavit, vir autem tantum in seet in Deum Kunde etiam colligitur,. quod mulier plus
          peccaverit-, quiagraviuslpunita est,. cui dictum fuit.: In dolore paries filios 1. etc. »;
          - </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e123"> Sed buic videtur contrarium quod Augustinus Super Ge-I ueszm 2 de viro etmuliere
          peccatum suum excusantibus ait- « Dixit 183 Adam 3: Mulier quam dedisti milti,-dedit mihi
          b, et comedi,; non dicit: PeccaVi. biiperbia enim habet confusionis deformitatem, non
          confes— « Sionis humilitatem ». « Nec etiam mulier conütetur peccatum sed refert in
          alterum, dicens: Serpens decepit me, et comedi in, im— pari sexu, sed pari fastu 4 ».
          'Ecce hic dicit Augustinus quod parem fastumhabuit mulier cum viro; pariter ergo
          Stiperbieiïunt et pariter peccaverunt. </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e126"> Sed hoc ita determinari potest, ut dicamus, parem utriusque fiiisse. fastum in
          excusatione peccati et etiam in esu ligni vetiti sed disparem, et in muliere multo
          maiorem,ïin eo quod credid't etvoluit esse sicut Deus, quode non vir. '» </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e129"> Verumtamen .et de Virolegitur, quod voluit esse sicut Deus. 184 Dicut enim Augustinus
          super illum locum Psalmi 5: Quae non rapui, tuuc exsolvebum: « Rapuit Adam et Eva
          praesumens d ut diabolus, de divinitate; rapere voluerunt divinitatem et A'dïd runt
          felicitatem »: . , De! ! 8- </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e132"> Item super illum locum 6:IDeus, quis-similis tibi? « Qui perse vult esse ut Deus,
          perverse vult esse similis Deo ut diabolus qui noluit sub eo esse, et homo, qui ut servus
          noluit, teneri prae-, cepto, sed voluit ut nullo sibi dominante esset quasi Deus » </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e135"> Item, super illum Epistolae locum 7: Non rapinam url-iiim; ius est, se esse-aequalem
          Deo: « Quia non usurpavit quod suum non esset, ut diabolus et primus homo ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e139"> Ideo quibusdam videtur, quod etiam Adam ambierit esse sicut 185 Deus, non tamen
          credidit,þid fieri posse; et ideo falsum esse quod <pb ed="#Q" n="414"/> diabolus
          promittebat, cognovit. Et licet divinitatis aequalitatem concupierit, non tmaen adeo
          exarsit, nec tanta est affectus ambitione, sicut mulier, quae illud posse fieri putavit,
          et ideo magis ambiendo illud, superbivit. Virum autem aliqua forte ambitionis subreptio
          movit, sed non ita, ut illud putaret verum vel possibile fore. </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e144"> Aliis autem videtur ideo dictum esse, quod <name>Adam</name> illud volurit, quia mulier
          de eo sumta illud voluit; sicut, inquiunt, peccatum dicitur <quote xml:id="pl-l2d22c4-Qd1e149">per unum hominem
            intrasse in mundum</quote>, id est in humanam naturam, cum tamen mulier ante virum
          peccaverit, quia per mulierem intravit de viro factam. Vel potius ideo per hominem dicitur
          intrasse, quia, etiam peccante muliere, si vir non peccasset, humanum genus minimepeccatis
          corruptum periret. Minus ergo peccavit vir quam mulier. </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e153"> His autem opponi solet hoc modo: <quote xml:id="pl-l2d22c4-Qd1e155">Tribus modis, ut ait Isidorus peccatum geritur,
            scilicet ignorantia, infirmitate, industria. Et gravius est infirmitate peccare quam
            ignorantia, graviusque industrai quam infirmitate. Eva autem videtur ex ignorantia
            peccasse, quia seducta fuit: <name>Adam</name> vero ex industria, quia non fuit
            seductus, ut <name>Apostolus</name> ait</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l2d22c4-d1e165"> Ad quod dicimus, quia, licet <name>Eva</name> in hoc per ignorantiam delinquerit, quod
          putavit verum esse quod diabolus suadebat, non tamen in hoc, quin noverit illud Dei esse
          mandatum, et peccatum esse contra agere. Et ideo excusari a peccato per ignorantiam non
          potuit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>