<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 28, Caput 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 28, Caput 6</title>
          <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-12-25">December 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d28c6">
        <head xml:id="pll1d28c6-Hd1e3496">Capitulum 6</head>
        <!-- Si sapientia dicitur genita secundum relationem, vel secundum substantiam. -->
        <p xml:id="pll1d28c6-d1e3501">Sciendum quoque est, quod sicut solus Filius dicit Verbum 
          vel Imago, ita etiam ipse solus dicitur Sapientia nata vel genita. 
          Et ideo quaeritur, utrum hoc relative dicatur; et si relativa dicitur, 
          an secundum eandem relationem relationem, qua dicitur Verbum et Imago.</p>
        <p xml:id="pll1d28c6-d1e3504">De hoc <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in VII libro <title>De Trinitate</title></ref> ita ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d28c6-Qd1e3515">Id dici accipiamus, cum dicitur Verbum, ac si dicatur nata Sapientia, 
              ut sit et Filius et Imago; et haec duo cum dicuntur, id 
              est nata Sapientia, in uno eorum, eo quoe est nata, et Verbum et 
              Imago et Filius intelligitur -- et in omnibus his nominibus non 
              ostendatur essentia, quia relative dicuntur -- at in altero, quod 
              est Sapientia, etiam essentia demonstretur, quoniam et ad se dicitur. 
              Se ipsa enim sapiens est, et hoc est eius esse quod sapere; unde 
              Pater et Filius simul una sapientia, quia una essentia.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 2, n. 3 (PL 42:936)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 182 -->
        <p xml:id="pll1d28c6-d1e3526">Cave, lector, qualiter intelligas, quod hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus.</name> 
          Videtur enim dicere, quod cum dicitur nata Sapientia, ibi sapientia 
          essentiam significet, et nata relationem notet. Quod si ita est, cogimur 
          dicere, essentiam divinam esse natam; quod superioribus repugnat.</p>
        <p xml:id="pll1d28c6-d1e3532">Sed ad hoc dicimus, quod in altero, id est, in eo quod est 
          nata, eadem notio intelligitur, quae notatur cum dicitur Verbum et 
          Imago; in altero vero, scilicet Sapientia, demonstratur essentia, id 
          est, demonstratur quod Filius sit essentia, quia Sapientia secundum 
          essentiam dicitur. Et ideo cum dicitur nata Sapientia, intelligitur 
          quod ipse qui natus est, essentia est. Ibi tamen sapientia non 
          pro essentia, sed pro hypostasi facit, ut, sicut quando dicitur Verbum 
          vel Filius, intelligitur hypostasis cum sua proprietate; ita cum 
          dicitur nata Sapientia, idem intelligatur, id est genita hypostasis. 
          Ideo vigilanter ait, idem esse intelligendum, cum dicitur Verbum, et 
          cum dicitur nata Sapientia, id est eadem relatio eademque hypostasis, 
          cui inest illa proprietas. Et ex hoc adiuvatur illud quod supra 
          diximus, scilicet quod cum dicitur Pater vel Vilius vel Spiritus 
          sanctus, non tantum illae proprietates significantur, ut cum dicitur 
          paternitas, filiatio, sed etiam hypostases cum suis proprietatibus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
