<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 5, Capitulus 1</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor>Brady</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 5, Capitulus 1</title>
          <date when="2015-09-27">September 27, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-27">September 27, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-27" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d5c1">
        <head>Librum I, Distinctio 5, Capitulus 1</head>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3476">Post haec quaeritur, utrum concedendum sit, quod pater genuit 
          divinam essentiam, vel quod divina essentia genuit Filium, vel 
          essentia genuit essentiam, an omnino non genuit nec genita est 
          divina essentia.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3479">Ad quod catholicis tractatoribus consentientes dicimus, quod 
          nec Pater genuit divinam essentiam, nec divina essentia genuit Filium, 
          nec divina essentia genuit essentiam. Hic autem nomine essentiae 
          intelligimus divinam naturam, quae communis est tribus 
          personis et tota in singulis.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3482">Ideo non est dicendum, quod Pater genuit divinam essentiam; 
          quia si Pater diceretur genuisse divinam essentiam, essentia divina 
          relative diceretur ad patrem vel pro relativo poneretur. Si autem 
          relative diceretur vel pro relativo poneretur, non indicaret essentiam. 
          Ut enim ait <ref><name>Augustinus</name> in V libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3494" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Quod 
              relative dicitur, non indicat substantiam.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 7, n. 8 (PL 42:916)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 43 -->
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3505">Item, cum Deus Pater sit divina essentia, si eius esset genitor, esset utique genitor eius rei, quae ipse est; et ita eadem 
          res se ipsam genuisset, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> negat, ut supra 
          ostendimus.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3511">Item, si Pater est genitor essentiae divinae, cum ipse essentia 
          divina et sit et Deus sit, eo ergo quod generat, et est, et Deus 
          est. Ita ergo non illud quod generatur, est a Patre Deus, sed Pater 
          eo quod generat, et est, et Deus est. Et si ita est, non genito 
          gignens, sed gignenti genitus causa est, ut est sit, et Deus sit.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3514">Simili ratione probat <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro VII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>,</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3526" source="http://scta.info/resource/adt-l7">quod Pater non est sapiens sapientia, quam genuit, quia 
              si ea sapiens est, ea est; hoc enim est ibi esse quod sapere. Quodsi 
              hoc est ibi esse quod sapere, non per illam sapientiam, quam genuit, 
              sapiens Pater est. Quid enim aliud dicimus, cum dicimus: 
              hoc illi est esse quod sapere, nisi, eo est quo sapiens est? Ergo 
              quae causa illi est, ut sapiens sit, etiam ipsa illi causa est, ut sit. 
              Si ergo sapientia, quam genuit, illi causa est, ut sapiens sit, et 
              causa illi est, ut sit. Sed causam Patri, qua sit, a Patre genitam, 
              nullo modo quidquam dixerit sapientiam. Quod enim est insanius? 
              Ita ergo, si Pater genuit essentiam, qua est, essentia, quam genuit, 
              causa est illi ut sit.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 1, n.2 (PL 42:934)</bibl>
          </cit>
          Non igitur ipsam, qua est, essentiam genuit.
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3535">Nam in illa simplicitate, inquit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quia non 
              est aliud sapere quam esse, eadem ibi sapientia quae essentia;</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 1, n.2 (PL 42:934) <!-- dbcheck; citation unclear --></bibl>
          </cit>
          ideoque quod de sapientia, hoc de essentia dicimus. Sicut 
          ergo non genuit sapientiam, qua sapiens est, ita nec essentiam, 
          quae est. Ut enim sapientia sapiens est et potentia potens, ita et 
          essentia ipse est, eademque est sapientia et potentia, quae essentia.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3547">Patet itque ex praedictis, quia Pater essentiam divinam non 
          genuit.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3550">Huic autem videtur contrarium quod <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ait in 
          libro <title>De fide ad Petrum</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3562">Deus, cum Verbum genuit, id quod 
            ipse est genuit, nec de nihilo nec de aliqua iam facta conditaque 
            materia, sed de ipso id quod est ipse</quote>
            <bibl>Augustinus, De fide et symbolo, n. 4 (PL 40:183)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <!-- p. 44 -->
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3573">Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3577">Deus Pater, qui verissime se indicare animis cognituris 
              et voluit et potuit, hoc ad se ipsum indicandum genuit, 
              quod est ipse qui genuit.</quote>
            <bibl>Augustinus, De fide et symbolo, n. 4 (PL 40:183) <!-- dbcheck unsure --></bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3586">Ecce aperte dicit his verbis, Deum Patrem genuisse illud quod 
          ipse est. Illud autem quod ipse est, non est nisi divina essentia; 
          videtur ergo divinam essentiam genuisse.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3589">Ad quod respondemus, illa verba sic intelligenda esse dicentes: 
          Pater de se ipso genuit illud quod ipse est, id est Filium, 
          qui est illud quod Pater est. Nam quod Pater est, et Filius hoc 
          est, sed non qui Pater est, et Filius hic est.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3592">Ita etiam non est dicendum, quod divina essentia genuit 
          Filium, quia cum filius sit divina essentia, iam esset Filius res, a 
          qua generatur et ita eadem res se ipsam generaret. Ita etiam dicimus, 
          quod essentia divina non genuit essentiam. Cum enim una 
          et summa quaedam res sit divina essentia, si divina essentia essentiam 
          genuit, eadem res se ipsam genuit, quod omnino esse non 
          potest; sed Pater solus genuit Filium, et a Patre et Filio procedit 
          Spiritus santus.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3595">Praedictis autem videtur esse contrarium, quod dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          in libro VII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3607" source="http://scta.info/resource/adt-l7">Hoc, inquit, est Deo esse 
              quod sapere; unde Pater et Filius simul sunt una sapientia, quia 
              una essentia: et singillatim sapientia de sapientia, sicut essentia 
              de essentia.</quote>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, VII, c. 1, n. 2, n. 3 passim excerptum (PL 42:931 et sqq.) <!-- dbcheck and clarify --></bibl>
          </cit>
          Ecce his verbis aperte dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          sapientiam de sapientia et essentiam de essentiam, ubi videtur significare, 
          quod sapientia sapientiam et essentia essentiam genuerit.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3619">Idem <ref>in libro <title>De fide ad Petrum</title></ref> ait: 
            <cit>
              <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3628">Sic Christum 
                Dei Filium, id est unam ex Trinitate personam, Deum verum crede, 
                ut divinitatem eius de natura Patris natam esse non dubites.</quote> 
              <bibl>Augustinus, De Fide ad Petrum, c. 2, n. 15 (PL 40</bibl>
            </cit>
          Hic videtur dicere, quod natura Filii sit nata de natura Patris.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3637">Idem etiam in <ref>XV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3646" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Dicitur Filius 
              consilium de consilio et voluntas de voluntate, sicut substantia de 
              substantia et, sapientia de sapientia.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, XV, c. 19, n. 38 (PL 42:1087)</bibl>
          </cit>
          Et hic videtur dicere, quod 
          substantia sit genita de substantia et sapientia de sapientia.
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3657">Sed haec ita determinamus: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3661" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Sapientia de sapientia, et substantia 
              de substantia est,</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, XV, c. 19, n. 38 (PL 42:1087)</bibl>
          </cit>
          id est Filius, qui est sapientia, qui est 
          substantia, est de Patre, qui est eadem substantia et sapientia; et 
          Filius, qui est divinitas, natus est de patre, qui est divina natura. 
          Et ut expressius dicamus, dicimus, Filium sapientiam esse de Patre 
          sapientia, et dicimus, Filium substantiam esse genitum de Patre 
          et a Patre substantia.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3672">Quod autem ita intelligi debeat, <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ostendit in 
          VII libro <title ref="#deTrinitate">De Trintitate</title></ref> dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3683" source="http://scta.info/resource/adt-l7">Pater ipse sapientia est; et dicitur 
              Filius sapientia Patris, quomodo dicitur lumen Patris, id est, 
              sicut lumen de lumine et uterque unum lumen, sic intelligatur 
              sapientia de sapientia, et uterque una sapientia et una essentia.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, VII, c. 1, n. 2 (PL 42:936)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3694">Item: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3698">Ideo dicitur Christus virtus est sapientia Dei, quia 
              de Patre, virtute et sapientia, etiam ipse virtus et sapientia est, 
              sicut ipse lumen de Patre lumine est, et ipse fons vitae est apud 
              Deum Patrem, fontem vitae. Filius ergo sapientia de Patre sapientia 
              est, sicut Filius lumen de lumine Patre, et Deus Filius de Deo 
              Patre, ut et singulus sit lumen et singulus sit Deus et singulus 
              sit sapientia, et simul unum lumen, unus Deus, una sapientia.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, VII, c. 3, n. 4 (PL 42:937)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3709">Ecce his verbis manifeste aperit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ex quo sensu 
          accipienda sint praedicta verba et his similia, scilicet cum dicitur: 
          Substantia de substantia, vel substantia genuit substantiam.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3715">Huic vero id etiam contrarium videtur, quod <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> 
          ait in IV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3727" source="http://scta.info/resource/adt-l4">Nihil, inquit, nisi natum habet 
              Filius; et geniti honoris admiratio in honore generantis est.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, IV, n. 10 (PL 10:103)</bibl>
          </cit>
          Cum 
          ergo Filius essentiam habet -- tota enim in eo est divina essentia -- 
          videtur quod ipsa divina essentia nata sit. <!-- end with close quotation mark but no opening quotation mark; dbcheck quote and citaiton -->
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3738">Item in <ref>V libro</ref> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3745">Nativitas Dei non potest eam ex 
              qua profecta est non tenere naturam, nec enim aliud quam Deus 
              subsistit, quod non aliunde quam de Deo subsistit.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, IV, n. 37 (PL 10:155)</bibl>
          </cit>
          Ecce hic dicit 
          nativitatem Dei profectam ex natura, et ita videtur ex his verbis 
          atque praedictis natura Dei et genita et genuisse.</p>
        <!-- p. 46 -->
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3755">Quod apertius dicit in <ref>libro IX <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3764" source="http://scta.info/resource/adt-l9">Nos, inquit, 
              unigenitum Deum, in forma servi manentem, in natura Dei mansisse 
              profitemur, nec unitatem formae servilis in naturam divinae 
              unitatis refundimus; nec rursus corporali insinuatione Patrem in 
              Filio praedicamus, sed ex eo eiusdem generis genitam naturam 
              naturaliter in se gignentem habuisse naturam, quae in forma nautrae 
              se gignentis manens, formam naturae et infirmitatis corporalis 
              accepit. Non enim defecerat Dei natura, ne esset; sed in se humilitatem 
              terrenae nativitatis manens sibi Dei natura susceperat, generis 
              sui potestatem in habitu assumptae <!-- assumtae in text --> humilitatis exercens.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, IX, n. 51 (PL 10:322)</bibl>
          </cit>
          Ecce hic aperte dicit, et naturam genuisse, et naturam genita, 
            et naturam assumpsisse <!-- text has assumsisse --> naturam; quod a plerisque negatur.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3776">Item in <ref>eodem</ref>: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3783">Nunquid unigenito Deo contumelia est, 
              Patrem sibi innascibilem Deum esse, cum ex innascibili Deo nativitas 
              unigenita in naturam unigenitam subsistat?</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, IX, n. 53 (PL 10:324)</bibl>
          </cit>
          Ecce et hic dicit 
          unigenitam naturam.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3791">Sed quia haec verba sane vult intelligi, <ref>ipse idem dicit in IV 
          libro:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3798">Intelligentia dictorum ex causis est assumenda dicendi, 
              quia non sermoni res, sed rei est sermo subiectus.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, IV, n. 14 (PL 10:107)</bibl>
          </cit>
          Haec ergo 
          verba ita intelligi possunt: Nihil habet Filius nisi natum, id est, 
          nihil habet secundum quod Deus est, nisi quod nascendo accepit, 
          et ipse nascendo Patris in se subsistentem habuit naturam.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3806">Unde <ref>idem <name>Hilarius</name> adit in libro V:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3816">Eandem naturam 
              habet genitus, quam ille qui genuit, ita tamen, ut natus non sit 
              ille qui genuit (nam quomodo erit ipse, cum genitus sit?), sed 
              in his ipsis subsistat ille qui genitus est, in quibus totus est ipse 
              qui genuit, quia non est aliunde qui genitus est. Et ideo non refertur 
              ad aliud quod in uno subsistit ex uno. Ac si in generatione 
              Filii et naturam suam, ut ita dicam, sequitur indemutabilis Deus 
              indemutabilem gignens Deum, nec naturam suam deserit ex indemutabili 
              Deo indemutabili Dei perfecta nativitas. Subsistentem 
              <!-- p. 47 --> 
              igitur in eo Dei naturam intelligamus, cum in Deo Deus insit; 
              nec praeter eum qui est Deus, quisquam Deus alius sit, quia 
              ipse Deus, et in eo Deus.</quote>
            <bibl>Hilarius, De Trinitate, V, n. 37 (PL 10:155)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3827">Naturae ergo Dei Patris veritas in Deo Filio esse docetur, cum 
          in eo Deus intelligitur esse, qui Deus est. Est enim unus in uno 
          et unus ab uno.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3830">Dicitur quoque et frequenter in Scriptura sacra legitur, Patrem 
          de sua substantia genuisse Filium.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3833">Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>De fide ad Petrum</title> ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3843">Pater 
              Deus, de nullo genitus Deo, semel de sua natura sine initio genuit 
              Filium, Dum sibi aequalem, et eadem, qua ipse naturaliter aeternus 
              est, divinitate coaeternum.</quote>
            <bibl>Augustine, De fide ad Petrum, c. 2, n. 10 (PL 40 756)</bibl>
          </cit>
          Ecce hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          Filium genitum de natura Patris. Est autem una natura Patris 
          et Filii et Spiritus sancti. Si ergo de natura Patris genitus est 
          Filius, genitus est de natura Filii et Spiritus sancti, immo de natura 
          trium personarum.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3854">Idem quoque <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref> dicit, 
          Christum esse Filium substantiae Patris et de substantia Patris genitum, 
          tractans illud verbum <name ref="#Paul">Apostoli</name> loquentis de Deo Patre 
          sic: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3868" ana="#col1_13">Qui eruit nos de potestate tenebrarum et transtulit in 
              regnum Filii caritatis suae.</quote>
            <bibl>Col. 1:13</bibl>
          </cit>
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3877" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Quod dictum est, inquit, <mentioned>Filii 
              caritatis suae,</mentioned> nihil aliud intelligatur quam Filii sui dilecti, quam 
              Filii substantiae suae. Caritas quippe Patris, quae in natura eius 
              est ineffabiliter simplici, nihil est aliud quam ipsa natura atque 
              substantia, ut saepe diximus et saepe iterare non piget, ac per hoc 
              Filius caritatis eius nullus est alius, quam qui de substantia eius 
              est genitus.</quote>
            <bibl>Augustine, De Trinitate XV, c. 19, n. 37 (PL 42:1086)</bibl>
          </cit> 
          Ecce aperte hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Filium esse genitum 
          de substantia Patris et Filium substantiae Patris.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3891">Idem quoque <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro II <title>Contra Maximinum haereticum</title>,</ref> 
          substantiam Dei genuisse Filium, et Filium genitum 
          de substantia Patris asserit dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3903">Carnalibus cogitationibus 
              pleni, substantiam Dei de se ipsa gignere Filium non putatis, 
              nisi hoc patiatur, quod substantia carnis patitur, quando gignit. 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3907" ana="mt22_29">Erratis nescientes Scripturas neque virtutem Dei.</quote>
                <bibl>Matth. 22:29</bibl>
              </cit> 
              Nullo enim 
              <!-- p. 48 --> 
              modo verum Dei Filium cogitatis, si eum natum esse de substantia 
              Patris negatis. Non enim iam erat hominis Filius, et Deo donante 
              factus est Dei Filius, ex Deo natus gratia, non natura. An forte, 
              etsi non hominis filius erat, tamen aliqua iam erat qualiscumque 
              creatura, et in Dei Filium, Deo mutante, conversa est? Sed nihil 
              horum est; ergo aut de nihilo, aut de aliqua substantia natus est. 
              Sed ne crederemus, vos putare de nihilo esse Dei Filium, affirmastis, 
              non vos dicere de nihilo esse Dei Filium. De aliqua ergo 
              substantia est; et si non de substantia Patris, de qua sit, dicite sed 
              non invenietis. Iam igitur unigenitum Dei Filium. Iesum Christum, 
              de Patris esse substantia, non vos nobiscum pigeat confiteri.</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 14, n. 2 (PL 42:771)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3922">Item in <ref>eodem:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3929">Utrique legimus, 
              <cit>
                <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3933" ana="#Iio5_10">ut simus in vero Filio eius,</quote>
                <bibl>I Ioannes 5:20</bibl>
              </cit>
              Iesu Christo. Dicite ergo nobis, utrum iste verus Dei Filius, 
              ab eis qui gratia filii sunt, quadam proprietate discretus, de nulla 
              substantia sit, an de aliqua? Non dico, in quis, de nulla, nec dicam 
              de nihilo; ergo de aliqua substantia est. Quaero, de qua? 
              Si non de Patris substantia est, aliam quaere. Si aliam non invenis, 
              Patris agnosce substantiam, et cum Patre Filium homousion 
              confitere.</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 14, n. 3 (PL 42:771)</bibl> <!-- dbheck -->
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3949">Item in <ref>eodem:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3956">Confiteor, Deum Patrem omnino incorruptibiliter genuisse, 
            sed quod ipse est genuisse. Item dico quod 
            saepe dicendum est: Aut de aliqua substantia natus est Dei Filius, 
            aut de nulla. Si de nulla; ergo de nihilo; quod vos iam non dicitis; 
            si vero de aliqua, nec tamen de Patris substantia, non est verus 
            Filius; si vero de Patris substantia, unius eiusdemque substantiae 
            sunt Pater et Filius. Vos autem nec Filium de Patris substantia 
            genitum vultis; et tamen eum nec ex nihilo nec ex aliqua materia, 
            sed ex Patre esse conceditis; nec videtis, quam necesse sit, ut qui 
            non est ex nihilo nec ex aliqua re alia, sed ex Deo, nisi ex 
            Dei substantia esset non possit, et hoc esse quod Deus est, de quo 
            est, id est Deus de Deo natus; quia non alius prius fuit, sed natura 
            coaeterna de Deo est.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3961">His verbis praemissis innui videtur, quod divina substantia 
          Filium genuerit, et quod Filius sit genitus de substantia Patris, et 
          quod de Deo est natura coaeterna, et quod Pater id quod ipse
          <!-- p. 49 --> 
          est genuit. Id autem quo ipse est, essentia divina est; et ita putari 
          potest, divinam essentiam genuisse.</p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3966">Vehementer movent nos haec verba, quae quomodo intelligenda 
          sint, mallem ab aliis audire quam tradere. Ut tamen sine 
          praeiudicio atque temeritate loquar, ex hoc sensu dicta possunt 
          accipi: Natura coaeterna de Deo est, id est, Filius coaeternus Patri 
          de Patre est, ita quod est eadem cum eo natura vel eiusdem naturae. 
          Quem sensu confirmat <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ibidem subiiciens 
          et quod dixerat quasi explanans. Dicto enim: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3973">Natura coaeterna 
              de Deo est,</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 14, n. 2 (PL 42:771)</bibl> <!-- dbheck -->
          </cit>
          addidit: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e3984">Non est aliud Filius quam illud de quo 
            est, id est, unius eiusdemque substantiae est.</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 14, n. 2 (PL 42:771)</bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e3992">Deinde apertius talem intellectum ex praedictis verbis fore 
          habendum aperit in <ref>eodem libro <title>Contra Maximinum</title></ref> dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d5c1-Qd1e4001">Trinitas haec unius eiusdemque substantiae est, quia non de aliqua 
              materia vel de nihilo est Filius, sed de quo est genitus. Itemque 
              Spiritus sanctus non de aliqua materia vel de nihil est, sed inde 
              est unde procedit.</quote>
            <bibl>Augustinus, Contra Maximinum, II, c. 14, n. 2 (PL 42:771)</bibl> <!-- dbcheck -->
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="pll1d5c1-d1e4011">His utique verbis aperte ostendit, ea ratione dici Filium esse 
          de substantia Patris, quia est de Patre genitus, ita quod est eiusdem 
          substantiae cum eo; et Spiritum sanctum esse de substantia Patris 
          et Filii, quia ab utroque procedit, ita quod est eiusdem substantiae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>