<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 26, C. 4</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 26, C. 4</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d26c4">
        <head xml:id="pl-l2d26c4-Hd1e102">Capitulum 4</head>
        <head xml:id="pl-l2d26c4-Hd1e105" type="question-title">Quod bona voluntas, quae praevenitur gratia, quaedam Dei dona
          praevenit.</head>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e108">
          Ipsa tamen eadem quaedam gratiae dona praevenit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e111">
          Unde Augustinus in Enchiridio: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e109">
              Praecedit bona voluntas hominis multa Dei dona,
              sed non omnia; quae autem non praecedit, ipsa in eis est et ipsa iuvat; nam utrumque
              legitnr in sanctis eloquiis: 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e113">
                 Et misericordia eius praeveniet me 
                </quote>
              </cit>
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e118">
                  Et misericordia eius subsequetur me
                </quote>
              </cit>.
              Nolentem quippe praevenit, ut velit; volentem subsequitur, ne
              frustra velit. Cur enim admonemur orare pro inimicis nostris nolentibus pie vivere,
              nisi ut in eis Deus operetur et velle? Itemque, cur admonemur petere ut accipiamus, nisi
              ut ab illo fiat quod volumus, a quo factnm est ut velimus? Inde Apostolus ait: 
              <cit>
                <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e123">
                  Non est volentis neque currentis, sed miserentis Dei
                </quote>
              </cit>
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e114">
          Ex his apparet, quod bona hominis voluntas quaedam dona Dei praevenit, quia eam
          comitatur gratia adiuvans; et quibusdam praevenitur, quia eam praevenit gratia operans,
          scilicet fides cum caritate.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e118">
          Non est tamen ignorandum, qnod alibi Augustinus significare videtur, quod ex voluntate
          sit fides, de illo verbo Apostoli, scilicet: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e137">
              Corde creditur ad iustitiam
            </quote>
          </cit>, 
          ita Super Ioannem tractans: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e142">
              ldeo non simpliciter Apostolus ait creditur, sed corde
              creditur, quia cetera potest homo nolens, credere non nisi volens; intrare
              ecclesiam et accedere ad altare potest nolens, sed non credere
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e121">
          Item Super Genesim, ubi Laban et Bathuel dixerunt: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e150">
              Vocemus puellam et quaeramus eius voluntatem
            </quote>
          </cit>, 
          dicit expositor: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e155">
              Quia fides est voluntatis, non necessitatis
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e124">
          <pb ed="#Q" n="441"/>
          Ad quae respondentes dicimus, non haec ita accipienda fore, ut ex
          voluntate hominis fides intelligatur provenire, cum ipsa sit proprie Dei donum, ut ait
          Apostolus, et ex ea bona hominis merita incipiant. Per hanc enim, ut Augustinus
          super Psalmum 67 ait: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e165">
              Iustificatur impius, id est, fit de impio pius, ut deinde ipsa
              fides incipiat per dilectionem operari, unde omnia bona merita incipiunt
            </quote>
          </cit>. 
          Sed potius haec ideo dicta ita sunt, quia non est fides nisi in eo qui vult credere, cuius bonam
          voluntatem fides praevenit, non tempore, sed causa et natura.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e129">
          Unde Augustinus supra congruenter dixit, quod bona voluntas in eis donis est, quae non
          praecedit, et ipsa iuvat; quia ea iuvat quibus praevenitnr, dum eis consentit ad
          effectum boni; et in eis est, quia tempore ab eis non praeceditur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e132">
          Ceterum hanc quaestionem niagis acuunt et urgent verba Augustini, quibus in libro De
          praedestinatione Sanctorum utitur, pertractans illud verbum Apostoli: 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e176">
              Non quod sufficientes simus cogitare aliquid ex nobis, quasi ex nobis. Attendant, inquit,
              hic et verba ista perpendant, qui putant ex nobis esse fidei coeptum, et ex Deo esse
              fidei supplementum. Commendans enim istam gratiam, quae non datur secundum aliqua merita,
              sed efficit omnia bona merita, inquit: Non quod sufficientes simus cogitare aliquid,
              boni scilicet, ex nobis. Quis autem non videat, prius esse cogitare quam credere?
              Nullus quippe credit aliquid, nisi prius cogitaverit esse credendum. Si ergo cogitare
              bonum, non est ex nobis, ut hic Apostolus tradit, nec credere; quamquam et ipsum credere
              nihil est aliud quam cum assensione mentis cogitare
            </quote>
          </cit>. 
          Hic videtur insinuare, quod cogitatio bona praecedat fidem, et ita bona voluntas praeveniat fidem, non praeveniatur;
          quod praedictis adversari videtur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e135">
          Ad hoc autem, dicimus, quod aliquando cogitatio bona sive voluntas praevenit fidem, sed
          non est illa bona voluntas vel cogitatio qua recte vivitur: illa enim sine fide et
          caritate non est. Nam ut ait Augustinus Ad Anastasium: 
          <cit>
          <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e184">
              Sine Spiritu non <pb ed="#Q" n="441"/> est voluntas hominis libera, 
              cum cupiditatibus vincatur
            </quote>
          </cit>; 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e192">
              non est libera ad
              bonum, nisi liberata fuerit
            </quote>
          </cit>.
          Non autem liberatur, nisi per 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e197" source="http://scta.info/resource/rom5_5@6-19">
              Spiritum caritas diffundatur in cordibus
            </quote>
          </cit>. 
          Non est libera voluntas, nisi eam liberet gratia 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e203" source="http://scta.info/resource/rom3_27@7-15">
              per legem fidei
            </quote>
          </cit>, 
          id est, non est libera sine fide operante per dilectionem; et illa sufficienter
          et vere bona est. 
          <cit>
            <quote xml:id="pl-l2d26c4-Qd1e209">
              Non est enim fructus bonus, qui de caritatis radice non surgit;
              si vero adsit fides operans per dilectionem, fit delectatio boni
            </quote>
          </cit>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>