<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 26, C. 4</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 26, C. 4</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d26c4">
        <head xml:id="pl-l2d26c4-Hd1e102">Liber I, Distinctio 26, C. 4</head>
        <head xml:id="pl-l2d26c4-Hd1e105" type="question-title">Quod bona voluntas, quae praevenitur gratia, quaedam Dei dona
          praevenit.</head>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e108"> Ipsa tamen eadem quaedam gratiae dona praevenit. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e111"> Unde Augustin us in Enchiridio 1 : « Praecedit bona volunlas hominis mnlta Dei dona,
          sect non omnia; quae autem non praecedit, ipsa in eis est et ipsa iuvat; nam utrumque
          legitnr in sanctis eloquiis: Et rnisericordia eiu.s praeveniet me b 2• Et misericordict
          eius subsequet'ur me 3 • Nolentem quippe praevenit, ut velit; volentem subsequitur, ne
          f1~ustra velit. Cur enin1 admonemur orare c pro inimicis nostris 4 nolentibus pie vivere,
          nisi ut in eis Deus operetur et velle? ltemque, cur admonemur petere ut accipiamus 5, nisi
          nt ab illo fiat quod volnmus, a quo factnm est nt velimus? lnde a Apostol us ait 6 : Non
          esLvolentis neque currentis e, serl rnise1·entis Dei. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e114"> Ex his apparel, quod bona hominis voluntas quaedam dona Dei praevenit, quia earn
          comitatur gratia adiuvans; et quibusdam praevenitur, qnia earn praevenit gratia operans,
          scilicet fides cum caritate. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e118"> Non est tamen ignorandum, qnod alibi Augustin us significare videtur, qnod ex voluntate
          sit tides, de illo verbo Apostol i, scilicet: Corde ci·editur ad iitstitiarn, ita Super
          Joannem 8 tract.ans: « ldeo non simpliciter Apo st o I us ait creditur, sed , corde
          creditur, quia cetera potest homo nolens, credere u non n, nisi volens; intrare i
          ecclesiam et accedere ad altare potest nolens, sed non credere ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e121"> Item Super Genesim 9, ubi Laban et Bathnel dixernnt: Vocemus puellam et qu.aerarrius
          eiits voluntatem, dicit expositor: « Quia fides est voluntatis, non necessitatis ». </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e124">
          <pb ed="#Q" n="441"/> Ad quae respondentes dicimus, non haec?) ita accipienda fore, ut ex
          voluntate hominis fides intelligatur provenire, cum ipsa ei sit proprie Dei donum, ut ait
          Apostolus 1, et d ex ea bona ho-w minis merita incipiant. Per hanc enim, ut Augustinus
          super Psalmum 67 2 ait: « lustiticatur impius, id est, fit de impio pius, ut deinde" ipsa.
          fides incipiat per dilectionem operari, unde omnia ' bona merita incipiunt ». Sed potius
          haec ideo dicta itae sunt, quia non eSt fides nisi in eo qui vult credere, cuius bonam
          voluntatem fides praevenit, non tempore, sed causa et natura. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e129"> Unde Augustinus supra congruenter dixit, quod bona vo- luntas in eisdonis est, quae non
          praecedit, et '" ipsa iuvat; quia ea iuvat quibus praevenitnr, dum eis consentit ad
          effectum boni; et in eis est, quia tempore ab eis non praeceditur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e132"> Ceterum hanc quaestionem niagis acuunt et urgent verba Au— gustini, quibus 'in libro De
          praedestinatione Sanctorum 3 uti- tur, pertractans illiid verbum Apostoli 4: « Non quod
          sit/fidentes sim-us cogitare aliquid eae 9 nobis, quasi ex nobis. Attendent, in— ; quit,
          liic " et verba ista perpendant, qui putant ex nobis esse fidei coeptum, et ex Deoz' esse
          fidei supplementum. Commendans enim istam gratiam, quae non datur secundum aliqna merita,
          sed ef- ficit omnia bona merita, inquit: Non quod su17icientes simus eo- gita're aliquid,
          boni scilicet, ex nobis. Quis autem non videat, prius fl esse cogitare quam credere?
          Nullus quippe credit aliquid, nisi prius cogitaverit esse credendum. Si ergo Cogitare
          bonum, non est ex nobis, ut hick Apostolus tradit, nec credere; quamquam et ipsum credere
          nihil est aliud quam cum assensione mentis cogi- are ». Hic videtur insinuare, quod
          cogitatio bona praecedat tidem, et ita bona voluntas praeveniat lidem, non praeveniatur;
          quod praedictis adversari videtur. </p>
        <p xml:id="pl-l2d26c4-d1e135"> Ad hoc autem, dicimus, quod aliquando cogitatio bona sive oluntas praevenit fidem, sed
          non est illa *bona voluntas vel eo- itatio qua recte Vivitur: illa enim sine fide et
          caritate non est. am ut ait Augustinus Ad Anastasium 5: « Sine Spiritu 1 non <pb ed="#Q" n="441"/> est voluntas hominis libera, cum cupiditatibus vincatur »; «'non est libera ad
          bonum, nisi liberata fuerit 1 ». Non autem liberatur , nisi per Spiritum a caritate
          cli/fundatur in cordibus 2. Non est llibera voluntas, nisi eam liberet gratia 'per legem
          /idei 3, id est, non est libera. sine fide operante per dilectionem; et illa suiïicien-
          ter et vere bona est. «Non est enim fructus bonus, qui de cari— tatis radice non surgit;
          si vero adsit fides operans per dilectionem, fit delectatio b boni &gt;&gt;. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>