<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAP. XI</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAP. XI</title> <date when="2017-10-21">October 21,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-10-21" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l4d24c11">
        <head xml:id="pl-l4d24c11-Hd1e109">Capitulum 11</head>
        <head xml:id="pl-l4d24c11-Hd1e112" type="question-title">De presbyteris.</head>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e115">Septimus est ordo presbyterorum.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e118"> <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e120"> Presbyter Graece,
          senior interpetratur Latine. Non modo pro aetate vel decrepita senectute, sed propter
          honorem et dignitatem, quam acceperunt, presbyteri nominantur </quote>; <quote
          xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e123"> qui morum prudentia et maturitate conversationis praecellere
          debent in populo, sicut scriptum est: <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e125">Senectus
          venerabilis est, non diuturna neque annorum numero computata. Cani enim sunt sensus
          hominis, et aetas senectutis vita immaculata</quote> </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e130"> <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e132"> Ideo autem et
          presbyteri sacerdotes vocantur, quia sacrum dant; qui, licet sint sacerdotes, tamen
          pontificatus apicem non habent, sicut episcopi, quia nec chrismate frontem signant, nec
          Paraclitum dant, quod solis deberi episcopis, lectio Actuum Apostolorum demonstrat
          </quote>. Unde et apud veteres iidem episcopi et presbyteri fuerunt, quia illud nomen est
          dignitatis, non aetatis. <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e135"> Sacerdos nomen habet
          compositum ex Graeco et Latino, qui est sacrum dans, sive sacer dux. Sicut enim rex a
          regendo, ita sacerdos a sanctificando vocatus est: consecrat enim et sanctificat. Antistes
          sacerdos dictus est ab eo, quod ante stat: primus est enim in ordine Ecclesiae
          </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e140"> <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e142"> Ad presbyterum autem
          pertinet Sacramentum corporis et sanguinis Domini in altari Dei conficere, orationes
          dicere, et dona Dei benedicere </quote>.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e146"> Qui cum ordinatur, inunguntur ei manus, ut intelligat se
          accepisse gratiam consecrandi, et caritatis opera debere ad omnes extendere. Accipit et
          stolam, quae tenet utrumque latus, quia debet esse munitus armis iustitiae contra adversa
          et prospera. Accipit etiam calicem cum vino et patenam cum hostiis, ut per hoc sciat se
          accepisse potestatem <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e148">placabiles Deo hostias</quote>
          offerendi.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e152">Hic ordo a filiis Aaron sumsit initium. Summos enim
          pontifices et minores sacerdotes instituit Deus per Moyseu, qui ex praecepto Dei Aaron in
          summum sacerdotem filios vero eius unxit in minores sacerdotes .</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e155">Christus quoque <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e157">elegii
          duodecim discipulos</quote> prius, <quote xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e160">quos et Apostolos
          vocavit;</quote> quorum vicem gerunt in Ecclesia maiores pontifices. Deinde <quote
          xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e163">alios septuaginta duos discipulos designavit; </quote>quorum
          vicem in Ecclesia tenent presbyteri. Unus autem inter Apostolos princeps exstitit Petrus,
          cuius vicarius et successor est Pontifex Summus, unde dicitur Apostolicus, qui et Papa
          vocatur, scilicet Paler patrum. Qualis autem eligi debeat presbyter, <name ref="Paul"
          >Apostolus</name> scribens Timotheo ostendit, ubi nomine episcopi presbyterum
          significat.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e170">Hoc autem officio usus est Christus, cum <quote
          xml:id="pl-l4d24c11-Qd1e172">se ipsum in ara crucis obtulit</quote>, idem sacerdos et
          hostia, et quando post coenam panem et vinum in corpus suum et sanguinem commutavit.</p>
        <p xml:id="pl-l4d24c11-d1e176">Ecce de septem Ecclesiae gradibus breviter elocuti, quid ad
          quemque pertineat, insinuavimus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
