<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cap. II.</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Youlanda Halterman</name>
          <resp>Original OCR Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Cap. II.</title>
          <date when="2017-09-05">September 05, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="quaracchi1916b">Quaracchi 1916, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l3d18c2">
        <head xml:id="pl-l3d18c2-Hd1e111">Cap. II.</head>
        <head xml:id="pl-l3d18c2-Hd1e114" type="question-title"> Quod a conceptu meruit Christus sibi idem, quod per passionem. </head>
        <p xml:id="pl-l3d18c2-d1e117"> Nec solum haec meruit Christus, quando Patri obediens crucem subiit, sed etiam ab ipsa
          conceptione, ex quo homo factus est, per caritatem el iustitiam et alias virtutes, in
          quarum plenitudine fuit secundum hominem conditus, sibi tantum meruit, quantum post per
          martyrii tolerantiam. Tanta enim plenitudo spiritualium charismatum in eo fuit, quod in
          eis proficere non potuit; et deo ipsius melior anima fieri non potuit, quam ab initio suae
          conditionis exstitit, quia proficere in meritis non valuit. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c2-d1e120"> Ut enim Gregorius ait: <quote xml:id="pl-l3d18c2-Qd1e122">Non habuit omnino Christus iuxta animae meritum, quo
            potuisset proficere; in membris autem, quae nos sumus, quotidie proficit</quote>. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c2-d1e126"> Non ergo plus meruit sibi per crucis patibulum, quam a conceptione meruit per gratiam
          virtutum; non igitur profecit secundum animae meritum, quantum ad virtutem meriti ;
          profecit tamen quantum ad numerum meritorum: plura enim habuit merita in passione quam in
          conceptione; sed maioris virtutis non exstiterunt in merendo plura, quam ante fuerant
          pauciora. Meruit ergo a conceptione non modo gloriam impassibilitatis et immortalitatis
          corporis, sed etiam impassibilitatem animae. Per quid? Per obe- dientiam et voluntatem
          perfectam, quam non tunc primum habuit, nec maiorem, cum pali coepit et mori: obediens
          enim perfecte et bonus exstitit secundum hominem, ex quo fuit homo. </p>
        <p xml:id="pl-l3d18c2-d1e130"> Habuit igitur anima illa aliquod bonum in se post mortem, quod non habuit ante. Num
          igitur melior vel beatior fuit quam ante? Absit, quod melior fuerit, quia non sanctior,
          non gratia cumulatior; nec etiam beatior fuit in Dei contemplatione, in quo praecipue
          beatitudo consistit. Potest tamen dici in hoc fuisse beatior, quia ab omni miseria
          immunis; ex quo nequit inferri simpliciter, quod beatior fuerit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>