<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Distinctio 37, C. 2</title>
        <author ref="#Lombard">Peter Lombard</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Distinctio 37, C. 2</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1916">Quaracchi 1916 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l2d37c2">
        <head xml:id="pl-l2d37c2-Hd1e102">Capitulum 2</head>
        <head xml:id="pl-l2d37c2-Hd1e105" type="question-title">Ex quo sensu dictum sit: Deus non est mali auctor.</head>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e108">
          In hoc autem verbo, superiorum sententiae recte opponitur, qui dicunt, Deum non esse
          auctorem eorum, quae mala sunt, in quantum mala sunt, sed in quantum sunt; et in quantum
          mala sunt, dicunt ea nihil esse. Quid igitur mirum, si Deus dicitur non esse auctor eorum,
          in quantum nihil sunt, cum nihil nullus auctor existere queat? Ideoque cum dicitur Deus
          esse auctor omnium quae sunt, bonorum isti subintelligi volunt. Bona autem illa dicunt
          esse, quae naturaliter sunt; ea vero naturaliter esse dicunt, non Solum quae substantiae
          sunt, vel concreta substantiis, qualiter supra acceperunt, sed et omnia quae naturam non
          privant bono. Et ita secundum eosdem multiplex in Scripturis fit intelligentia, ubi de
          natura sive substantia, vel de his quae naturaliter sunt, sermo occurrit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e111">
          Sed super illum locum Psalmi: 
          <cit>
            <quote>
              Non est substantia
            </quote>
          </cit>, 
          ita Augustinus de substantia
          disserit, ut praemissae sententiae videatur consentire, dicens: 
          <cit>
            <quote>
              Substantia intelligitur illud quod sumus, quidquid sumus: homo, pecus, terra, sol;,omnia ista
              substantiae sunt, eo ipso quo sunt. Naturae ipsae substantiae dicuntur; nam quod nulla est
              substantia, nihil omnino est; substantia ergo est aliquid esse
            </quote>
          </cit>. 
          <cit>
            <quote>
              Deus fecit hominem
              substantiam, sed per iniquitatem lapsus est homo a substantia, in qua factus est;
              iniquitas quippe ipsa non est substantia: non enim iniquitas est <pb ed="#Q" n="508"/>
              natura, quam formavit Deus, sed iniquitas est perversio, quam fecit homo
            </quote>
          </cit>. 
          <cit>
            <quote>
              Naturae onmes per ipsum factae sunt; iniquitas per ipsum facta non est, quia iniquitas non est
              substantia. In illo hymno trium puerorum universa creatura laudans Deum commemoratur.
              Laudant enim omnia Deum, sed quae fecit Deus: laudat ibi serpens Deum, sed non avaritia.
              Omnia repentia ibi nominata sunt, sed non aliqua vitia: vitia enim ex nobis et ex
              nostra voluntate habemus, et vitia non sunt substantia
            </quote>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e116">
          Intendant his verbis diligenter praemissarum assertores sententiarum, et percipere
          poterunt rationem et causam dictorum, ubi Scriptura de natura vel substantia mentionem
          facit.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e120">
          Illarum vero sententiarum iudicium, prudentis lectoris, cui utriusque sententiae
          notitiam plenarie dedimus, arbitrio relinquimus, ad ea quae adhuc nobis supersunt
          tractanda festinantes.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e123">
          Cum igitur in hoc omnes consentiant catholici tractatores, quod scilicet Deus non est
          auctor malorum, cavendum est tamen, ne malorum nomine poenas, sicut peccata, generaliter
          includas. Poenarum enim Deus auctor est, sicut ipse per Prophetam ait: 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/am3_6@8-18">
              Non est malum
              in civitate, quod Dominus non fecerit
            </quote>
          </cit>. 
          item alibi ex persona sua ait: 
          <cit>
            <quote source="http://scta.info/resource/is45_7@1-15">
              Ego sum Deus,
              creans malum et faciens bonum
            </quote>
          </cit>. 
          Ecce hic dicitur creasse et fecisse malum; sed mali
          nomine poena intelligitur, non peccatum; sicut e converso, cum dicitur Deus non esse auctor
          malorum, nomine mali peccata intelliguntur.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e126">
          Ideoque Augustinus, qui dixerat in libro 83 Quaestionum, quod Deus auctor mali non
          sit, in I libro Retractationum, quomodo id intelligendum sit, aperit dicens: 
          <cit>
            <quote>
              Videndum est, ne male intelligatur quod dixi: Deus auctor mali non est, qui et omnium quae sunt
              auctor est, quia in quantum sunt, in tantum bona sunt; et ne hinc putetur, non ab illo
              esse poenam malorum, quae utique malum est his qui puniuntur. Sed hoc ita dixi,
              sicut dictum est: 
              <cit>
                <quote source="http://scta.info/resource/sap1_13@2-5">
                  Deus mortem. non fecit
                </quote>
              </cit>,
              cum alibi scriptum sit: 
              <cit>
                <quote>
                  Mors et <pb ed="#Q" n="509"/> vita a Domino est
                </quote>
                <bibl>Eccliastes 11, 14</bibl>
              </cit>. 
              Malorum ergo poena, qtiae a Deo est, malum est quidem
              malis, sed in bonis Dei operibus est quoniam iustum est, ut mali puniantur; et utique bonum
              est omne quod iustum est
            </quote>
          </cit>.
          Sic ergo dicitur Deus non fecisse mortem, quia non fecit
          illud, pro quo mors infligitur, id est peccatum.
        </p>
        <p xml:id="pl-l2d37c2-d1e131">
          Audisti, lector, causam dictorum, ex qua intelligentia sana formatur, cum dicitur:
          <cit>
            <quote>
              Deus non est auctor mali; <!--not in the quote-->et:<!--not in the quote--> Deus mortem non fecit.
            </quote>
          </cit>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>