<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 6</title>
        <author>Petrus Lombardus</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Liber 1, Distinctio 37, Caput 6</title>
          <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-01-14">January 14, 2016</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf15705">Paris, Lat 15705</witness>
          <witness xml:id="Pb" n="bda446">Paris, Bibliotheque de l'Arsenal, ms. lat. 446</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-11" who="#JW" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pl-l1d37c6">
        <head xml:id="pll1d37c6-Hd1e3496">Capitulum 6</head>
        <!-- Quibus modis aliquid dicitur locale aut circumscriptibile. -->
        <p xml:id="pll1d37c6-d1e3501">Duobus namque his modis dicitur in Scriptura aliquid locale 
          sive circumscriptibile, et e converso, scilicet vel quia dimensionem 
          capiens longitudinis, altitudinis et latitudinis distantiam facit 
          in loco, ut corpus; vel quia loco definitur ac determinatur, quoniam, 
          cum sit alicubi, non ubique invenitur; quod non solum 
          corpori, sed etiam omni creato spiritui congruit.</p>
        <p xml:id="pll1d37c6-d1e3504">Omne igitur corpus omni modo locale est; spiritus vero creatus 
          quodam modo localis est, et quodam modo non est localis. 
          Localis quidem dicitur, quia definitione loci terminatur, quoniam 
          cum alicubi praesens sit, totus alibi non invenitur; non autem ita 
          localis est, ut, dimensionem capiens, distantiam in loco faciat.</p>
        <p xml:id="pll1d37c6-d1e3507">Divina igitur sola essentia omnino in-localis et incircumscriptibilis 
          est, quae nec locis movetur aliquo modo - scilicet vel determinatione finita, 
          vel dimensione suscepta - nec temporibus, scilicet 
          affectu et cognitione. His enim duobus modis, scilicet loco 
          vel tempore, fit mutatio creaturae, quae longe est a Creatore.</p>
        <p xml:id="pll1d37c6-d1e3511">Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super Genesim</title>:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="pll1d37c6-Qd1e3523">Deus, inquit, omnipotens, 
              incommutabili aeternitate, voluntate, veritate semper idem, 
              movet per tempus creaturam spiritualem; movet etiam per tempus 
              et locum creaturam corporalem, ut eo motu naturas, quas 
              condidit, administret. Cum ergo tale aliquid agit, non debemus 
              opinari eius substantiam, quae Deus est, temporibus locisque mutabilem, 
              sive per tempora et loca mobilem, cum sit ipse et interior <!-- p. 237 --> 
              omni re, quia in ipso sunt omnia; et exterior omni re, quia 
              ipse est super omnia; et antiquior omnibus, quia ipse est ante 
              omnia; et novior omnibus, quia ipse idem est post omnia,</quote>
            <bibl>Augustinus, Super Genesim, VIII, c. 26, n. 48</bibl>
          </cit>
          scilicet post omnium initia.</p>
        <p xml:id="pll1d37c6-d1e3533">Ecce hic aperte ostenditur, quia nec locis nec temporibus 
          mutatur vel movetur Deus. Spiritualis autem creatura per tempus 
          movetur, corporalis vero etiam per tempus et locum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
